1

Kapı aralandı.

“Burak…”

Homurdandım.

“Şşşt, Burak? Uyuyor musun?”

Parkeler gıcırdadı. Selin içeri süzüldü. Artık uyumuyorum Selin. Sayende. Çapaktan birbirine yapışmış gözlerimi zorlukla araladım. Başım çatlıyordu. Güneş yanığı uzun bacaklar görüş alanıma girdi. Sonra yüzüme saçlar düştü, boynumu gıdıkladı. Selin yatağın yanında yere çöktü. Uyanık olduğumu anlayınca sırıttı. Gözlerimi kapattım. Yüksek tavan, beyaz badana, başımın ağrısı.

“Akşamdan kalmasınız galiba bayım! Gözleriniz olmuş Japon çekirdeği.”

“Hımm.”

“Şişt Burak, uyan. Sana bir şey söyleyeceğim.”

Bas git ya Selin! Uyuyorum. Git yaşıtın delikanlıların yatağına sokul. Gençsin, güzelsin, saçların buğday başakları, bacakların sütun ama benim derdim seninle değil, halanla. Nerede o? Uyuyordur tabii. Nerede olacak?

Nur’u düşününce aklıma dün gece geldi. Evin aşağısındaki tahta iskelede oturuyorduk. Nur, Selin ve ben. Hala, yeğen ve aile dostu Burak. Nur’un dostu Burak. Sarhoştuk. Selin’le ikimiz iki şişe kırmızı şarabı bitirmiştik. Nur sıcak yaz gecesine inat yine konyak içiyordu. Eski iskelenin çürük tahtalarında sigarasını söndürüyor ama filtreyi denize atacağına, özenle yan yana tahtanın üzerine diziyordu. Sonra? Sonra sen, Selin, eve çıktın, elinde yeni bir şarap şişesiyle geri geldin. Düz bir çizgide yürüyemeyip yalpaladığın için şişe denize düştü. Düştüğü yerden ben çıkarttım o şişeyi. Nur’la Selin’in kahkahaları, alkışları. Kahraman Burak. Ne o? Diz boyu denize düşen şarap şişesini kurtardık. Sonra o şarabı da içtik. Bir de cigaralık döndü. Nur ot çıkardı ortaya. Sonra ben birinizle öpüştüm. Nur’la herhalde. Yoksa ikinizle birden mi? Yok, yok hayır. Kimseyle öpüşmedim. Rüyaydı o.

“Şşş Burak! Uyan ama hadi ya! Ciddiyim. Babam yok.”

“Hı hı.”

“Babam yok diyorum. Duydun mu? Gitmiş, yok.”

“Gelir birazdan Selin. Yürüyüşe çıkmıştır.”

Evet, rüyaydı. Çok da güzeldi. Nur’u öpüyordum. İskelede yalnızdık. Ama o tahta iskele artık burada, Şirin Saka’nın evinin önünde değildi. Nur’la tanıştığımız ıssız vadinin kumsalındaydı. Bulutların arkasından çıkan ay ışığında Nur’un çıplak vücudu gümüş gibi parlıyordu. Ona çok önemli bir şey söylemem gerekiyordu ama konuşursam rüyadan çıkarım diye kendimi tutuyordum.

Selin dürtünce mecburen gözlerimi açtım. Tamam, rüya bitti. Şimdiki zamana zorunlu iniş. Tekerlekler yere konarken başım yine sızladı. Kimliğimin unsurları birer birer bilincime aktı. Ben Burak Gökçe. Kırk dört yaşında. Erkek. Burası Şirin Saka’nın Büyükada’daki evi. Günlerden? Günlerden Pazar. Şeker bayramı. Yarın Şirin Saka’nın yüzüncü yaş günü. Ben aile dostu ve gazeteci sıfatımla burada bulunuyorum.

Gözlüğüme uzanmak için komodine dönünce Selin’le burun buruna geldik. Dünya bulanıktı ama Selin o kadar yakınımdaydı ki konuşurken büyük mavi gözlerini sonuna kadar açtığını istemesem de görüyordum. Çocuksu hali, sesi, yerli dizilerden arak tonlaması sinirime dokundu.

“Yok, yok. Gitmiş. Adadan gitmiş. Yatağı bozulmamış. Sadık Usta’nın dün sabah yaptığı gibi düzgün duruyor. Yani uyumamış. Seyahatlere götürdüğü sırt çantasını almış. Bilgisayarı da yok. Şarj aleti filan, hepsi kayıp. Babam gitmiş Burak!”

İçimi çektim. Açık pencereden odaya dolan ışığın pembesi solmuş, sarıya dönmüş bile. Nankör yaz sabahları. Telaşlı güneş. On sekiz saat orada asılı duracak kendisi değilmiş gibi derhal gökyüzüne yükselme derdinde. Fikret’i düşündüm. Selin’in babası. Beni arayıp büyükannelerinin yüzüncü yaş gününü aile içinde kutlayacaklarını, basından sadece beni davet edeceklerini söylemişti. Sesinde her zamanki ciddiyet. İçimden güldüm. Şirin Saka basının çok umurundaydı sanki! Tamam, bir zamanlar sanat çevrelerinde isminden epeyce söz ettirmiş bir ressamdı ama artık adını hatırlayan mı kaldı? Bir şey demedim. Ne de olsa Şirin Saka, Fikret’in büyükannesi.

Beni adadaki eve Nur’un değil de, abisi Fikret’in davet etmesine biraz bozulmuştum ama bu kaçırılacak fırsat değildi doğrusu. Bayram boyunca Şirin Saka’nın Büyükada’daki evinde kalacaktım. Şirin Hanım’la konuşacak, eserlerini yarattığı kütüphanesinde vakit geçirecek, eski fotoğraflara bakacak, kütüphanesindeki eski mektupları, kartpostalları, varsa anı defterlerini okuyacaktım. Üstelik tüm bu süre boyunca da Nur’la aynı çatı altında kalacaktık ve kocası Ufuk ilgilenmediğim bir ailevi sebepten bize katılamayacaktı. Fikret’in teklifini ikiletmedim.

Bir zamanlar Şirin Saka’yla röportaj yapmak için yanıp tutuşurdum. Nur’dan defalarca rica etmiştim. Büyükannesiyle bir söyleşi ayarlasın bana diye. Nur hep yan çizdi. Büyükannesi bulunmaz Hint kumaşıydı sanki. Ben de bir süre sonra işin ucunu bıraktım. Şimdi bu fırsat kendiliğinden karşıma çıkmıştı. Gerçi Fikret telefonda beni “Büyükannemin aklı bir gidip bir geliyor” diye uyarmıştı ama ben yıllardır yaşlı insanlarla söyleşiler yapıyordum. Kırık bir aynanın parçalarından yansıyan görüntüleri bir araya getirip anlamlı bir hikâye kurmayı öğrenmiştim artık. Şirin Hanım’ın gidip gelen zihni benim için basit bir bulmacadan ibaretti.

Selin burnumun dibinde cevap bekliyordu. Tatlı tarçın kokusunu içime çektim. Ağzım çamur gibiydi. Kuruluktan birbirine yapışmış dudaklarımı zorlukla oynattım.

“Belki yoga yapıyordur. Güne yogasız başlamıyor demiştiniz hani.”

“Ay, ne alaka Burak! İnsan çantasını, bilgisayarını alıp yoga yapmaya mı gider? Kendi odasında, güneş doğmadan yapıyor yogasını zaten. Güneş doğduktan sonra bir işe yaramazmış. Hadi kalk. Babamı arayalım. İskeleye inelim. Aşırı merak ediyorum. Vapurların birine binmiştir belki filan.”

Bacaklarıma dolanan pikeyi düzeltip dirseğimin üzerinde doğruldum. Selin tişörtümü görünce güldü.

“Vay! Metallica ha?”

Bu tişörtü dün gece sarhoş odaya geldiğimde karanlıkta el yordamıyla dolapların birinde bulup sırtıma geçirmiştim. Şarap şişesini almak için denize girince gömleğim ıslanmıştı. Çıkartıp iskelenin orada bir yere asmıştık. Tişört Selin’in abisi Oğuz’a ait olmalıydı.

“Nur nerede? Uyandı mı? Belki babanın nereye gittiğini biliyordur.”

“Ohoo! Onu bekleyecek olursak! Halam öğleden önce uyanmaz ki. Bütün gece yazmıştır o. Yeni bir romana başladı. Tarihi roman. Zengin bir işadamı sipariş etmiş. Senin haberin yok mu? Biz hepimiz uyuyunca yazıyor o. Hayalet yazar ya!”

Selin kendi esprisine kendi güldü. Ben bir şey demedim. Nur’un hayalet yazarlık yapması içimi acıtıyordu. Nur’la ilgili her şey içimi acıtıyordu.

“Tamam kalkıyorum. Bir müsaade et. İki dakika kendime geleyim, yüzümü yıkayayım. Sen beni dışarıda bekle.”

Selin söylene söylene ayağa kalktı. Kapıya yürüdü. Bu samimiyet de neyin nesiydi? Gece karanlığında aynı şişeden şarap içersen olacağı budur oğlum Burak. Sarhoşluğun etkisiyle kesin kendime dair bir şeyler anlatmışımdır. Öyle şeyler ki Selin şimdi kendini bana yakın hissediyordur.

Pikeyi üzerimden sıyırıp tek kişilik yatağın kenarına oturdum. Başımın ağrısı geçmek bilmiyordu. Komodinde duran cam sürahiden bir bardak su doldurdum. Birazını içip bardağı şakaklarıma bastırdım. Serini iyi geldi. Hemen ayağa kalkacak durumda değildim. Gözüm komodinin üzerinde asılı tabloya ilişti. Şirin Saka imzalı bir yağlıboya. Açıklı koyulu mavi gölgeler içinde bir gemi. Güvertedeki ince siyah siluetler geminin oransızca büyük çizilmiş bacalarından çıkan dumana karışıyor. Yüzleri yok. Ellerinde beyaz mendiller. Fonda yeşil dağlar, dağlara oyulmuş taş binalar. Belki kaya mezarları… Zirveden eteklere sis iniyor, geminin burnu o sisin içinde yitmiş. Nedense bu tablo Süheyla Hanım’ı düşündürdü bana. Nur’un vakitsiz ölen annesi Süheyla Bulut. Şirin Saka’nın tek evladı.

Ben Süheyla Bulut ile hiç tanışmadım. Nur’la tanıştığımız tatilin son günü ölmüştü. Bizim tatilden döndüğümüz gün. Biz gece otobüsüyle Fethiye’den İstanbul’a dönerken. Saçma olduğunu bildiğim halde yıllarca kadıncağıza gizli bir öfke beslemiştim. Aşkımızı mahvetti diye. Sanki biz İstanbul’a dönerken onun kalbi durmasaydı Nur’la düzgün bir ilişkimiz olurdu. Bu öfkeyi yıllardır içimde taşıdığımı şimdi Şirin Saka’nın tablosundaki ince uzun mavi dumanlı siluetlere bakarken daha iyi anlıyordum. Annesi yaşasaydı Nur bana âşık olacaktı. Buna samimiyetle inanmıştım. Ne saçmalık!

Bir bardak daha su. Boğazım çöle dönmüş. Nemlenmek bilmiyor. Su boğazımın kurusuna temas etmeden mideme iniyor. Sürahi elimde, ayağa kalkıp pencereye yürüdüm. Tül perdeyi kenara çekip bahçeye baktım. Ağzında bitmiş bir sigarayla bahçıvan kuru toprağa hortumla su tutuyordu. Ağaçlar, çiçekler, saksılarda bitkiler hep kurumuş. Şirin Hanım da Sadık da artık bahçeye bakamayacak kadar yaşlandılar. Oysa bir zamanlar bu bahçe ne güzeldi. Renk renk güller, duvara sarılmış hanımelleri, mor, kırmızı, bakanın gözünü alan begonvillerle bezenmişti.

Nur’u uyandırıp beraber Boğaziçi Üniversitesi’ne gittiğimiz o sabahı konuşmak istedim. İkimizin odası arasındaki banyodan geçsem, kapısını tıklatsam, yan yana uzansak, biraz o hatırlasa, biraz ben. Eski bir filmi seyreder gibi birbirimizin hafızasından gençliğimizi izlesek. Olmaz! Selin kapıda nöbet tutarken aradaki geçitten Nur’un odasına giremem. Ayrıca Nur değerli uykusunun bölünmesine de çok kızar. Hem kim annesinin öldüğünü haber aldığı sabahı hatırlamak ister ki?

Ben tek başıma hatırlamalıyım.

Hatırladım.

Nur dişlerinin arasına sıkıştırdığı telefon kartıyla bana el sallıyor, gülümsüyor. Annesine telefon etmeden hemen önce. Boğaziçi Üniversitesi’nin kırmızı çatılı güzelim binaları ile çevrili yeşil kampüsündeyiz. Ben stepler denen basamaklarda oturuyorum. Steplerde oturunca aşağısı, ellerinde bavullarıyla yurtlarına dönen öğrenciler, güneş yanığı güzel kızlar, bahar güneşinde çimlere yayılmış kediler bir tiyatro sahnesi gibi görünüyor. Hayat benim için en güzel oyununu oynuyor. Telefon kulübesine yürürken Nur’un alacalı elbisesi uçuşuyor. Kampüste dolanan erkekler dönüp güneşten yanmış biçimli bacaklarına bakıyorlar. Elbisesi kısacık. Mayıs ayı için fazla kısa. Parlak turuncu, kırmızı, sarısıyla fazla yazlık. Şehre gelene kadar elbisenin kısalığını fark etmemişim. Şimdi rahatsızım. Ellerimi burnuma götürüyorum. Avuç içlerimde onun saçlarının kokusu. Hanımeli, tuz ve kum. Tatilden o sabah dönmüşüz. Otobüsten indiğimiz gibi üniversitenin yolunu tutmuşuz. Çünkü Nur’un o sabahki derse yetişmesi lazım. Epistemoloji dersi.

“Kırsana dersi, notları başkasından alırsın sonra.”

İstanbul’a dönerken böyle demiştim ona. Otobüste, muavin Nescafe servisi yapıyordu. Pazar pazartesiye bağlanıyordu. Tatil hayata, hayal hakikate bağlanıyordu. Ben kopmamak için Nur’a tutunuyordum. Parmaklarım onun kirpi saçlarında dolanıyordu. Otobüs yeni açılmış TEM otoyolunda tam gaz şehre yaklaşıyordu. Nur uykulu gözlerle pencereden dışarıyı seyrediyordu. Sağ tarafımızda körfezin yüzeyi yağ gibiydi. Dümdüz. Eflatun, pembe, mor... Bir haftadır kristal mavisine bağıra çağıra daldığımız deniz değildi bu. Beni huzursuz ediyordu. Geri dönmek istiyordum.

“Olmaz. Bu dersi felsefe bölümünden seçmeli alıyorum. Sınıftaki kimseyi tanımıyorum. Zaten ben başkasının notlarından anlamam. Gitmek zorundayım.”

Gittik ama Nur o derse giremedi.

Erguvanlar açmıştı. Mor tepelerle denizin mavisi, Boğaz’ın zarif kıvrımı ve Güney kampüse inen yoldaki bitkilerin, çamların yeşili olağanüstü güzeldi. Yanımızdan bir sürü el ele, sarmaş dolaş çift geçiyordu. Ben bir türlü uzanıp Nur’un elini tutamıyordum. O yanımda, sırtında boyundan büyük çantası, çantaya bağlı uyku tulumu, çadırı, sağından solundan sarkan metal kampçı kupası, matarasıyla dalgın dalgın yürüyordu. Kısacık saçlarında dün akşam son defa girdiğimiz denizin tuzu beyaz beyaz kurumuştu. Güneş yanığı yüzü süzgündü. Otobüs yormuş olmalı onu diye kendimi avutuyordum. Vadimiz, sadece deniz yoluyla ulaşılan ıssız kumsalımız, ateş başında şarap içtiğimiz, sucuk kızartıp, takımyıldızları saydığımız, sonra ufacık çadırda ter içinde seviştiğimiz geceler o kadar uzakta kalmış olamazdı.

Yeşil sahaya indiğimizde Nur bana döndü. Sesi yumuşacıktı. Yüzü çocuk gibi tatlı.

“Bak, ne diyeceğim Burak. Dersi kıramam ama bu dersten sonra üç saatlik bir gap var. Eve gidip çantamı bırakacaktım ama boş ver. Çimenlerde takılırız. Orta Kantin’den patatesli börek ve çay alırız. Okulun berbat çayını bile özledim. Ha, ne dersin? Hatta istersen Hisar’a ineriz. Büfeden sosisli yer, Ali Baba’da otururuz.”

Eli elimi kavradı. Sıcacık. Sımsıkı. Tüm kaygılarımdan bir anda sıyrıldım. İçimden kahkaha atmak geldi. Sırtındaki o koca çanta engellemeseydi, kolumu atıp onu kendime çekecektim. Oysa salak salak başımı sallamakla yetindim. Çantasını yere indirirdi, fermuarlı ön gözünü açıp telefon kartını çıkarttı.

“Ben bir koşu annemi arayayım, geldiğimi söyleyeyim de merak etmesin. Sen çantalarla şurada, steplerde otur, iki dakika sürmez işim.”

Zamanı tam orada durduralım Nur. Kes, diyelim ve film o karede donsun. Sen telefon kulübelerinin önüne varınca bana dön ve el salla. Yüzünde çocuksu tebessümün olsun. Yazlık, kısacık, alacalı elbisenin incecik etekleri rüzgârda uçuşsun. Sağından solundan geçen çocuklar bacaklarına baksınlar. Sen dön bana bak. Dişlerinin arasına sıkıştırdığın telefon kartıyla, gülümse, el salla.

Hayatımın en mutlu anına zaman elini sürmesin.

Telefonu Nur’un annesi değil abisi Fikret açtı. Süheyla Bulut o sabah kalp krizi geçirmişti. Nur abisinin sözlerini bitirmesini beklemeden almacı elinden düşürdü. Telefon kordonun ucunda sallanırken kulübeden çıktı. İki adım attı. Bir oğlan telefonun içinde unuttuğu kartını Nur’a uzattı. Nur başını kaldırıp steplerde oturan bana baktı. Biraz önceki çocuksu tebessümü yerini sert, sivri bir acıya bırakmıştı. Ben şaşkındım. Hayatın en güzel oyununu izlemeye gelmiş bir seyircinin şaşkınlığıydı benimki. Zamanın değil, o sert, sivri acının hayatımın en mutlu anını paramparça ettiğini çok sonra anladım.

Nur bir daha hiç öyle güzel gülümsemedi. Ne bana, ne de başkasına.

“Burak?! Ne yapıyorsun ya? Hu hu? Gelmiyor musun? Uykuya mı daldın yine?”

Selin kapıyı aralayıp başını uzattı. Benim don tişört pencerenin önünde ayakta dikildiğimi görünce telaşla geri çekildi. Yürüyüp sürahiyi başucumdaki sehpaya bıraktım. Yüreğime bir yumru oturmuştu. Siyah Metallica tişörtünün altına pantolonumu geçirip Nur’un odasıyla benimkini ayıran tuvalete yollandım.

2

Burak’a yalan söyledim.

Babamın gittiğini bu sabah fark etmiş değilim. Dün gece odama gelip bana veda etti. Gece miydi, sabah mıydı bilmiyorum. Uyuyordum. Yani uyumuyordum ama babama uyuyor numarası yaptım.

Babamın sırtında eski moda bilgisayar çantası vardı. Gözlerimi şöyle bir araladığımda gördüm ama o benim uyandığımı anlamadı. Karanlığın içinde eğildi, yanağımı öptü. Bende panik. Şarap, tütün ve ot kokuyordum. Biraz da o yüzden gözlerimi açmadım. Keşke Nur Halam gibi sadece konyak ve azıcık joint içip geceyi o şekilde kapatsaydım. Konyak soylu kokar, diğer kokuları bastırır. Nerede bende o akıl?

Perdelerin arasından odaya soluk bir ışık sızıyordu. Ay mı çıkmış? Ama biz gece yarısı iskelede otururken gökte ay yoktu, eminim. Nur Halam yakamoz olayını açıklamıştı. Aysız gecelerde denize düşermiş yakamoz. Burak dizlerine kadar suya girmiş, şarabımızı kurtarıyordu. Burak my hero! Elini suya soktukça parmaklarından yıldızlar akıyordu. Daha önce hiç böyle bir şey görmemiştim. Büyülendim. Ben de suya girmek istedim ama bu hareketimi çocuksu bulurlar diye çekindim. Sonra Nur Halam bir joint sardı. Bana da verdi. Verirken de “Babana söyleme sakın, canıma okur vallahi” deyip güldü. Söylemem.

Nur Halam çok güzel güler. İçtiği konyak gibidir gülüşü. Boğuk, kırçıllı, sıcak. Jointten bir nefes alıp Burak’a geçirdim. Çok kısacık bakıştık. Sadece bir an. Yüreğim resmen ağzıma geldi. Süper bir his. Kendi yüreğimin çarpışı da yakamoz gibi büyüledi beni.

Babamın bıyığı da halamın gülüşüne benzer. O da kırçıllı ve sıcaktır. Beni öpünce bıyığı yanağıma battı. Gıdıklandım. İçimden çocukluğumdaki gibi kıkırdamak geldi ama işte ağzımın kokusunu almasın diye dudaklarımı sımsıkı kapatıp uyuyor ayağına yattım. Jointin kokusunu alırsa Nur Halama kızar. Gerçi babam ot kokusunu nereden bilsin? Neyse, risk almayayım ben. Halamla aramız bozulsun istemem. Ara sıra beni cepten arıyor, buluşuyoruz. Beni hiç bilmediğim yerlere götürüyor. Süleymaniye Camii’nin orada pilav üstü kuru yiyoruz, sonra Zeyrek, Fatih, Beyazıt, Sahaflar Çarşısı, Kapalıçarşı bedesteni, yürüyoruz. Eminönü’nden tramvaya binmeden önce oradaki çarşıdan zeytin, peynir alıyoruz. Bir defasında ikinci el deri ceketlerin yığıldığı, iki katlı, ortasında büyük bir avlusu olan bir hana gittik. Halam orada tozlu ve koyun kokulu ceket yığınlarının arasında, çok şık, dizlerinin hemen altına kadar inen siyah, beli kemerli bir deri trençkot buldu, aldı. Temizletti. Giydi. Eski zaman filmlerindeki aktrislere benzedi. Annem oraları bilmez. En fazla Sultanahmet, Ayasofya, belki sıksan birazcık Kapalıçarşı. Babam bilir. Bilir de istemez benim oralarda dolaşmamı. Tekinsiz yerler tabii neticede.

Sabah uyandığımda saat çok erkendi. Dışarıdaki pembe ışıktan anladım. Gözlerimi açmadan babamın dün geceki ziyaretini düşündüm. Rüya mıydı yoksa? Perdelerin arasından sızan mavimsi tuhaf ışıkta ince uzun, bıyıklı, boynu bükük bir adam ve yanağımı gıdıklayan bıyığı. Tam rüyalık malzeme. Ama rüya değil, gerçekti. Biliyordum. Aslında hâlâ çok uykum vardı ama merakıma yenildim. Kalktım. Gözlerim yarı kapalı dünkü kıyafetlerimi üzerime geçirdim. Kot şortum ve beyaz askılı tişörtüm. Sutyeni sonra takarım. Babamın kaldığı odayla benimkini ayıran banyoya girdim. Dişimi fırçalarken aynadan baktım. Babamın tarafına açılan kapı aralık. Parmağımla ittim. Gıcırdadı. Bizim bu köşkte gıcırdamayan kapı, parke yoktur. Yazları ev genleşir, kışları çeker. Ninemin eklemleri gibidir evimiz. Çatır çutur.

Diş fırçam ağzımda girdiğim odada tahmin ettiğim gibi babam yoktu. Yatağı hiç bozulmamış. Püsküllü bej yatak örtüsü, pirinç başlıklı yatağın üzerine sıkı sıkı örtülmüş. Sadık Usta yatakları böyle otel yatağı gibi toplar. Çarşafı, pikeyi sıkıştırdığı köşelerden çıkartmam için bütün gece tekmelemem gerekir. Babam harbiden gitmiş. Kesin bilgi. Birden içimdeki dedektif uyandı. Dişlerimi fırçalamayı kestim. Aklıma Burak geldi. Burak gazeteci. Araştırmacı gazeteci. Röportajları da ünlü. Bizim emektar Sadık Usta’yla söyleşisi yıllar önce gazetede yayımlanmıştı. Çocukken, bu evde yalnız başıma yapacak şeyler tükenince Sadık Usta’nın kırmızı tuğla duvarlı odasına girerdim. Röportajı gazeteden kesmiş, başucundaki duvara seloteyple yapıştırmıştı. Gazete kesiğini dikkatle duvardan söker, okur, soluk renkli bulanık fotoğrafa bakardım. Burak’ın yüzünü de ilk defa o fotoğrafta görmüştüm. Sadık Usta ile kanepede yan yana oturuyorlar. Arkada ninemin bir yağlıboya tablosu asılı. Dev gibi adamı iplerle bağlayan minicik adamlar tablosu. Arkada bir taş köprü, devasa mumlar, ışıktan kadınlar. Her zamanki gibi kimsenin yüzü yok. Dev adamın da. Fotoğraftaki Sadık Usta’nın yüzü ise klasik. Endişeli baykuş bakışlarıyla objektife bakıyor. Burak o fotoğrafta şimdiki haline göre genç. Saçları daha siyah. Yine kıvırcık. Gözlükleri de farklı. O da utangaç gülümsemiş. Ama doğrusu şimdiki hali daha yakışıklı.

Babamın dolabını açtım. Çocukluğumun kokuları burnuma doldu. Toz, sabun, sıcak ahşap. Ada evlerinin eski dolap içi kokusu. Bu koku ekşi sözlüğe girmeli. Çünkü başka hiçbir şeye benzemez o koku. Bilen bilir. Her neyse. Olay tam tahmin ettiğim gibi. Eski moda sırt çantası yok. Gömlekleri, pantolonları duruyor. Bir tek hiç sevmediğim gemi kaptanı loafer ayakkabılarını almış. Onları da ayağına giyip gitmiştir. Banyoya döndüm. Ağzımı çalkaladım. Çam başlıklı losyon, diş fırçası, tıraş bıçağı? Hepsi duruyor. Aman yoksa bir yere gitmedi mi? Bozuldum. Peki, eşek ölüsü ağırlığındaki laptop bilgisayarı burada mı? Bakındım. Bilgisayar yerinde değil. Güzel! Eskilikten pili de şarj tutmadığı için kalın kablolu şarj cihazını da yanına almış. Çantasına bunları koydu demek ki. İlk verilerimiz böylece şekillendi.

Fikret Bulut bir gece vakti evini terk etti. Yanına Nuh nebiden kalma dizüstü bilgisayarından başka bir şey almamıştı.

Tam bir polisiye roman başlangıcı! Süper.

Merakım içimde sevinç gibi köpürdü. Dedektifçilik oynarken araştırmacı gazeteci Burak bana yardım edecektir. Dünün olaylarını beraber gözden geçiririz. Babamı dün en son ne zaman gördüm? Kahvaltı sofrasında. Akşam yemeğine inmedi ama babam akşam yemek yemez. Gece biz iskelede içerken o neredeydi? Çok bilinmeyenli denklem. Belki filmlerdeki gibi bir mektup bırakmıştır. Hemen odanın köşesindeki çalışma masasına yöneldim. Mürekkep hokkası, derisi çatlamış minicik not defterleri, eski moda bir telefon fihristi. Hayır, mektup yok. Not yok. Babam yok. Bıyığının yanağımda bıraktığı gıdıklanma hissinden başka hiç bir şey yok elimizde.

Ay ne heyecanlı. Hemen Burak’ı uyandırmalıyım.

3

Bay Burak’la Selin bahçeye indiler. Çarşıdan döndüğüm sıralardı. Bisikletin sepetindeki ekmeği, zerzevatı yan taraftaki kapıdan kilere taşıyordum. O sebeple, zannedersem gözlerine görünmedim. Bahçe kapısını açarlarken Selin kapıya asılı çanın başını tuttu ki ses etmesin. O çanı oraya ben asmıştım. Geleni gideni bilelim. Malum, ada eskisi gibi değil. Vapurlar mütemadiyen haydut sürüleri taşıyor. Hasılı, Bayan Selin’in yaptığı gibi insanın kendi evinden hırsız misali çıkması bir parça garip amma bu benim üzerime vazife değildir. Başımı önüme eğdim.

Bayan Şirin Niko’nun fırınından çıkan bul ekmeğini sever. Fırından sıcak sıcak çıktı mı almak lazımdır. Naylon poşete konmadan evvel alırım. Sonra karta kaçar. Bayan Şirin bir şey söylemez ama ilk dilimi ısırırken yüzüne bakarım, hoşuna gitmez ise derhal anlarım. Burada, Ada’da bu iş kolaydır. Bisikletle çarşıya inerim. Ekmeği beklerken Niko’nun çocuklar bana çay verirler. Niko sizlere ömür. Oluyor birkaç sene. Çarşıdaki ahbaplar hep gitti zati. Etrafta benden ihtiyar adam kalmadı. Çocuklar, çakı gibisin Sadık Efendi derler. İlla ki yaşımı sorarlar. Ben de bilmem ki onlara diyeyim. Kimisi bisiklet sürmeme hayret eder. Dizlerimin ağrıdığını demem. Zati desem de işitmezler. İhtiyarın sızlanması gençlerin kulağına hep kuru şikâyet gelir, bilirim. Beygir gibisin maşallah, diye başlarından savarlar.

Bildikleri bir beygir vardır, o da işte paytonlara sürdükleri şu biçare kadidi çıkmış ada beygiri. Bilmeden doğru lakırdı ediyorlar. Ben de tastamam onlar gibi takatsizim. Daha dün Bayan Nur’dan işittim. Viranbağı’nın orada sıcağa, yorgunluğa, çektiği arabanın yüküne dayanamamış çatlamış gitmiş beygirin teki. Ağzından kan boşalmış. Günah yahu! Zulümdür. Bayan Nur dünkü hadiseyi anlatırken ağladı, ağlayacak. Çocukluğundan beri mesele hayvanat oldu mu hassaslaşır. Kederini dağıtmak için hokkabazlık etsem mi diye düşündüm. Çocukken elimle, kolumla gölge oyunu ederdim ona. Mutfakta, masanın dayandığı duvara akşam ışığı pek güzel vurur. Bendeniz parmaklarımı birbirine yapıştırıp, kolumun duvardaki gölgesini ördek gibi oynatırdım. Nur kaybolan kediye, ayağı sakat köpeğe, çeşmeye düşen yaralı kuşa ağlıyorsa benim gölge oyunu temsilimi seyre dalar, gülerken de kederini unuturdu. Şimdilerde vaziyet farklı pek tabii.

Niko’nun çocuklarda çayımı içtim. Bayramlaştık. Bayramlaşırken birbirimize tebessüm ettik, sonra başımızı önümüze eğdik. Gazeteye bakmadım. Yıllardır bakmam. Niko hayattayken radyodan ajansı dinlerdik. O rahmetli olduktan sonra çocuklar radyoyu kaldırdılar. Dükkânda müzik çalıyorlar. Alçak sesle Rumca şarkılar. Niko’nun gelini tezgâhın berisinden şarkıya türküye katılıyor. İçim buruluyor. Anacığımın sesini işitiyorum. Deli bir deniz hayalime geliyor. İçinde bir gemi. Hanımım ile bendenizi bindirip yolcu ettikleri gemidir bu. Güvertesinden aşağı bakarım. Pus sis içinde dalgalar patlar. Dalgalar vurdukça iskelenin tahtasına beyaz köpükler yayılıyor. Gazoz gibi. Limanda bize veda eden analar durur. Etrafımızda deniz kara kara kabarır. Arkada dağların üzerine bulutlar inmiştir. İncecik, gelin duvağı gibi sis yeşil tepelere dokunur geçer. Benim yüreğim sıkışır. Anacığımın sesini rüzgâr alır gider, bana elimin içindeki bir el kalır. Yumuşaktır. İçim ferahlar.

Hayalimde tezahür eden bu manzarayı kovalamak için çayımı başıma diktiğim gibi kalkıyorum. Bul ekmekleri kâğıda sarıyorlar. Naylon istemem. Bayan Şirin’in eline plastik şişeden kolonya bile dökmem ben.

Sonra her sabah çayın parasını verdin, vermedin. Sen amcamız sayılırsın. Almayız. Katiyen olmaz öyle şey. Alacaksınız. Vesaire vesaire. Bir torba ağız dalaşı. Neyse bu sabah fazlaca alışveriş etmek lazımdı. Çay parası mevzuu açılmadı. Selin’e ponçik aldım. Bay Burak da bu bayram bizde misafir. Onu da memnun edecek bir şeyler almalı. Bayramdır.

Ayrıyeten yarın sabah Bayan Şirin’in yaş günüdür. Çocuklar çay partisi tertiplemek istediler. Bence akşam çayı bu mühim günün merasimine münasip düşmez. Hanımım daha evvelki yıllarda pek çok kere adadaki eve konuklarını davet etmiş, nice sene-i devriyeyi avizelerden yağmur gibi yağan ışıkların altında vals ederek karşılamıştır. Yemek salonu adada ikamet eden asilzadelerle dolar taşardı. Zarif, kibar hanımlar bahçede, kameriyeler altında otururlar veyahut iyi giyimli beylerin kollarında hususi kumsala kadar inen taraçalarda arz-ı endam ederlerdi. Bendeniz gece zarfında elimde tepsilerle dolanır, salamlı, zeytinli kanepeler ile ince uzun kadehlerde şampanya servisini yapardım. Bayan Şirin incecik, tüllü tuvaletleriyle her daim akşamın en soylu, en hoş hanımıydı. Toplantının saat gibi işlediğinden kuşkusu kalmadığında şampanya kadehleriyle ışıldayan tepsinin üzerinden bana tebessüm eder, bazan da göz kırpardı. O tebessüm ile göz kırpması benim nazarımda her cins teşekkürden öte bir şükran alameti idi. Hanımımın yeni yaşına girdiği akşamların neticesinde bitkin vücuduma, sızlayan bacaklarıma rağmen uykuya huzurla dalardım.

Ve fakat bu sene-i devriye hususunda Bay Fikret ile Bayan Nur akşam çayı diye ısrar ettiler. Zati bahsettiğim usulde bir balo tertiplemeyeli seneler geçti. Yine de akşam çayından bir parça daha ihtişamlı bir toplantı lazım gelirdi fikrimce. Bir de işittim ki hanımımın yaş günü ziyafeti hazırlığını da Bayan Nur ile Bay Fikret yapacaklarmış. Bana fazladan bir şey almamamı tembih ettiler. Yine de bayramdır. Bayan Şirin’in evinde fukara sofrası münasip düşmez.

Vakti zamanında bayram oldu muydu kapıda veletler sürüsüyle birikirdi. Ben açardım. Bahçeye doluşurlardı. Kafası tıraşlı bahçevan çocukları, kaymakamlığın lojman çocukları, civar köşklerde oturan komşuların beyaz kordelalı kızları, terbiyeli oğlanları el öpmeye gelirlerdi. Hepsi de pek temiz pak giyinirdi. Varlıklı aileler çocuklarının küçülen kıyafetlerini hizmetkârlara geçirdiğinden hepsinin üstü başı birbirine benzerdi. Bayan Şirin yaseminlerin bürüdüğü kameriyede otururdu. Ben porselen takımda çayını servis ederdim. Çocukları sıraya dizerdim. Bu bahçeye yılda safi bir defa adım attıkları için pek heyecanlı olurdu hepsi. Çehrelerinden belliydi. Bayan Şirin’in elini öpmek için sırada bekledikleri süre zarfında ağaçların, çiçeklerin, bahçenin orta yerinde kale gibi yükselen evin teferruatını akıllarına not edebilmek için bakınıp dururlardı. Şimdikilerin telefonları var. Muhafaza etmek istedikleri anların fotoğrafını çekiyorlar. Merak ederim acaba o fotoğraflara bir defa dönüp de bakarlar mı diye.

Bayan Şirin fotoğraflarını yüzü kadife kaplı eski çikolata kutularında muhafaza eder. Arada raftan bir kutu çeker, açar bakar. Bazı bazı beni de çağırır. Kışın ikimiz bu evde bir başımıza kaldığımızda odaların kapılarını örteriz. Bir kütüphane açık kalır. Şömineyi yakarım. Ona raftan bir kutu uzatırım. Ne çok fotoğrafı vardır Bayan Şirin’in. Hep şaşarım. Bazan bir fotoğrafta suretimi seçerim. Arkada bir yerde, kapı ağzında yakalanmışımdır. Hayalete benzerim. Derhal o fotoğrafı geçsin, gerisingeri kutuya bıraksın diye aklımdan Bayan Şirin’i dürtmek geçer. Öyle bir şey yapmam pek tabii. O da zaten uzun müddet aynı fotoğrafı elinde tutmaz. Karton parçası parmaklarının arasından kutuya, bazan da kucağına düşer. Bayan Şirin neye baktığını unutur.

Kaç sene var mahallenin çocukları da el öpmeye kapıyı çalmıyorlar. Ürküyorlar zahir. Koskoca konakta iki ihtiyar. Ürkmesinler de ne etsinler?

Bunları düşüne düşüne köşedeki şarküteriye girdim. Çırak yerleri paspaslıyordu. Talaş dökmüşler. Bayramlaştık. Mallarını pahalıdan veriyorlar fakat efendi çocuklar. Salam, sosis, jambon, adını bu ihtiyar yaşımda hâlâ telaffuz edemediğim İsviçre peynirinden aldım. Bayan Nur akşam konyağının yanına ecnebi çikolata ister. O da bir tek bu mağazada bulunur. Onu da kasanın yanına bıraktım.

Eski bayramlarda Bayan Şirin elini öpmeye gelen çocuklara çikolata tutardı. Arife günü ben çikolatayı Hacı Baba’nın mağazasından kilo ilen alırdım. Dışı parlak mavi, kırmızı, yeşil kâğıtlara sarılı yarım küre biçiminde Mabel çikolatalar. Bayan Şirin önüne açılan mini mini avuçlara çikolataları beşer beşer koyardı. Nur’a ve Fikret’e de bankadaki hesabından çektiği gıcır gıcır paralardan verirdi.

Şimdilerde konu komşunun çocuğu bayram dendi mi deniz banyosuna koşuyor. Bayan Şirin’in torunları vefalıdır. Onlar bayramda Ada’ya gelirler. Bu sene bir Oğuz eksik. Amerika’dan dönmemiş. Arkadaşı olan o ecnebi hanım kız artık İstanbul’a gelmek arzusunda değilmiş. Ürkmüş. İlk geldiği sene yanında koskoca Amerikan bayrağı getirmişti de misafir odasını derleyip toplarken hayret etmiştim. Bayrağı gerdirmiş, duvara boydan boya asmış. Bunu görünce ben bir parça ürktüm. Neden hatırlamıyorum. Çantasında bayrakla seyahat eden insana itimadım yoktur. Her fırsatta camdan, pencereden sarkıtılan bayraktan da huylanırım. Neden derseniz, onu da bilmem.

“Sadık Amca selamünaleyküm. Ne haber? Dalmışsın. Kukumav kuşu gibi ne düşünüyorsun öyle? Bayram baba, bugün bayram! Yüzün gülsün hele.”

Manav Hasan eline hortumu almış sokağın yarısına kadar taşan meyvenin sebzenin üzerine su fışkırtıyordu. Bu oğlanı severim aslında ama belli etmem.

“Domates ver bakayım bana iki kilo. Yetişmez o kadar. Sen üç kiloluk tart. Eziklerinden verme. Dur, çekil bakayım. Salatalık da koy. Onlardan istemez. Çengelköy. Kirazı kaçtan veriyorsun? Bu şeftaliler nereden geliyor? Olmadan kopartmışlar bunları bak hep. Verme, verme istemem. Tamam yetişir o kadar.”

“Sıkıntı yok Sadık Amca. Hallederiz hepsini. Kalabalıksınız galiba bu bayram. Ağır çekti torbalar. Sen alışverişine bak. Ben bizim çocukla eve gönderirim.”

Dik dik baktım yüzüne. Görülmüş şey midir? Benim birer birer seçtiğim domatesleri boşaltıp torbaya ezik büzükleri koyacak. Bir defasında Selin buradan çilek almış. Kendi taşıyacağına manavın çocuğuyla göndermiş. Oğlan bir kilo çileği bile bisikletin sepetine yerleştirmeyi becerememiş. Eve vardığında hep ezik ezikti. Mecbur kaldık reçel yapmaya.

“Ben beklerim. Sen gözümün önünde tart bakalım. Arkaya kaçmak yok.”

Paketleri, torbaları tek tek elimle bisikletin sepetine ben yerleştirdim. Manav Hasan hortumu yeniden eline aldı.

“Bu sabah bayram namazına giderken Fikret Abi’yi iskelede gördüm. Hayırdır? Bayram bayram İstanbul’a mı iniyor? Herkes gider Mersin’e, Fikret Abi tersine ha ha ha! Acil iş filan mı? Gün doğmadan yola çıktığına göre…”

Bir şey söylemeden bisikleti ittim. Çarşının içinde bisiklete binilmez. Günübirlikçi turist bilmez ama adalarda usul böyledir. Hasan hâlâ peşimden birtakım laflar söylüyordu. İhtiyarsanız kimi manzaraları görmez, kimi mevzuları da işitmezsiniz. Manav Hasan da yaşlanıyor zahir. Bir hekime gitsin, gözlerini muayene ettirsin. Sabahın kör karanlığında gördüğü her beyefendiyi Bay Fikret zannediyor.

4

Sırayla evden çıktılar. İlk önce Fikret. Sırtında çantasıyla kapıya yürüdü. Ben uyanıktım. Pencerenin önündeki yazı masasında elimde kalem, önümde boş bir sayfayla oturuyordum. Fikret’i bahçede görünce hemen masa lambasını söndürdüm. Tüllerin arkasına saklanıp baktım. Henüz hava aydınlanmamıştı. Koyu mor tül gibi bir ışık kırılmış sadece. Nereye gidiyor benim antika abim? Yoksa yogadan, meditasyondan sonra namaza, niyaza mı merak sardı? Bayram namazına mı niyetlendi? Sabah ezanı bile okunmadı daha Fikret! Nereye böyle?

Fikret ardından bahçenin ağır demir kapısını kapatırken Sadık’ın astığı çan boş sokakta, bizim bahçede yankılandı. Kimsenin umuru olmadı. Bahçıvan Hüseyin’in köpeği aşağıdaki müştemilatın oradan bir iki defa havladı, o kadar. Fikret kol saatine bakarak hızlı adımlarla yokuş yukarı çıktı. İskele tarafına dönüp gözden kayboldu. Geri gelir mi diye pencerede biraz bekledim. Şafak söktü. Ezan okundu. Uzun gecenin sonu. Fikret dönmedi.

Hava aydınlandıktan sonra Sadık Usta çıktı. Kambur haliyle bisikletini odunluğun yanında durduğu yerden aldı, çarşıya gitti geldi. Sepeti boşalttı. Zavallı adamcağız, bu yaşta hâlâ sabahın köründe çarşıya inmeyi üzerine vazife biliyor. Kaç defa size yatılı bir yardımcı tutalım, işlerinizi o görsün dedik. Sadık Usta da büyükannem de yanaşmadılar. Fikret yine de bir iki kişi tuttu ama bu iki inatçı ihtiyar onları kaçırttılar. Neyse ki aşağıdaki evde bahçıvan Hüseyin ile karısı Şehnaz yaşıyorlar da ağır işi, temizliği onlar yapıyorlar. Şehnaz tencere yemekleri pişiriyor bizim mutfakta. Sadık Usta da sabahları çarşıdan kahvaltılık malzeme alıp eve dönüyor. Kahvaltı sofrasını kurup kaldırıyor. Zaten ikisi de kuş kadar yiyorlar. Varsın insin sabahları çarşıya. Adamcağız onca yılın alışkanlığından vazgeçmesin.

Sadık Usta bisikletin sepetine yüklediği paketleri yan kapıdan kilere taşırken Burak’la Selin bahçede belirdiler. Selin vintage görünümlü ama bildiğin Çin malı Schwinn Cruiser bisikletini duvarın dibinden aldı. Sonra da akılları sıra kimseye görünmeden evden tüydüler. Oysa başlarını kaldırsalar üst kattaki yatak odasının pencere pervazında oturan beni görebilirlerdi. Selin kapıya bağlı çanı tuttu ki uyanmayayım. Bak sen! Bizim yeğen yere bakan yürek yakan çıktı. Dün gece iskelede hep beraber içerken de Burak’ın içine düşecekti neredeyse. Her söylediğine kahkahayı bastı. Kıskandım mı? Hayır. Burak onunla ilgilenmedi ki! Benimle göz göze gelmeye çalışıyordu. Aklından geçenleri biliyordum. Bir kaçamak daha. Bir defa kocanı aldattın. Yine aldatırsın. O işler öyle değil işte Burak. Bir hata ettik. Günahını ben çektim. Çekiyorum. Senin dünyadan haberin yok tabii.

Bunları düşünür ve Burak’ın şaraptan aldığı her yudumda biraz daha uzun süre yüzümde takılı kalan gözlerinden kaçmaya çalışırken Selin’i kıskanmak aklıma bile gelmemişti. Ama şimdi sabah sabah ikisini hırsız gibi evden çıkarken görünce... İnsanın aklına ister istemez birtakım sorular geliyor. Yoksa dün gece, kafalarımız bir dünya odalarımıza çekildikten sonra Burak bana inat olsun diye Selin’in odasına süzülüp… Yok artık! Burak erdem sahibi, efendi insandır. Bana hınçlanıp yirmilik çıtırın koynuna girmez. O çıtır Selin ise hiç girmez. Fitne fücur hep benim aklımdan geçer. Kaç yıllık dostumun günahına giriyorum.

Gerçi o kadar bitkinim ki kıskançlık dahil herhangi bir duyguyu hissedecek halim yok. Sadece uyumak istiyorum. Bir zamanlar annemin hasta yattığı şu pirinç başlıklı, sağdan sola dönerken yayları gıcırdayan karyolaya uzansam ve uyusam, uyusam... Unutsam. Oysa uyuyamıyorum. Kaç gece geçti, gözlerimi kırpmadım. Ufuk gittiğinden beri böyle. Ufuk’un “Klinikten aradılar, yaptığın şeyin affedilir tarafı yok Nur” yazan notu yemek masasının üzerine bırakıp evi terk ettiği akşam kalbimin üzerine oturan yumru günlerdir beni uyutmuyor.

Toz kokulu tüllerin arasından yokuştan yukarı yürüyüşlerini seyrettim. Selin bisiklete binmemiş, itiyordu. İterken hafifçe Burak’a yaslanıyordu.

Burak Selin yaşında kızlarla yatıyor mudur acaba?

Dün gece Selin şarap almaya eve çıktığında Burak’ın hafif sarhoş, hafif hüzünlü sorduğu soru aklıma geldi.

“Selin’in doğduğu geceyi hatırlıyor musun?”

Eski iskelenin tahtalarına sırtüstü uzanmış, kollarını başının altına yastık yapmış, kuytu kumsalımızda bir başka parlayan yıldızları seyrediyordu. Ben ayaklarımı suya sarkıtmıştım. Oynattıkça ayaklarım yakamoza bulanıyordu. Çok güzeldi. Selin’in doğduğu gece de çok güzeldi. Biz Burak’la beraberdik. Fikret’in evindeydik üstelik. Selin’in ana rahmine düştüğü yatakta uyuyorduk. Uyuyor, uyanıyor, sevişiyor, sonra tekrar uyuyorduk. Freya doğum için ülkesine, Norveç’e gitmişti. Fikret ve Oğuz da onunla beraber. Köpeklerine bakmak üzere ben de onların Levent’teki güzel villalarında kalıyordum.

“Yılbaşı gecesi miydi?”

Öyleydi tabii. Gayet iyi hatırlıyordum da işte Burak onu ve geçmişimizi fazla önemsediğimi sanmasın. O sene yılbaşında canım gezip tozmak istememişti. Kalbim kırıktı. En son sevgilim beni bırakıp nişanlısına dönmüştü. Arkadaşlarımla Taksim’e, Beyoğlu’na çıkarsam o ikisini baş başa görürüm diye korkuyordum. Onları bir barda, hiç ayrılmamışlar gibi, ayrılıkları zarfında aralarına ben girmemişim gibi mesut, el ele diz dize biralarını yudumlar ve yeni yılın gelişini kutlarken görürsem varlığım yeryüzünden silinmiş gibi hissedecektim kendimi. Eski sevgili uzaktan bana attığı buz gibi bakışıyla benli günlerini sil istersen diyecekti ve ben kahrolacaktım. En iyisi, en güvenlisi evde oturmaktı. Fikret’in bahçeli, iki katlı, plazma ekranlı televizyonu olan evi güzeldi. Sıcaktı. Sevimliydi. İki yıl önce arkadaş kalmalıyız bahanesiyle terk ettiğim Burak’ı oraya çağırdım. Arkadaş arkadaş yemek pişirir, şarap içer, film seyrederiz. Buz gibi soğukta, düdük kadar bir etek ve ruhumdaki yırtıkla Taksim barlarının birinden çıkıp diğerine girmek zorunda kalmam, eğleneceğim diye kıçımı yırtmam. Hesaplı da olur hem.

“Evet. 96’ya giriyorduk. Fikret’le Freya’nın evinde.”

Burak ise benim tam tersimdir. Geçmişimizi ne çok ayrıntısıyla hatırlarsa o kadar yetkin hisseder kendini. Yanıt vermedim. O devam etti.

“Aniden kar başlamıştı, hatırlıyor musun?”

Hatırlıyorum tabii. Burak beni öperken ben somon rengi halının üzerinde çıplak yattığım yerden, Fikret’in perdesiz salon penceresinden kar tanelerinin beyaza kesmiş gökyüzünden bahçeye inişini izlemiştim.

“Sen gidip köpeği kulübesinden çıkartıp eve getirmiştin. Oysa Freya sıkı sıkı tembihlemişti. Köpek kulübesinde kalmalıydı.”

Başımı kaldırıp suyun karanlığına başını eğmiş çam ağaçlarına baktım. Burak’ın susmaya niyeti yoktu. İlla ki beraber hatırlayacağız. Yattığı yerden doğrulup yanıma oturdu. Ayaklarını suya daldırdı. Yakamoz coştu. Gözümü ayaklarımızdan dökülen ışıltıdan ayırmadım. Burak’ın omzu omzuma yaslandı. Çıplak kollarımız birbirine dokundu. Gereksiz yere fısıldadı.

“Sen donacak diye korkmuştun ama o köpek Rus kurduydu. Donmazdı.”

Güldü. Bakışları yanağımda, kulağımda, boynumda geziyordu. Görmüyordum ama hissediyordum. Başımı çevirsem göz göze gelecektik. Ayaklarımı suyun içinde oynattım. Sustuk. Suskunluğumuzun içinden somon rengi halının üzerindeki sevişmemizin anısı geçti.

O gecenin başında, arkadaş arkadaş yiyeceğimiz yemeğimizi bile bitirmeden, dumanı tüten pilavı ve tavuğu tabaklarımızda bırakıp birbirimizin kollarına atılmıştık. Oysa Freya’nın ufacık ama aydınlık mutfağında kıç kıça çarpışarak pişirdiğimiz yılbaşı yemeğine ikimiz de pek özenmiştik. Fırında tavuk ve üzümlü pilav. Yanına patates salatası. Üzerine ceviz serpilmiş kabak tatlısı. Gecenin arkadaş arkadaş geçeceğine dair izler taşıyan birkaç saatti. Tavuğun poposundan içeri elma tıkarken gülüşmüştük ve patates salatası için soğan doğrarken Burak’ın gözlerinden yaşlar akmıştı. Ona da gülmüştük. Sonra Burak’ın getirdiği kırmızı şarabı sofraya taşımıştık. Tavuğa uymazdı ama ne yapalım. Özene bezene hazırladığımız yılbaşı yemeğini yiyip televizyon karşısına geçecektik. Kalabalıklardan uzakta, yün çoraplı ayaklarımız altımızda. Arkadaş arkadaş.

Uzun zamandır “sadece arkadaş”tık. Ben iki sene önce onu terk edip gitmiştim. Gitmiştim çünkü annem ölmüştü. Üzerinden dokuz ay geçmiş olmasına rağmen ben onun ölümünü telaffuz edemiyordum. Annem gitti, diyordum. Veya annemden sonra. Ölüm ile annemi aynı cümleye yerleştiremiyordum. Miras işleriyle tek başına uğraşan Fikret’in elinde gördüğüm ve tepesinde Ölüm Belgesi yazan kâğıdı unutmak için hafifmeşrep kadın kimliğine bürünmüştüm. Burak’ınki ağır aşktı ve istediğim en son şeydi. Sevgili değiştirip duruyordum. Arızalarımla hepsini bıktırıyordum. Nişanlısına dönen en son sevgiliyi de dengesiz hallerimle usandırmıştım. Onu da biliyorum. Biraz çabalasam benimle kalabilirdi.

Burak arkadaşımdı. Arkadaşım kalmayı başarmıştı. Ağır aşkına rağmen. Ama sonra, yılbaşı soframızda kadehleri tokuştururken bana öyle yakıcı bir arzuyla bakmıştı ki, tanıştığımız kumsaldaki soluk soluğa sevişmelerimizin anısı vücudumdan elektrik gibi geçmişti. Bir anda kendimi Fikret’in duvardan duvara kaplı somon halısı üzerinde Burak’ın altında çırılçıplak bulmuştum.

Sonra kar başlamıştı.

“İşte geldim! Ay, beş yüz saat hangi şarabı getirsem diye kararsız kaldım. Sadık Usta’nın kileri şarap mahzeni gibi. Aşırı...”

Selin konuşmasının devamını getiremedi. İskelenin ucunda bizi dip dibe, diz dize otururken görmüştü. Sustu. Ortak geçmişimiz üzerimizde bulut gibi salınıyordu. Ve kim bilir belki de Selin o bulutun varlığını algılayacak hassaslıkta antenlere sahipti ve orada kendisine yer olmadığını sezmişti. Bize doğru iki adım attı ve tökezledi. Az kalsın yüzüstü yere kapaklanıyordu. Alçak sesle feryat etti. Burak hemen ayağa fırladı, paçalarından sular damlatarak Selin’e uzandı. Tam o anda şarap şişesi Selin’in elinden fırlayıp iskeleden aşağı, suya düştü. Hep beraber gülmeye başladık. Burak dizine kadar sıvadığı paçalarıyla denize girdi. Biz Selin’le ona alkış tuttuk. Bazı şeyler unutuldu. Cigaralık sarıldı, döndü. Gece devam etti.

Sonra beni yine uyku tutmadı.

Komodinin üzerinde duran telefonumu alıp Ufuk’un numarasını çevirdim. Mesaj atmayı çoktan bıraktım. Okumuyor bile. Belki de sahiden bitti. Bir defasında Ufuk bana çok geç diye bir şey sahiden var Nur, demişti. Çocuk konusunu konuştuğumuz bir akşamdı. Ufuk elinden tutup iskeleden kalkan vapurları göstereceği bir minik kopyası olsun istiyordu. Ruhunu güncellenmiş bir bedende ölümsüzlüğe yollayacaktı. Ben de ölümsüzlük istiyordum ama başka yollardan. Platon’un deyimiyle düşünce ve daha ne varsa. Ben kitap yazacaktım. Şiirler, öyküler ve romanlar. Bir bedene değil, eserlere can vermek ve ruhumun ölümsüzlüğünü o eserlerde yakalamak derdindeydim. Platon’dan geçtiğim de şüphelidir ya kesin olarak evlilikte sınıfta kaldım. İnsan soyunu devam ettirmeyi amaçlamayan evlilik, evlilik midir? Antropolojik olarak değildir. Ayrıca antropolojik olarak rollerimiz de tersti. Kadın yazar, erkek baba olmak istiyordu. Oysa toprağa bağlı kadın üremek, göklere bağlı erkek üretmekle yükümlü olmalıydı. Rollerimiz değişseydi, Ufuk çekip gitmezdi. Öyle mi sahiden? Onu yıllarca oyaladığım yetmemiş gibi. Ha bugün, ha yarın diye çocuk işini ertelemişim, sonra da... Yaptığımın affedilir tarafı yok. Biliyorum.

Ümitsizlik içinde telefonu elimden bıraktım. Bikinimi giydim, kapının arkasında asılı kimonomu sırtıma geçirip yalınayak odamdan çıkıp aşağı indim. Alt katın odalarının açıldığı büyük hol boştu. Ön kapının tepesindeki renkli vitraylardan giren ışık yerdeki mozaiklere düşmüş. Taşlardan serin bir sessizlik yükseliyor. Büyükannem kendi deyimiyle yüznumaradaydı. Ufacık başındaki iki tüy saçı buzlu camın ardında hareket ediyordu. Sadık Usta mutfakta. Ona görünmeden dışarı süzüldüm. Bahçede ayağıma taşlar battı. Kıyıya indim. Eski tahta iskelenin üzerinde dün gece bıraktığımız şarap şişeleri duruyor hâlâ. Benim sarma sigaraların filtreleri dağılmış. Kimonomu çıkarttım. İskelenin ucundan olimpik havuza dalıyormuşum gibi bir çalımla denize balıklama atladım. Güneşin düştüğü kesitte ışık, dün geceki yakamozlara taş çıkartırcasına bir neşeyle oynaşıyordu. Kulaçlarımı attıkça kaçışan, etrafa sıçrayan mini mini pırıltılar. Masmavi, serin suda yüzdüm, Horoz Reis’in çay bahçesi görünene kadar açıldım. Büyükannemin taş konağı denize inen kuru otların bürüdüğü bahçesi ve suskun, küskün cephesiyle ufaldı, Maden Mahallesi’ne sıralanmış evlerden herhangi biri oldu. Kollarımı, bacaklarımı iki yana açıp sırtüstü yattım. Koskoca mavi su kütlesinin ortasında tek başınayım. Özgürlük bu işte.

Annem de çok iyi yüzerdi, hatta bana yüzmeyi o öğretmişti ama boyunu geçen yere gitmezdi. Plajda, sığda kumların üzerinde otururdu. Dalgalar çıplak bacaklarını yalar, geri çekilirdi. Gözünde büyük camlı güneş gözlüğü, başında hasır şapkası... Dudaklarım mosmor olup da sudan çıktığımda beni turkuvaz renkli büyük havluya sarıp çilli kollarıyla kucaklardı. Tuzlu dudaklarımın arasına kremalı bisküvi yerleştirirdi. Ah, anne sen onca sene kıyıda, temkinli temkinli otur sonra git, açıl! Geriye dönüşü düşünmeden derine, daha derine dal. Şişenin dibinde boğul.

Allah kahretsin!

Gözlerime yaşlar hücum etti. Yine. Bu aralar çok sık oluyor. Annemin aklıma düşmesi de çok sık oluyor, onu düşünürken gözlerimin dolması da, geçmişin hayaletlerinin zihnime üşüşmesi de. Fikret soktu kafama bu lanet zincirini. Annem kalpten gitti. O kadar. Geçmişi kurcalamanın bize ne faydası olacak? Kalbimin üzerindeki yumru biraz daha büyüdü. O anda anladım. O yumru Ufuk’un evi terk ettiği gün oraya yerleşmedi. O yumru oradaydı. Yıllardır.

Ağlamaya başladım. Hıçkırmadan. İncecik. İçimi çeke çeke. Deniz beni kucakladı, kocaman elinin üzerine yatırıp, usul usul salladı. Gözyaşlarım tuzuna karıştı. İyi böyle.

5

“İskelede bir çay içelim mi? Tost da yeriz. Açım ben. Aç ayı oynamaz bilirsin.”

Anlaşılan yokuşun başına bile varmadan Selin babasının izini sürmek konusundaki hevesini yitirmişti. Yüzüne vurmadım.

“Olur ama Sadık Usta’ya, Şirin Hanım’a ayıp olmasın? Bizi kahvaltıya beklemezler mi?”

“Ohoo, ninem uyanacak giyinecek, halam kalkacak, Sadık Usta çay demleyecek de sonra sofra kurulacak. Biz o arada bisikletle adayı döner geliriz. Zaten bizim evde kahvaltıya hep beraber oturulmaz. Uyanan masaya geçer, yer.”

Selin yüksek seleye oturmuş, benim adımlarıma uygun bir tempoda, kaldırımın yanında bisikletini sürüyordu.

“Dün sabah hep beraber oturduk ama. Mükellef bir sofra kurulmuştu.”

“O başka. Dünkü sofra senin şerefine kurulmuştu. Bugün zaten babam yok, halam akşamdan kalma... Bak görürsün biz eve döndüğümüzde ahali henüz yeni uyanıyor olacak.”

“Peki, tamam. İkna oldum. Benim de karnım aç zaten. İstersen sen pedala kuvvet git. İskelede buluşalım.”

“Yo, iyiyim böyle. Yürümeyi sevmiyorum. Etrafa yukarıdan bakmak daha zevkli. Hem oturuyorum, hem ilerliyorum. Seninkini de alalım, sonra pedala basarız.”

İskeleden bana da bir bisiklet kiralayacaktık. Sonra da Fikret’in olabileceği yerlere beraber bisikletle gidecektik. Gözüm güneş yanığı derisinin altından bir belirip bir kaybolan ince uzun adaleli bacaklarına kaydı. Çok hoştu. Annesinin İskandinav genleri. Fikret’in karısı Freya Norveçliydi. Yıllar önce Bodrum’da tanışmışlardı. Kısa bir yaz macerası olarak kalacağı yerde Freya hamile kalınca evlenmişlerdi. Oğuz’dan üç yıl sonra da Selin doğmuştu.

Selin gözünü yoldan ayırmadan ciddiyetle konuştu.

“Aklımda bir fikir var. Babamla ilgili yani. Bir olasılık. Belki şey... Neyse oturalım da öyle anlatayım. Şimdi zor.”

Gülümsedim. Gençliği beni eğlendiriyordu. Minik çilli burnu ve büyük mavi gözleriyle çizgi film karakterlerini hatırlatan bir tarafı vardı. Onu ciddiye almadığımı hissetmiş olmalı ki telaşla ekledi.

“Hem kahvedekilere babamı görüp görmediklerini de sorarız. İlk vapura veya motora binip gittiyse onların önünden geçmiştir.”

Başımı salladım.

“Olur, tabii.”

Deniz tarafından insanı ferahlatan tuzlu, yosunlu bir esinti geldi. Sabahın erken saatleriydi. Hava henüz kuduz sıcaklığına ulaşmamıştı. Önünden geçtiğimiz evlerin bahçeleri sessizdi, birkaçında otomatik fıskiyeler, birkaçında da eli hortumlu bahçıvanlar bakımlı çimenleri, renk renk gülleri suluyordu. Yanımızdan tek tük faytonlar geçti.

Selin homurdandı:

“Yüklerini almaya iskeleye gidiyorlar. Sen şimdi kalabalığı gör. Ada batmazsa iyi bugün!”

Adanın üç dört kuşaktır burada yaşayan yerlilerinin bahçeli, bakımlı ahşap köşklerinin, mor salkımlı konaklarının sıralandığı bu cadde öyle sakindi ki eğer dün geldiğimde iskelenin ana baba günü halini görmemiş olsaydım, Selin’in abarttığını düşünürdüm. Demeye kalmadan çarşının başındaki manavın hizasında kalabalıkların uğultusu duyulmaya başladı. Selin bisikletten indi, iterek yanımda yürümeye başladı. Yürürken sağa sola selam veriyordu, esnafla bayramlaşıyordu. Bakkal çıraklarıyla Arap turistlerin bakışlarından rahatsız değildi. Küçük fırının kaldırıma çıkarttığı masalara çörek ve çay taşıyan genç kadınla biraz çene çaldı. Manavı ve şarküterinin kasasında oturan efendi görünümlü adamı isimleriyle selamladı. Bayramlaştılar.

“Sen tam adalı olmuşsun Selin. Herkes ismini biliyor.”

“Yok canım, beni değil ninemi tanıyorlar. Biz de ailecek onun şöhretinden yiyoruz. Şirin Saka ve torunları. Kitap adı gibi oldu değil mi?”

Diyemedim ki Şirin Saka’nın yıllar öncesinde kalmış şöhretini Büyükada esnafı ne bilsin? İstanbul sanat çevresi bile onu zar zor hatırlarken hem de. Gerçi Şirin Hanım artık yaz kış adada yaşıyordu. Özellikle kışın buralar tenhalaşınca adada kalanlar kendi aralarında bir Şirin Saka efsanesi yaratmış olabilirlerdi. Maden Mahallesi’nde bir köşkte, emektar hizmetkârı ile yaşayan ihtiyar kadının bir zamanlar eserleri Paris’te peynir ekmek gibi satmış üstün yetenekli bir ressam olduğunu bilenler onun hakkında nice hikâye uydurmuş olabilirler.

Saatli meydana vardık. Kalabalık ve sıcak aynı anda yüzüme çarptı. Motorlar, vapurlar, bisiklet çanları ve bağıra çağıra yürüyen yığınla insan. Kapılarından insan taşan bir vapur iskeleye yanaşıyordu. İnsanlar bir an önce karaya atlamak üzere itişiyor, bir türlü kıyıya vuramayan bir dalga gibi kabarıp duruyorlardı. Selin bisikletiyle kalabalığı yararak deniz kenarına dizilmiş kahvelerin ilkine girdi. Ben de peşinden. Arka tarafta gölgede bir masaya oturduk. Vapurdan boşalan insanlar azgın boğalar gibi öndeki masalara, karşı köşedeki dondurmacıya ve saatli meydana hücum ettiler. Selin bu deli kalabalık ona işlemiyormuş gibi rahat ve sakin masanın üzerinden bana eğildi. Açılan yakasından görünen göğüslerine bakmamak için başımı çevirdim. O da hemen doğruldu. Beni kışkırtmak istemiyordu. Kışkırtılmadan onu beğeneyim istiyordu. Gençlik ne zor iş!

“Dün sabah motordan indiğinde beni tanımayacaksın diye çok korktum biliyor musun?”

Başıyla dün karşılaştığımız motor iskelesini işaret etti.

“Neden tanımayayım seni?”

“Bilmem!”

Omuz silkti.

Demek anlamıştı. Motor iskelesinin önünde biriken kalabalığın içinden “Burak! Burak Gökçe” diye bağırarak sıyrılan genç kızın kim olduğu hakkında en ufak bir fikrim yoktu. Ben Nur’u bekliyordum. Beklemiyordum tabii ama salak bir umutla kalabalığın içinde gözlerim onu arıyordu. Saçları buğday başakları, gözleri okyanus mavisi bir İskandinav güzelinin beni karşılamaya geleceğini hiç düşünmemiştim. O sırada yüzüne aval aval bakmış olmalıyım ki kız,

“Selin ben” diye kendini tanıtmak zorunda kalmıştı. O da yetmeyince eklemişti. “Selin Süheyla.”

Çaylarımız biz sipariş etmeden geldi. Selin’e adaçayı, bana normal çay. Tostlarımızı söyledik. Boğazımı temizledim.

“Doğrusunu istersen dün karşılaştığımızda seni hemen tanımadım. Ama ismini söyleyince taşlar yerine oturdu. Seni en son gördüğümde...”

Bir an durup düşündüm. Selin’i çocukken, sonra ergenlik yaşlarında da görmüştüm. Görmüş olmalıydım. Hafızamı zorladım. Bir çay bahçesinde, kış öğleden sonrası. Neresi? Rumelihisarı. Ali Baba’nın kahvesi. İç tarafı. Ortada soba yanıyor. Ortalık sigara dumanı. Fikret’in umuru değil. Masaya gazetesini yaymış, dalmış gitmiş okuyor. Freya’nın Boğaziçi Üniversitesi’nde verdiği dersin bitmesini bekliyorlar. Selin dört beş yaşlarında. Elinde, ucu kemirilmiş bir tostla sigara dumanından bir sisin ortasında taşbebek gibi oturuyor. Başında beyaz bir bere. Yanakları, dudakları soğuktan kızarmış. Nur’u görünce sevinçle ellerini çırpıyor. Belli ki canı sıkılmış. İskemleden aşağı atlayıp halasının bacaklarına sarılıyor. Nur küçük yeğenini görmüyor bile. Bu tesadüfe canı sıkkın. Sonra gözü Fikret’in masaya yaydığı gazeteye kayıyor ve orada takılıyor. Sadece gözü değil, Nur’un hayatı takılıyor o anda. Birden kahveden fırlıyor. Selin şaşkın. Gözleri dolmuş. Ağlamak üzere.

“Ne oldu, daldınız bayım?”

Selin gülümsüyordu. Elinin tek hareketiyle saçlarını toplayıp tepesinde tutturdu. Güneş yanığı uzun boynu, belirgin köprücükkemikleri ortaya çıktı. Ona hayranlıkla baktığımı görünce utandı, az kalsın adaçayı bardağını deviriyordu. Gençlik tereddüdünü sırtından attığı zaman afet bir şey olacaktı.

“Seni en son ne zaman gördüğümü hatırlamaya çalışıyordum.”

“O-hoo o kadar uzun düşüneceksek yandık! Hadi sana bir ipucu vereyim.”

Ne meraklıydı bu kız ipuçlarına, dedektiflik oyunlarına. Terslemeye içim el vermedi. Gözlerinin mavisi karşımızdaki deniz gibi pırıldıyordu.

“Hisar mı?”

“Ne hisarı?”

Rumelihisarı ama sen nereden hatırlayacaksın bunu Selin? Bendeki de akıl.

“Bir konser. Açıkhava Tiyatrosu desem? Bir şeyler çağrıştırır mı acaba?”

Elinde yarısı boşalmış adaçayı bardağı, muzip muzip gülümsüyordu. Hatırlamaya çalıştım ama aklım yıllar öncesindeki o günde kalmıştı. Boğaz’ın ağlamaklı sularının kıyısında Nur’u kollarıma almıştım. Altından kalkamayacağımız kadar ağır bir işi üstlenmiştik. Perişandık. Çok gençtik. Nur o gün gazeteciliği bıraktı. Benim daha yeni anladığım bir şeyi o daha o zaman, Fikret’in önünde çarşaf gibi açık sayfaya bakarken anlamıştı. Gazetecilik demek hakikati ortaya çıkarmak değildi. Benim lise öğrencisiyken hayal ettiğim gibi toplumu konuşmaya, günahlarıyla yüzleşmeye çağıran, insanları utançtan kurtarıp özgürlüğe taşıyan bir meslek hiç değildi. Gazetecilik olmayan bir gerçeği kurgulamaktı. Sonra da kurguladığın gerçeğe herkesin inanmasını ve hatta boyun eğmesini izlemekti. Nur yıllar önce, Ali Baba’nın kahvesinde, Fikret’in gazetesine bakarken bunu anlayıvermişti. Yirmi yıl sonra bugün ben hâlâ bu gerçeği kabul etmemekte direniyordum. İnat mı, atalet mi, körlük mü, yoksa umut mu?

Tostlarımız geldi. Benimki çift kaşarlı. Selin’inki sucuklu. İyi basılmış. Demin garsona uzun uzun izahat vermişti. Kenarı kıtır, tereyağı bol. Selin hâlâ benden bir yanıt bekliyordu. Kızı hayal kırıklığına uğratmamak için çabucak bir şeyler uydurdum. Son zamanlarda festivale gittiğim yoktu ya. Geçtiğimiz yıllarda gittiysem Açıkhava’da bir konsere gitmişimdir.

“Caz festivaliydi galiba?”

Boş atmış dolu tutmuştum. Selin cevap verme telaşıyla tost parçasını yutmaya çalışırken ağzından dumanlar çıktı. İşe yarayacakmış gibi elini ağzının önünde salladı.

“Aynen! Joan Baez konseri! Hatırladın değil mi? Benim saçım daha kısaydı o zaman. Gözlük de takıyordum. Konuşmamıştık aslında.”

Lokması yutağında takılınca göğüskemiğine yumruğuyla küt küt vurdu. Bir an aklım karıştı. Zaman algımı hepten yitirdim. Bu aralar çok sık başıma geliyordu bu. Geçmiş dün yaşanmış gibi hafızamda belirirken iki gün önce nereye gittiğimi bir türlü çıkartamıyordum. Yüzler kadar isimleri de çıkartamaz olmuştum. Bu kız ne diyordu şimdi? Açık Hava Tiyatrosu’ndaki Joan Baez konserleri sırasında ben ondan da gençtim. Lisedeydim. Onur’la erkek erkeğe macera yaşayacağız hevesiyle o ıssız vadiye gitmemiş, bizimle aynı gün, aynı kumsala kamp kurmaya gelen Nur ve Boğaziçili arkadaşlarıyla tanışmamış, âşık olmamıştım henüz.

Selin yüzümdeki kafa karışıklığını görünce atıldı:

“Tam halamın bizi tanıştıracağı sırada sen koşa koşa merdivenlerden inip gitmiştin. Protokol biletin varmış. Öndeki en klas sandalyelerde oturacaktın. Acayip kıskanmıştım seni.”

Birden taşlar yerli yerine oturdu. Selin iki sene önceki Joan Baez konserinden bahsediyordu. Tostundan bir parça daha ısırdı. Ağzında lokmasıyla konuştuğu için tam ne dediğini anlamadım.

“Nur Halam bize de iyi yerden bilet bulmuştu. Gerçi sonra en öne gittim. Orada Gezi’den tanıdıklara rastladım. Beraber dans bile ettik. Ne süper konserdi değil mi? Ben daha önce hiç dinlememiştim. Ne bileyim, yaşlı müziği filan sanmıştım. Alınma yani. Sen yaşlı değilsin. Sonra var ya, bir başladı söylemeye. Nefesim kesildi resmen. Büyülendim. Biraz Gezi gibiydi, her yaştan insan, çocuk gibi şarkı söylüyoruz. Millet şimdi onu affetmez, geçen yaz konserini iptal etti ya ama benim umurumda değil. İnşallah yine gelir.”

Onların yanından öyle apar topar kaçışımı da şimdi hatırlamıştım. Ufuk’a bakınıyordum. Gelmiş mi, gelmemiş mi? Kadınları yerlerine yerleştirip yiyecek, içecek bir şeyler almaya mı çıkmış, yoksa orada değil mi? Nur’un kocasının yanında bir türlü rahat edemem. Neyi ne kadar biliyor kestiremediğimden belki. O entelektüel, anlayışlı, sakallı, pipolu hallerinin arkasında hep bir sahtekârlık arar dururum. Aslında biliyorum iyi, düzgün bir adam. O telaşım arasında Nur’un beni Selin’le tanıştırma niyetini de atlamıştım anlaşılan.

“Tabii hatırlıyorum. Nur sıkı bir Joan Baez hayranıdır. Hiç kaçırmaz.”

“Evet ya! Bütün şarkıları ezbere biliyordu. Baştan sona da söyledi. Sonra ikimiz eve yürürken de bana da öğretti birkaç şarkı. Donna Donna, We Shall Overcome. Eve gidince, YouTube’dan buldum. Basit akorlar. Çaldım, söyledim. Aşırı güzeldi! Süper mutlu bir geceydi benim için.”

O coşkuyu biliyordum. Ben ilk Joan Baez konserine gittiğimde Selin’den de gençtim. Lisedeydim. Lacivert gecede yıldızlar sahneye düşecek kadar yakındı ve Açıkhava’nın hemen dışında pişen cızbız köfte kokusu ağzımı sulandırıyordu. Popomun altındaki plastik minder sertti, rahatsızdı. Ama sonra Joan Baez “Şimdi sesimi duvarların dışında kalanlara ve duvarların içine tıkılanlara yolluyorum” dediğinde ve gitarsız, piyanosuz saf sesiyle şarkısını söylemeye başladığında yedi bin kişi soluğunu tuttu ve sonra alkış tufanı koptu. O anda, yanımdaki, arkamdaki, önümdeki binlerce insanla beraber alkışlarken yüreğime dolan umut bir daha asla tükenmez sanmıştım. İşte bu, demiştim kendi kendime. Yalnız değilim. Buradaki kalabalık benim vatanımdır. Nereye ait olduğumu biliyordum artık. Gazeteci olmaya orada, o gece karar verdim.

“Biliyor musun zamanında biz Joan Baez konserine bilet alabilmek için AKM’nin önünde sabahlardık.”

“Nasıl? Neden ki?”

Her şeyi parmaklarının ucundan idare eden bir kuşağın mensubuna eskiden İstanbul Festivali formlarını kalemle doldurup, elden ele teslim ettiğimizi nasıl anlatmalı? Geçmişteki düzenimiz birden gözüme absürt derecede basit geldi. Tüm kayıtların kâğıt ve kalemle tutulması çocuk oyunu gibi bir şeydi. Birden yaşlandığımı hissettim. Ve tüm yaşlılar gibi ben de anılarımı anlatmak, anlatırken anımsamak, anımsarken tekrar yaşamak için heveslendim ama sonra Selin’i sıkacağımı düşünerek sustum.

Gözüm Selin’in arkasındaki masada, denizi bile görmeyen bir köşede kâğıt oynayan dört yaşlı kadına takıldı. Metal kül tablasında ruj lekeli sigaralarının külü uzamıştı. Hikâyelerimi toplarken öyle çok ihtiyarla görüşmüştüm ki artık boyun derisinin kuruluk derecesinden gözlerdeki ışığa, saçların seyrekliğinden eklemlerin çıtırtısına, sesin boğukluğundan tenin kokusuna kadar pek çok veriyi değerlendirip yaşları tahmin edebiliyorum. Mesela Selin’e en yakın oturan, uzun çeneli, ufak tefek hanım en az seksen beş yaşındaydı. Onun karşısındaki kalın gözlük camlarına rağmen, elindeki kâğıdın sinek mi maça mı olduğunu ayırt edemeyen daha da yaşlı. Belki doksan.

Mesleki bir refleksle başımı eğerek konuşmalarını duymaya çalıştım. Konuştukları dil neceydi? Kulak kabarttım, bir şeye benzetemedim. Rumca? Portekizce? Ermenice? Hayır, hiçbiri değil. Onlar hakkında yazacağım yazı kafamda oluşmaya başlamıştı bile. Hep böyle olur. Bir proje üzerinde çalışırken, diğeri ortaya çıkar, rol çalar. Yeni yazının başlığı “İskambil Oynayan Kadınlar” olacaktı. Yazık ki bezik oynamıyorlardı. Öyle olsaydı marköz tahtalarını önlerine açmış olurlardı.

Nur benimle fin du siècle muharriri diye dalga geçiyor ama hikâyelerimi beğeniyor. Enteresan şahısları bulmakta üstüme yokmuş. Bulduğum enteresan şahısların hikâyelerinden insani zenginlikler de çıkartmayı iyi biliyormuşum. Benim esas takıldığım şu fin du siècle lafı. Sanki eski moda bir şeylerin peşindeydim. Öyleyim tabii. İnternet öncesi, akıllı telefon, sosyal medya öncesi ilişki biçimlerini araştırıyorum. Milenyuma geçmeyen, geçemeyecek olan bir nesil var. Onların hikâyelerini ben yakalamazsam kim yazacak? Biz şanslı bir nesiliz. Ara nesil. İnsan ilişki modellerini kökünden değiştiren bir devrime tanıklık ediyoruz. Eski modelleri bilecek kadar yaşımız var ama yenilerine uyum sağlayacak kadar da genciz. Ara nesil. Aracı nesil. Tercümanlık bu bir nevi. Fin du siècle muharrirliği evet.

Sonra ansızın aydım. Nasıl oldu bilmiyorum. Belki kulağıma birkaç tanıdık sözcük takıldı ya da iki ile ikiyi topladım, dört etti. Kadınlar Ladino konuşuyorlardı! İspanya’dan kaçıp Osmanlı’ya sığınan Yahudilerin konuştukları eski İspanyol lehçesi. Heyecanlandım. Türkiye’de Ladino konuşan kimse kalmadı zannediyordum. Ama buradaydılar. Yanı başımdaydılar. İskambil Oynayan Kadınlar! Hafızaları kim bilir ne hikâyeler barındırıyordu! Piştinin böylesi! Buyur Nurcuğum işte yine enteresan şahıslar ve insani zenginlik kapıları karşıma çıktı. Sen fildişi kulende uyu daha. Hayalet romanlarını yaz.

Birkaç defa Nur’a ziyan olan yazarlık yeteneğinden dem vuracak oldum, gözleri doldu. Üzüntüden değil. Sinirden. Neden hiddetlendiğini biliyorum. Gazeteciliği bıraktıktan sonra yazdığı ilk romanı (tek romanı) Tuhafiyeci beklediği, hak ettiği beğeniyi toplamadı diye edebiyat dünyasına küstü de ondan. Tuhafiyeci ilk çıktığında yayıncısı kitabın tanıtımı için birtakım röportajlar, televizyon programları ayarlamıştı. Nur hiçbirini kabul etmedi. İyi bir metnin reklama ihtiyacı yok, diye tutturdu. İyi edebiyatsa okurunu bulur diyordu. Kibirden ölüyordu. Pek beğendiği eleştirmenler vardı. Her ay başında koşa koşa gittiği Pandora Kitabevi’nden aldığı edebiyat dergilerinde ağır, anlaşılmaz şeyler yazan bazı isimler. Onlar tarafından keşfedileceğine inanıyordu. Sabırlı yayıncı Nur’un tüm kaprislerine katlandı. Çünkü ona âşık olmuştu. Çünkü o yayıncı Ufuk’tu. En sonunda Tuhafiyeci kitapçıların raflarında bile bulunmaz oldu. Nur da hırsından, inadından hayalet yazarlığa soyundu. Şimdi cümle kuramayan sosyete kadınlarının sığ hayallerindeki ucuz romanları yazıp yazdığını satıyor. Ufuk da basıyor. Aile şirketi oldular.

Selin bir zamandır oynadığı telefonunu masaya bırakıp başını eğdi. Eliyle susmamı işaret etti. Zaten konuşmuyordum. Onu çoktan unutmuştum. Hoparlörden gelen boğuk, anlaşılmaz anonsa kulak verdik.

“İskelemize yanaşmakta olan gemi hemen hareketle Heybeliada-Bostancı seferini yapacaktır.”

Aniden yerinden fırladı. Masayla beraber boş çay bardakları sallandı. Düşmesin diye benimkini tuttum.

“Burak! Galiba babamın nereye gittiğini anladım.”

“Nereye?”

“Şu an söyleyemem. Hadi gel, bisikletini kiralayalım. Çok işimiz var!”

Çaresiz ayağa kalktım. İskambil oynayan kadınları yarın aynı yerde bulacağımı umarak yokuş yukarı koşan Selin’e yetiştim.

6

Aklıma öyle parlak bir fikir gelmedi aslında. Burak’ın canını sıktım. Belli. Dalıp dalıp gidiyor. Benimle ilgilensin diye o anda uydurdum. Bu, eskiden beri kullandığım ustaca bir tekniktir. Lisedeyken ödevimi yapmadığım günlerde öğretmen sorar, neden yapmadın Selin? Ben derim ki şu an söyleyemem hocam, sonra size daha detaylı anlatayım. Yüzde doksan dokuz hocalar bir daha sormazlar. Unuturlar mı? Utanırlar mı? Aslında ödevlerimizi yapıp yapmamamızın onlar için bir önemi yok mudur? Sanırım insan karşısındaki hakkında öyle uzun uzun kafa patlatmıyor. Ne komik. Ne acı. Oysaki ben enerjimin büyük bir kısmı insanların hakkımda ne düşündüğünü merak ederek harcıyorum

Mesut abinin bisikletçisine giderken yan gözle Burak’a baktım. Ellerini cebine sokmuş yanımda hızlı hızlı yürüyor. Yakışıklı sayılır mı? Yaşlı mı? Nur Halamın arkadaşı olduğuna göre en az onun yaşındadır. Yani kırk küsur. Uf! Ayşe duysa ne güzel tecrübeli adam işte, der. Tekniği iyidir. Ayşe’nin aklı fikri yatakta. Benimki nerede? Burak’la sevişmek Emre’yle sevişmekten başka olur ama. Ona adım gibi eminim. Emre’yle aynı yaştayız. İkimiz de başkasıyla beraber olmadık. Yani ayrıldıktan sonra o olmuştur belki ama ben bir tek Emre’yle yattım şimdiye kadar. O yüzden de merak ediyorum. Meraktan çatlıyorum hatta. Başka bir erkek bana neler yaşatabilir acaba? Nur Halama bu konuyu açmayı birkaç defa düşündüm. Sonra utandım.

Burak hiç de yaşlı durmuyor. Hatta şimdi yanımda yürürken, elleri cebinde, üzerinde Oğuz’un siyah Metallica tişörtü ile hafif hafif yaylanarak yürüyor ya bayağı hoş yani. Gözlüklü filan. Birazcık lisedeki TÜBİTAK burslu ineklere benziyor. Belki de o da lisede ineklerden biriydi. Ha ha! Bir ara sorarım. Siyah, kıvır kıvır marulu andıran saçları dağınık. Ama öyle out of bed efekti versin diye özellikle dağıtılmamış. Gerçekten yataktan çıktıktan sonra saçını başını düzeltmemiş. Oğuz şapşalı bu görüntüyü elde edebilmek için saatlerce banyoya kapanır. Jöle kutusunun dibini boylar, beni de sonunda delirtir.

İskele yarım saatte ana baba gününe dönmüş. Pis günübirlikçi kalabalığı arasından bisikleti zar zor iterek saatli meydana çıktık. Arabacıların önündeki kuyruk daha şimdiden meydanı geçmiş, Prenses Otel’in kapısına uzanıyordu. Vapurdan inen kendini can havliyle faytona atma derdinde. Koca götlüler. İki adım yürümeye gelemez, kesilirler. Anneler çocuklarına atları işaret ediyorlar. Bak yavrum at. Şimdi bineceğiz tıngır mıngır adanın etrafında döneceğiz. Sanırsın fil tepesinde Amazonları gezecekler. Ne bu fantezi? Adalara vize koysalar? Günübirlikçiler giremese... Ama o zaman Burak da gelemez. Tamam, o zaman Amerikan vizesi alır gibi adaya gelecek kişilerin adada yerleşik bir akrabası, bir tanıdığı bulunması şartı koşulsa? Ben böyle konuşunca Oğuz çok kızıyor. Beyaz Türk’müşüm, elit, faşist filanmışım. Burak duysa ne der acaba?

Mesut abi dükkânının önüne çıkmıştı. Elinde Büyükada haritası, nasıl olduysa yolları bu bayram kalabalığında adaya düşmüş iki Fransız turiste Büyük Tur Yolu’nu gösteriyordu. Çabucak elinde kalmış kiralık bisikletlere göz attım. Dandikleri öne, dışarı koymuş. Çakal tabii.

“Günaydın Mesut abi! İyi bayramlar!”

Terli alnını elinin arkasıyla silip başını salladı. Turistlerden, fayton sırasında bekleyenlerin gürültüsünden daha şimdiden bunalmıştı. Burak’ı kolundan tutup dükkânının içine çektim. Şaşkınlar benim Schwinn cruiser’ı kiralık sanmasınlar diye yan taraftaki kuruyemişçinin önüne bıraktım. Dükkânın içinde, arka tarafta duvara dayalı beyaz bir Trek duruyordu.

“Bunu kiralayalım sana.”

Burak bisiklete baktı, başını salladı. Bakışından anladım ki bisikletler hakkında bir şey bilmiyor. Gittim, Trek’i tek elimle kaldırdım.

“Bak, gördün mü? Ne kadar hafif. Bizim adada en önemli şey bisikletin hafifliğidir. Üstelik bu yirmi bir vites. Hybrid model. Yarış özelliği de var, aynı zamanda dağ bisikleti gibi.”

Bilgilerimle biraz daha hava atmaya hazırlanıyordum ki bir gürültü patırtı koptu. Dışarı çıktım. Fayton sırasında bir bağırış çağırış. Burak’ı arkamda bırakıp arabacılara yaklaştım. Durum hemen anlaşıldı. Öndeki iki şişko adam faytona beş kişi bineceklermiş. Israr ediyorlar. Arabacı da razı gelmiyor. Faytona dört kişiden fazla kişinin binmesi yasak. Belediyeden emir geldi. Şişkolardan biri elini pantolonunun kıç cebine attı. Hemen arkalarında çubuğa yerleştirdikleri telefonlarıyla selfie çeken kadınlar bir yandan fönlü saçlarını düzeltirken bir yandan kıkırdıyorlardı.

“Şekerim biz üçümüz ancak iki kişilik yer kaplarız zaten. Beyler yan yana oturur, biz de mini minnacık sıkışıveririz. Oldu işte. Aman! Amma da uzattınız be! Hadi binelim de gidelim. Atlar bizi mi çekmeyecek? Değil mi ya? Ah, ha ha!”

Arabacı çetin cevizdi. Yoldan çekilmedi. Bunun üzerine şişkolardan biri hamle edip, onu kenara çekmeye yeltendi. Ben bu arabacıyı tanıyorum. Tenha günlerde kulübün orada durur, kızlara laf atar. Kır saçlı, dede yaşında adam aslında. En çok da Nur Halama laf atar. Halam kızmaz ama. Hatta bir defasında, gül dondurma alıyorduk, durdu dedi ki: “Bir gün seninle çamlara çıkacağım vallahi, neymiş marifetin orada gösterirsin artık.” Arabacı artık bana laf atmıyor ama dondurma yerken görürse anlamlı anlamlı gülüyor. Kart zampara.

Neyse onu değil, atları savunmak benim işim. O yüzden Amazon savaşçısı gibi daldım aralarına. Kadınları iki dirsek darbesiyle ekarte edip ringe çıktım. Şişkoların polo yaka iğrenç tişörtlerinin arkası daha şimdiden sırılsıklamdı. Yemeyiverin abi bu kadar! Enseleriniz maşallah antik tapınak kolonu gibi kalınlaşmış. Omuz atarak onları iki yana dağıttım, soluk soluğa karşılarına dikildim.

“Abicim duymuyor musunuz? Arabalar dört kişilik. Siz ikiniz binseniz zaten dört kişilik yük ediyorsunuz. Bir de beş kişi bineceksiniz. Bu sıcakta hayvanlara eziyet etmeye ne hakkınız var?”

“Kızım çatlak mısın be? Çekil git ya! Bir de seninle mi uğraşacağız?”

Kollarımı iki yana açtım. Geçit yok bayım! Kart zampara arabacı gülse mi, yanıma mı gelse bilemeden öyle mal gibi durdu. E, dondurma yiyen şirin kızdan beklemiyordu tabii böyle bir hamle.

Ellerimi belime koyup bağırdım. Hoşuma gitti.

“Her gün kaç at ölüyor bu adada biliyor musunuz? Sizin gibi haddini bilmezleri adanın tepelerine taşırken kalpleri duruyor. Yığılıp kalıyorlar. Büyük Tur Yolu’nda kaç at leşi var biliyor musunuz?”

“Bana bak! Bela mısın nesin? Keyfimizi kaçırma bayram bayram. İster beş kişi bineriz, ister altı. Sana mı kaldık be süphanallah! Çekil git, elimden bir kaza çıkacak.”

Sesimi yükselttim.

“Çekilmezsem ne yaparsın?”

Herif bana doğru bir adım attı. Yerimden kımıldamadım. Şimdi taze tıraşlı, et pembesi yüzünü çok yakından görüyordum. İğrenç losyonuyla karışık ter kokusundan midem bulandı. Burak neredeydi ki?

“Kızım sen benim kim olduğumu biliyor musun? İstersem aha buradaki arabaların topunu tutar, atların her biri geberene kadar tur attırırım ben anladın mı! Kimse de bir şey diyemez. Ha? Anladın mı?”

Etrafımızı kavga meraklısı bir kalabalık sarmıştı. Demin selfie çeken kadınlardan biri söylendi.

“Yeter artık Osman! Tadımız kaçtı ama aaa!”

O selfie çubuğunu elinden kapıp kafasında kırsam ne güzel olur! Tam bunu düşünürken Burak yanımda bitiverdi. Kolumdan tutup beni kalabalıktan uzaklaştırdı.

“Yürü Selin, gidelim!”

“Dur ya Burak!”

Burak kolumdan çekti. Hızla, hırsla, tüm gücüyle. Alçak sesle tam kulağıma konuştu. Soluğu sıcaktı.

“Bana bak Selin! Bu kalantorlarla dalaşmanın hiç anlamı yok. Sana dünyayı dar ederler. Karakola düştük mü işimiz iş! Zaten kelle koltukta yaşıyoruz. Daha fazla maceraya lüzum yok!”

Ümitsizce faytonların oraya baktım. Kavga meraklısı kalabalık dağılmıştı. Arabacı hâlâ direniyordu. İyi. Diren kart zampara. Burak beni oradan uzaklaştırmak için kolunu omzuma sarınca kendimi felaket filmlerinin son sahnesindeki kadın kahramanlar gibi hissettim. Sahne kararırken kadın ve erkeği arkadan görürüz. Sislerin arasından yanmış yıkılmış bir dünya bırakarak ufka doğru sarmaş dolaş yürürler. Bisikletim o hengâmede yere düşmüş. Kaldırırken şişkoyla göz göze geldik. Sırıttım.

“O faytona sizi koşsunlar da biraz göbeğinizi eritin derim ben.”

Alçak sesle konuşmuştum ama her nasılsa şişko beni duydu. Elini beline atıp bize hamle etti.

“Atla arkama! Çabuk! Selin!”

Burak bisiklete binmiş! Benim bisikletime! Kavga dövüşte tecrübeli galiba. Burak my hero! Arkadaki metal seleye oturup kollarımı beline sardım. Çarşıya daldık. Sıcaktan ve kalabalıktan serseme dönmüş insanların arasından slalom yaptık. Tam bir James Bond filmi Allahım!

“Yihu! Zili çal! Zili çal Burak! Açılın!”

Çarşıdan çıkıp kumsal yoluna girdik. Burak gidonda sandığımdan daha ustaydı. Yüzümü sırtına yaklaştırıp bağırdım:

“Lisedeyken babam beni karate kursuna göndermişti. Bıraksaydın da iki üç numara çekseydim! Şişkoyu iki büklüm ederdim değil mi?”

Burak’ın ensesi kızarmış, boynundaki mavi kalın damar kabarmıştı. Şakaklarından iki sıra ter akıyordu. Yüzünü yoldan ayırmadan güldü.

“Ederdin, ederdin. Yetenek var sende!”

Burak yokuş aşağı frenleri bıraktı. Bisiklet denize doğru hızlandı. Yüreğim ağzıma geldi. Çok hoşuma gitti. Bacaklarımı kaldırıp bağırdım.

“Yihuuu! Açılın! Selin Süheyla geliyor! Ada atlarının kurtarıcısı Selin ile Burak geliyor.”

Bizim evin kapısına yaklaşırken ikimiz de gülüyorduk. Sonra bir cesaret kollarımı beline daha sıkı doladım. Bilerek mi ağırlığını arkaya verdi, sırtını göğüslerime bastırdı, yoksa kapının önünde yavaşladık diye bana mı öyle geldi bilmiyorum.

Sonra zaten indik.

7

Bay Fikret’in odasının kapısını açık görmeseydim katiyen içeri girmeye tenezzül etmezdim. Esasen benim bu vakitlerde üst katta işim olmaz. Gelgelelim, çarşıdan aldığım paketleri mutfağa taşırken kedi içeri kaçmış. Oyunbaz gri yavru. Onu kovalıyordum. Peşinden yukarı çıktım. Kedi Bayan Nur’un kapısı dibinde miyavlıyordu. Daha evvel de dediğim gibi Bayan Nur hayvanat hususunda hassastır. Bilhassa kedilere pek düşkündür. Kediler de onun adaya geldiğini duyarlar. Eve girer, yatak odalarının bulunduğu üst katlara dahi çıkarlar. Başka vakitlerde halbuki bu eve pek sokulmazlar. Bahçevan Hüseyin’in müştemilatının orada duran köpekten ürkerler de ondan.

O köpeğin anasını Bayan Şirin sokakta bulduydu. Minimini enikti. O vakitler Bayan Şirin dinçti. Her sabah muhakkak çıkar, idman niyetine yürürdü. Yatak odasını yerine, alt kata taşımamıştık. Yukarıda, arkada denize bakan oda onundu. Bugün orada Bay Burak gibi konuklar kalır. Bayan Şirin sabah gezmesine çıktığında iskeleye, çarşıya değil, bizim bu evden ta Lunapark meydanına kadar yürürdü. Nereden baksan uzak bir mesafedir. Yokuşu, inişi çıkışı da meşakkatlidir. Bir defasında Lunapark meydanının oradan payton tutmuş, Büyük Tur Yolu’ndaki Viranbağ Gazinosu’na gitmiş. Benim haberim yok. Gazino dediğime bakılmasın. Eski gazino. Şimdi çay, kahve servis ediyorlar. O gün köpek kucağında eve döndü. Gazinonun sahibi aksi ihtiyardan almış. Bu vesileyle hanımımın ta Viranbağ’a dek gittiğini öğrendim. Laf arasında söyleyiverdiydi. Bunu işitince ben pek telaş ettim. “Aman Bayan Şirin, sizin gibi bir hanımefendi öyle tenha mevkilerde bir başına, yapmayın etmeyin çok rica ederim.” O vakit bana dedi ki:

“Sadık takatim yettiği sabahlarda ben daima Viranbağ’a kadar yürürüm. Takatim yetişmezse de faytoncu götürür. Tedirginliğin lüzumu yok.”

Bayan Şirin işte öyle dinç bir insandı. Gençliğimizde ve hatta daha da eskiden biz çocukken ancak keçilerin geçtiği patikalardan dağların tepelerine, saklı mağaralara, mahzenlere kaçardı. Ben ondan ufaktım ama peşini bırakmaz idim. Taş köprüden geçtiğini gördüm mü derhal konaktan aşağı koşar, eteğinin ucuna yetişirdim. Ses etmezdi hanımım. Yürürdük yan yana. Fakat neden? Nereye yürürdük? Biz ne arardık? Ne toplardık dağlardan? Eski manastırın kuytu hücrelerinden? Bunları hatırlamam. Mazi bizim oraların dağlarına inen sisin ardında yitmiş gitmiştir. O çocukların hanımım ile ikimiz olduğuna dahi inanasım gelmez.

Bayan Şirin’in sabah gezmesinden kara köpek ile döndüğü günün gecesinde, pek iyi anımsarım, büyük zelzele olduydu da amanın bu ev ne sallandı, ne silkelendi! Yemek odasındaki büfede kristallerin şıngırtısını duyunca ben derhal üst kata koştum. Etraf zifiri karanlık. Cereyan kesik. Toprak alttan alttan vuruyor. Ne patırtı, ne patırtı! Dedim yerler ve denizler bizi yutacaktır. Yüce Tanrım sen bizi koru.

Bayan Şirin’i merdiveninin yukarı başında buldum. Tokmağa sarılmış, yaprak gibi titriyordu. Bir elinde tuttuğu mumum alevi de onunla beraber titreşiyor. Işıktan olacak bir anda saçları gözüme altın gibi göründü. Gözleri pek iri, aşağıdaki asmadaki üzümler gibi. Mumun alevinde gözüm kamaştı. Sonra bir tuhaflık vuku buldu. Bugün bile aklıma geldikçe beni bir ürperti alır. Söylemeye dilim varmaz. Bayan Şirin mumu bırakmadan uzandı, elimi tuttu. Ben o vakitler de ihtiyardım. Ellerim nasırlıdır. Derim kalındır. O uzanıp tutunca pek fena utandım. Zira Bayan Şirin’in avucu pek yumuşaktı. Serindi. Çocukken nane şekeri yediğimde göğsüm büyürdü. Tıpkı öyle oldu.

Zelzele ne müddetle devam etmiştir? Sonradan gazeteler kırk beş saniye yazdılar. İnanmam. Aşağıda, kütüphanenin raflarından kitaplar hep patır patır yere düşüyordu. Mumu Bayan Şirin’in elinden aldım. Merdivenden indik. Köpek eniği taşlıkta bir yerde ağlıyor. Karanlıkta onu buldum. Eğildim, kaldırdım. Kolumun altına aldım. Titriyordu. Titreyen o muydu? Yoksa zelzele mi silkeliyordu bizi? Bayan Şirin’in çenesi de takır takır çarpıyor. Avucu hâlâ elimin içinde. Bendeniz de titremekteyim ama ürktüğümden değil, başka türlü. Ağzım hep kurumuş.

Bahçenin sokağa açılan kapısına yakın kameriyeye girdik. Hesap ettim. Ev yıkılsa bile bahçenin o köşesi emniyetlidir. Kameriyenin altında ağır demir sandalyeler durur. Ortalarında da aynı demirden ağır, süslü bir masa. Ben sandalyelerin minderlerini akşamdan kaldırmıştım. Rutubet olur. Hayvan pisler. “Müsaadenizle gidip minderleri getireyim” dedim. “Sandalyenin demirine oturmayın. Serttir, serindir, rahatsızdır.” Bayan Şirin elimi bırakmadı. Mecburen oturdum. Kara enik kucağımdaydı. Mum eridi, aktı, parmağımı yaktı. Bırakmadım. Sonra bitti. Veyahut yel üfürdü, söndü. Bilemeyeceğim. Zelzele bir durdu, bir vurdu. Köpek epeyce uludu. En nihayetinde uyudu. Bayan Şirin’in avucu elimin içinde kaldı. Ta hava aydınlanana dek.

Ah bu benim ihtiyar başım! Ne anlatacaktım nerelere gittim? Şunu izah ediyordum: Sabah kedi içeri kaçınca mecburen üst kata çıktım. Halbuki kahvaltı servisinden evvel ikinci kata çıkmam. Hele ki çocukların ziyareti esnasında büsbütün itina gösteririm. Bayan Nur sabahlara kadar uyumuyor. Parkede sürünen ayak seslerini işitiyorum. Pencereyi açıyor, kapatıyor. Yatakta sağdan sola dönünce eski karyola gıcırdıyor. Nihayet sabah ezanı esnasında dalıyor, anca öğlende uyanıyor. Bay Fikret erken kalkar ama odasında jimnastik, idman yapar. Selin de uyur. Bayan Nur kadar olmasa da uyur. Fakat dünden beri onun da halinde bir başkalık var. Kahvaltıdan evvel sokağa çıkıyor. Bu sabah Bay Burak’ı da yanına takmış. Hayırlısı. Kızcağız rahmetli Süheylacığa pek çok benziyor. Bay Fikret kıza annesinin ismini vermekle hata etti bence. İnsan gayriihtiyari endişe ediyor. Böyle meselelerde fikir beyanında bulunmak bana düşmez elbette. Yüce Tanrı kaderini benzetmesin.

Bay Fikret’in odasına girince derhal şunu idrak ettim: Manav Hasan doğru konuşur. Bay Fikret sahiden de bir yere gitmiştir. Bir kere yatak dün sabah benim topladığım şekliyle duruyor. Safi örtüsü bir parça kırışmış. Elimle düzelttim. Panjurları açtım. Oda havalansın. Eski eşyanın kokusu odalara siner. O esnada gördüm ki dolabın kapağı aralık kalmış. Katiyen Bay Fikret’in şahsi eşyalarına bakma âdetim yoktur. Fakat manav Hasan içime kurt düşürmüş ya bir defa, kapağı açtım. Kıyafetler yerli yerinde. Muhakkak adanın bir sakin noktasında dinleniyordur. Kahvaltıya döner. Veyahut bir ihtimal eşini getirmeye şehre geçmiştir. Vakıa son senelerde Bayan Freya bayramları bizimle geçirmez oldu. Dağlık, kırlık alanlarda birtakım sportif faaliyetlere katılıyor. Bayan Şirin de ses etmiyor. Ne de olsa gelin ecnebi. Bay Fikret’in de bir şikâyeti bulunmadığına göre bu hususta da bana laf düşmez. Ancak bu defa safi bayram değil. İhtimal o ki Bayan Freya bu mühim aile büyüğünün yüzüncü yaş gününde bulunmak istemiştir, Bay Fikret de onu almaya İstanbul’a inmiştir. Bu ihtimal içime sindi.

Bay Fikret yazı masasını da derli toplu bırakmış. Mürekkep hokkası, eski fihristler, hesap kitap ile dolu bakkal defterleri. Bayan Şirin’in merhum eşi Halit Bey’in eşyası hep. Burası onun odasıydı vakti zamanında. Zaman ne tuhaf şey. Halit Bey’in mürekkep hokkasına kalemini daldırarak mektup yazdığı günler sanki şuracıkta, elimi uzatsam o tarafa geçebilirim. Maziden bizi ince bir duvar ayırır da o yana geçmenin yolunu unutmuşuzdur. Bir hatırlasam o günlere döneceğimi hissederim. Ömür hep bu his ile geçer.

Fikret dedesini tanımaz. Hiçbiri tanımaz. Beyefendi pek zamansız gitti. Süheylacığı da yetim bıraktı. Yavrucak babasının ardından eridi bitti. Baba kız pek muhabbetli idiler zira. Bayan Şirin ile bendeniz erikler çiçeğe durdu muydu buraya, Ada’ya gelir evi açardık, onlar baba kız Moda’daki dairede yaz başına kadar kalırlardı. Ah, daha dün gibidir. Süheyla bu odada babasının mürekkep hokkasına, hesap kitap çiziktirdiği defterlerin deri kaplarına dokunmuştu tek tek. Merhumun ardından her birini merhametle, hasretle okşamıştı. O sebepten hiçbirini atmaya kıyamam.

Kapıyı ardımdan sıkıca çektim. Abisinin nereye gittiğini Bayan Nur bilir. Kahvaltı esnasında münasip bir anda ona sorarım.

Gri yavru kediyi Bay Burak’ın kaldığı konuk odasının pencere pervazında buldum. Ben Bay Fikret’in panjurlarını açarken oraya kaçmış zahir. Aşağı kovaladım. Mutfağa girdim. Kahveyi makinede hazır etmiştim. Bu meretin tadını beğenmem ama mutfağın köşesinde fokur fokur ettikçe, kokusu burnuma gelir. Bunlar işte hoşuma gider. Bayan Nur uyandığında kahvesini hazır bulmazsa asabileşir. Domatesleri soyuyordum. Kabukları soyulmazsa Bayan Nur yemez. Selin için bahçevanın karısı bahçenin eriğinden reçel yapmıştı. Göz ucuyla kiler tarafına baktım. Rafta duruyor. Ponçikleri ortasından ikiye böldüm. Kayık bir tabağa yerleştirdim.

Zelzele gecesi biz kameriyede Bayan Şirin ile ta şafak vaktine dek oturduk. Avucu hâlâ elimin içindeydi. Kendi âlemimize dalmışız. Belki de takatimiz kalmamıştı da oturduğumuz yerde uyuyakalmıştık. Hatırlamıyorum. Gözümü açtığımda ne göreyim! Tam karşımda Bayan Nur ile Bay Burak duruyorlar. Gençler o vakitler. Çocuk sayılırlar. Sabahın ilk ışığı akasyanın yaprakları arasından Nur’un o vakitler kirpi gibi kestirdiği, ateş rengine boyalı saçlarına düşüyordu. İlk evvela hülyadır sandım. Fakat hakikattir. Bunu idrak edince elimi kuvvetle geri çektim, Bayan Şirin’in avcundan kurtardım. Hanımcığım şöyle bir silkindi, o da uyandı.

O vakit şunu düşünmüş idim. Bayan Nur ile Bay Burak kameriyenin altında birleşen ellerimizi gördüler mi, görmediler mi? Hayır, o günden beri aklımın bu sualle meşgul olduğu zannedilmesin. Bay Burak şimdi burada, adadaki evde konuk diye aklıma düşmüştür. O kadar.

8

Rüyamda annemi görüyordum. Meğer ölmemiş. Saklanıyormuş. Hem de yıllardır. Benden, Fikret’ten, babamdan ama en çok kendi annesinden saklanıyormuş. Şirin Saka’nın ilgisini, sevgisini kazanmak için beyhude yere çabalamaktan yorulmuş. O ölene kadar saklanacakmış. Sonra ortaya çıkacak mısın anne, diyorum. İçim bir yandan acıyor, bir yandan da sevinçle doluyor. O zaman anlıyorum. Ben çocuğum rüyamda. Annemle denizdeyiz. Beni kucağına alıyor. Bacaklarım, kollarımla sarılıyorum ona. Hafifliyorum. Onun rahminde, sıcak sular içinde yattığım, güvenli zamanların anısı geri geliyor.

Uyandım. Güneş yükselmiş dimdik yatağa düşüyor. Karyolanın pirinç başında, ayaklarında sıcak dans ediyor. Yüzümü yastığa gömdüm. Benim annem öldü. Yıllar önce hem de. Ben onun yokluğuna hâlâ alışamadım. Bir rüyayla baştan çıkmaya hazırım. Bir sanrıya inanıyorum hemen. Aslında ölmemiş. Mantıklı açıklamalarım da var: Ne de olsa ölüsünü ben görmedim. Fikret gördü. Cenazeyi, imamı, belediyeyi, mezarlığı da hep o ayarladı. Ben tatildeydim. Spring Break’ti. Babamın durumu ile kıyaslandığında yine de iyiydim. Bangkok’tan gelen uçağı rötar yapmıştı. Az daha karısının cenazesine yetişemeyecekti. Sözde iş gezisindeydi. Babam iş gezisinde. Ha ha ha! Ben o genç yaşımda bile onun Uzakdoğu’daki iş gezilerine kıçımla gülüyordum. Orta yaş bunalımını körpe kızlarla âlem yaparak atlatma derdindeydi. Kesin Tayland’dan bin bir tane zührevi hastalıkla dönüyordu. Dünyanın kerhanesine girip de hastalık kapmamak mümkün müydü?

Annemi bu konuda uyardığımda, o omuz silkiyordu.

“Nurcuğum babanın benimle o şekilde ilgilendiği mi kaldı?”

Utancımdan bir türlü soramıyordum. Canın çekmiyor mu anne? Eğer babam da seninle sevişmiyorsa, şeftali kabuğu gibi güzel tenini, şu uzun ipek saçlarını kimler seviyor? O, sorumu duymuş gibi ince uzun parmaklarının arasında tuttuğu sigarasının dumanını eliyle dağıtıyordu. Gözlerinde hüzün mü, yoksa bezginlik mi olduğunu çözemediğim karanlık gölgeler. Eskiden olsa tombul şarap kadehini okşardı ama içkiyi bırakmıştı. Biz de o günler hiç yaşanmamış gibi davranıyorduk. Annem sanki hiç içmemişti. Öğlen kırmızı şarapla başlayıp gecenin körüne kadar eline geçen her şişeyi kafasına dikmemişti. Konuşmadığımız için artık o günleri hatırlamıyorduk. Hakkında konuşmamaya ant içtiğimiz bir geçmiş kolaylıkla anılarımızdan silinebilirdi. Biz de silmiştik. Zincirleme sigarasına ses çıkartmıyorduk.

Spring Break tatiline gitmek üzere evden çıkarken ona doğru dürüst sarılamamıştım. Sırtımda boyumdan büyük bir çanta asılıydı. Yere indirmeye üşenmiştim. Çantanın altına çadırım bağlıydı. Bir yanında uyku tulumunun altına sereceğim matım, diğer yanında mavi metal çaydanlığım, kupam, mataram. O çantanın saplarını omuzlarımdan geçirebilmek için oturmam gerekiyordu. Ben salondaki kanepeye oturmuştum, annem çantanın askılarını kollarımdan geçirmişti. Ayağa kalkarken sendelemiştim. Annem halime gülmüştü. Üzülmüştü de.

“Şükrü’yü çağıralım, seni otobüs garajına bıraksın.”

“Aşağıdan taksiye bineceğim anne. Merak etme.”

Aceleciydim. Bir an önce evden çıkmak istiyordum. Özgürlük daima evin dışındaydı. Otel odalarında, hostel koğuşlarında, ucuz pansiyonlarda, kamp çadırlarında. Tarihi binamızın kafesli asansörünü beklemeye bile tahammülüm yoktu. Annem kapının ağzında. Üzerinde sabahlığı. Anne akşam oldu, bir giyin yahu. Ne gerek var? Babam Tayland’da. Ben yokken ne yapacak? Fikret uğrar. Oğuz’u getirir. Oynarlar. Arkadaşlarını görür. Poker oynarlar. Buzlu, limonlu çay yaparlar. Annemin yanında cin tonik içmezler.

“Varınca beni ara mutlaka.”

Asansörün kapısı ağır. Sırtımda ev kadar büyük çantamla zar zor sığıyorum.

“Bilmiyorum anne. Ölüdeniz’den ararım ama ondan sonra telefon imkânı olmayacak. Biliyorsun, gittiğimiz yerde yerleşim yok.”

Sesimde saçma sapan bir kibir. Annemin umuru değil.

“Ölüdeniz’den ara o zaman.”

“Tamam bakarız. Hadi bay! Öptüm.”

Ama öpmedim. Çoktan kafesli asansörün içindeydim. Kapıya dayanmış bitkin, güzel, hüzünlü Süheyla. İnce beyaz elini kaldırdı. Önce yüzü yitti, sonra vücudu, en son ayaklarını gördüm. Sonra asansör bir alt kata indi. Annem yitti. Sonsuza dek.

Rüyamda annem gençti. Çok genç. Selin’in yaşında ya var, ya yok. Gülüyordu. Oysa çocukluğumda annem yorgundu. Keyifsiz, sırtında sarı, pembe, yeşil, mevsime göre değişen bir sabahlık. Kahvaltımızı hazırlarken mutsuz. Ben kalın ekmek dilimlerine şokella sürerken o başını ellerinin arasına almış, babamın şoförü Şükrü Abi’nin bizi alıp götüreceği anı bekliyor. Maçka’daki evin mutfağındayız. Mutfağımız geniş ve ferah. Büyük pencereleri arka avluya bakıyor. Arka avlumuz olağanüstü güzel. Bence salonun pencerelerinden görünen ve misafirleri hayran bırakan Boğaz manzarasından da güzel arka avlumuz. Heykelli havuzu, palmiyeleri, yeşillikler içinde badem şekerleri gibi dizilmiş ufak, beyaz taşlı yolları var. Ama annem hiçbirini görmüyor. Çünkü başı ağrıyor. Çünkü akşamdan kalma. Ben çocukken annem içiyor. Mutfak masasında Fikret’le didişmemize tahammülü yok. Önlüğümün yakasını yanlış ilikleyip odasına dönüyor. Şükrü Abi nasıl olsa bizi okula götürecek.

Ah Fikret, ağzını bir açtın pir açtın. Anılar yağmuru dur durak bilmiyor şimdi!

Acaba Fikret anneme şu hayatta bir şans daha vermek için mi kızının göbek adını Süheyla koydu? Gerçi Selin’in doğduğu yıl Fikret’in manevi konulara merakı henüz başlamamıştı. Henüz reenkarnasyona, geçmiş yaşam regresyonlarına, ailenin dokusuna sızmış lanetlere inanmıyordu ama belki abimin sezgileri sandığımdan kuvvetlidir. Belki annem ona da rüyalarında konuşmuştur.

Annemin öldüğünü haber aldığımda yanımda Burak vardı. Tatilde tanışmıştık. Aslında otobüste tanışmıştık ama o öyle hatırlamayı tercih etmiyor. Onun kafasında yıldızlı göklerin altında kamp kurduğumuz ıssız kumsalda, ateş başında bir tanışma sahnesi var. İflâh olmaz bir romantik bu Burak. Kaç defa söyledim. Biz ateş başında filan değil, gece otobüsünün mola yerinde tanıştık. O yıllarda mola yerine henüz dinlenme tesisi denmiyordu. Tuvaletlere de turnike konulmamıştı. Biz üniversitemizin bizlere ihsan ettiği bahar tatiline çıkmış dört kız, mola yerinin floresan lambaları altında, gece yarısı mecburmuşuz gibi mercimek çorbası kaşıklıyorduk. Gözlerimizden uyku akıyordu. Kıçımızdan sarkan eşofmanlarımız, çapaklı gözlerimiz, arkası basılmış saçlarımızla güzellik standartlarımızın çok uzağındaydık. Yine de karşı masada zehir gibi çay ve zincirleme sigara içen otobüs şoförü ile muavin, masaları silen komi ile mola halinde bilumum erkek gözlerini bize dikmiş, kadın başına –hem de gece gece– yola çıkmış, bize bakıyor, yavşak yavşak gülüyorlardı.

Burak elinde tepeleme yemek dolu metal tepsiyle masamıza yaklaşıp bizimle oturmak için izin istediğinde sevinmiştik. Çaktırmamıştık, olur buyur diye yarım ağız boş sandalyeleri işaret etmiştik ama sevinmiştik. O çelimsiz vücuduyla heriflerle aramıza paravan oluşturamazdı belki ama bizim masaya oturunca şoförler nihayet kendi aralarında konuşacak bir şeyler bulmuşlar, komi de uzakta masaları silmeye yollanmıştı. Biz sevinmiştik de Burak’ın arkadaşı Onur pek hoşlanmamıştı. Ne bizden, ne de Burak’ın Superman gibi kurtarıcılığa soyunmasından. Elimizi sıkarken somurtmasından belliydi. Hele hele bizim aynı ıssız vadide kamp kuracağımızı duyunca iyice bozum oldu.

Sabah, otobüsten inip de bizi ıssız vadimize götürecek tekneye bindiğimizde Burak kıç tarafında yanımızda oturdu. Onur önde, burunda kaldı. Meğer erkek erkeğe bir maceraya çıkmış bu ikisi. Bıçaklı, çakılı, oltalı, dürbünlü, her türlü eril donanımlı ama yanlarında bir paket makarna, üç kuru fasulye konservesi ile bolca çabuk çorba haricinde yemek yok.

“Ne yiyeceksiniz bir hafta boyunca? Konserveleriniz bitince ava mı çıkacaksınız?”

Burak gözlük camlarının ardından mahcup mahcup gülümsedi. Teknenin burnu yeşil kıyıya paralel, dalgalara bata çıka ilerliyordu. Bizim kızlar eşofmanlarının paçalarını dizlerine kadar çekmiş, kıştan kalma beyaz bacaklarını denize sarkıtmışlar, bağrışıp duruyorlardı. Su çok soğuktu. Aylardan nisan.

“Eh, avladığınız hayvanların etini bize getirin de spagetti bolonez pişirelim.”

Gülüştük. Burak utangaçtı. Yüzüme uzun süre bakamıyordu. Gözlerini gözlerimde ısrarla tutma huyu henüz gelişmemişti. Mola yerinde, masamıza oturup da aklınca bizi heriflerin mide bulandıran bakışlarından kurtardığında onu boş yere Superman’e benzetmemiştim. Siyah kıvırcık saçlı, kare gözlüklü, ufak tefek tam bir Clark Kent’ti. Dizlerimi karnıma çektim, yüzümü rüzgâra verdim. Akdeniz’in kokusundan başım döndü.

Sonra birden tekne burnunu doğuya çevirdi ve biz vadiyi gördük. Sarp iki tepenin arasına sıkışmış bir kanyon ve gölgesinde uzun, upuzun, ıssız bir kumsal. Kekik kokulu sert rüzgâr yüzümüze çarptı. Soluğumuzu tuttuk. Teknenin pata patalarından başka ses duyulmuyordu. Tabiatın güzelliği ve gücü karşımızda dikiliyordu. Biz kızlar tüm kamp teçhizatımıza, high-tech çadırımıza rağmen doğanın takdirine kaldığımızı anladık. Bu tekne bizi bırakıp gittikten sonra medeniyetle tüm bağımız kesilecekti. Tepedeki köye daracık bir keçi yoluyla çıkılabilirdi ama kimi noktalarında iple tırmanış gerektiğini biliyorduk. Birden Burak’la Onur’a rastladığımıza sevindim.

Tekne kumsala yaklaşırken güneş kayalık tepenin en yüksek noktasına kurulmuş köyün ardından yükseldi. Denizin rengi turkuvaza döndü. Kanyonun kumsala açıldığı noktada gelincikler mahmur mahmur güneşe açıldılar. Çimler yeşerdi. Tekne hız kesti. Biz soluğumuzu tutup karşımızdaki bu olağanüstü dünyayı seyrettik.

Deniz beni hep baştan çıkartır. Hiçbir erkeğin, hiçbir sevişmenin sağlayamadığı bir tamlık duygusu denize daldığımda ruhuma yayılır. Vücudumun onun sertliğine, serinliğine yavaş yavaş alışmasına bayılırım. Çocukken bile adadaki evin tahta iskelesinden denize atladığımda içime bugün cinsel haz olduğunu bildiğim bir his yayılırdı. Deniz çok büyüktü. Ben ise hem küçük, hem eksik. Hayat ben büyüyünce başlayacak, uzak bir limandı. O limana varana kadar hep mış gibi yapacaktım. Burası bizim evimizmiş. İşte salon, işte mutfak. Ben bu evin hanımı imişim. Sizler, oyuncak bebeklerim, benim çocuklarımmışsınız. Ama değilsiniz. Burası da benim evim değil. Büyükannemin bahçesinde bir köşe. Ben o yetişkin güzel kadın değilim. Hiçbir şey tam değil. Eksik. Çocukken bu oyunun bir sonu olduğuna inanıyordum. Büyüyünce tam olacaktım. Sonra büyüdüm ve anladım ki hayatın kendisi bir mış gibi düzeninde, gerçeğin bir gün geleceğine inanarak uyuyup uyanmakmış.

Bir tek yüzerken, denizin mavisi kollarımdan akarken gerçeğin içinde, tam yüreğinde durduğumu hissederdim. Çocukken de şimdi de. Belki bu yüzden bizi vadimize götüren teknenin burnunda Burak’la yan yana oturduğumuz o serin nisan sabahında hayatıma girmekte olan bu erkeğin de tamlık vaat edip yine sadece benden çalacağını hissettiğim için ansızın bağırdım.

“Hadi Burak! Yüzmeye. Atla! Var mısın?”

Kazağımı, eşofmanımı Burak’ın şaşkın bakışları altında sırtımdan, altımdan sıyırıp attım, sekerek kıç tarafına geçtim. Bizim kızlar tezahürat yaptılar. Onur somurttu. Üzerimde bikinimle döndüm, burunda bıraktığım Burak’a baktım. Utangaç haliyle tişörtünü çıkartıyordu. Daracık göğüskafesi, uzun bacaklarıyla solgun, çelimsiz bir ergen gibiydi. Hayatta yatmam ben bu çocukla! Giden teknenin arka ucundan kendimi suya bıraktım. Çok soğuktu! Beynim dondu. Bağırarak kulaç atmaya başladım. Tekne arkasında köpükler bırakarak uzaklaştı. Bizim kızlar bağrıştılar.

“Atla Burak atla! Soğuk ama girince alışırsın!”

Zavallı Burak sadece beni etkilemek için titreye titreye kendini suya bıraktı. Kızlar tezahürat yaptılar.

“Bravo Burak!”

Sandığımdan da iyi yüzüyordu. O çelimsiz beyaz kollardan beklemediğimiz ağır, sağlam kulaçlarla bana yaklaştı. Suda karşılıklı durduk. Vadinin sarp kayalıkları arasına sıkışmış turkuvaz bir havuzu andıran deniz öyle temizdi ki dipteki çakılları, taşları görebiliyorduk. Bizden bağımsız oynayıp duran beyaz bacaklarımızın arasından ani manevralarla bir o yana bir bu yana yön değiştirerek yüzen küçük, mavi gri balık sürüleri geçiyordu. Burak’a baktım. Çocukluğunu denizle haşır neşir geçirdiği besbelliydi. Su onun da yuvasıydı. Gözleri denizin mavisi yansıdıkça yağlı iri sele zeytini gibi parlıyordu. Gözlüksüz haliyle yakışıklı bile sayılabilirdi. Biraz güneşte yanar, kaslanırsa belki de yatardım onunla.

Beraber kumsala yüzdük.

9

Selin Süheyla’nın doğum haberini veren telefon çaldığında biz Fikret ile Freya’nın yatağında Nur’la uyuyorduk. Nur gözlerini açmadan yatağın başucundaki telefona uzandı. Doğruldum, yorgan, çarşaf, battaniye yığını arasında sessizce oturdum. Nur hâlâ uyuduğu için telefonu kulağında zor tutuyordu. Telsiz telefon elinden yastığa kaymak üzereydi. Kaygı içinde ahizeden gelen konuşmayı duymaya çalıştım.

Beni uykumdan uyandıran telefonlardan fena halde huylanırım. Babamın ölümünü haber veren telefon çaldığında uyuyordum.

Buldozerlerin ağaçlarımızı söküp gittiği seneydi. İlkokulu bitirdiğim yaz. Telefonun ziliyle uyanmıştım. Annem yanımda yoktu. Perdenin kenarından uğursuz bir eflatun ışık odaya sızıyordu. Babam nerede? Babam yok. Erdek’te kaldığı gecelerden biri. Memur arkadaşlarıyla amcamın evinde toplanmışlar yine. “Son minibüsü kaçırdım Nebahat, abimde kalacağım.”

O aralar çok sık kâbus görüyordum. Özellikle babamın Erdek’te kaldığı geceler. Ağlayarak uyanıyor, annemi yanıma çağırıyordum. Uykuya dalana kadar yanımda kal, diye tutturuyordum ama kâbusun etkisiyle bir türlü uyuyamıyordum da. Kadıncağız uykularından olmamak için babam yokken onların yatağında yatmama izin veriyordu.

O geceki rüyamda bahçemiz hâlâ bizimdi. Elimizden alınmamıştı. Bunu anlayınca çok seviniyordum. Meğer hepsi kötü bir rüyaymış. Sonra birden rüyanın rengi değişiyor, buldozer gerçekte yaşandığı gibi homurdanarak bahçemize giriyor, koca pençesiyle vişne ağacımızı kökünden söküyor, tükürür gibi molozların oraya atıyor. Ağacın meyve dolu dalları altüst edilmiş toprağa kıpkırmızı yayılıyor. Annem evin kapısında durmuş, elindeki çiçekli mutfak havlusunu burup burup bırakıyor.

Rüyamda babam yok. Buldozerin bahçemize girdiği gün de yoktu. Ona hınçlanıyorum. Bahçemizi yitirişimiz onun suçu. Ama neden? Bilmiyorum. Bir imza mı eksikti? Bir belge mi kayıptı? Bu bahçe zaten asla bizim olmamış mıydı? Babam miras intikali sırasında bir şeyleri ihmal etmişti. Mahkemeyi kaybetmiştik. Belediye bizim evin önünden yol geçirme hakkına sahip olmuştu. O yoldan yan taraftaki yeni lojmanlara kömür taşıyacak kamyonlar geçecekti. Ben babama kızgındım. Onun suçuydu.

Buldozer vişneyle doymuyor. Defneye, oradan da erik ağacına saldırıyor. Onlar uzun boylu. Ağır ve şaşkın devriliyorlar. Yıllardır birbirinin gölgesinde yaşayan dalları, uzun gövdeleri şimdi toprağın üzerinde boylu boyunca, yan yana yatıyor. Dutu sökmeye buldozerin gücü yetmez. Onu kesecekler. Ellerinde baltalarla, keskilerle dallarına dalacaklar. Babamın ağzını günlerce bıçak açmayacak. Dut ağacı dedemin zamanında ve hatta daha öncesinden beri burada, bu bahçede. Bu bahçe bizden çok ona ait. Kökleri evin altından geçer, komşunun bahçesine varır. Şimdi belediye işçileri bir yandan iple bağladıkları koca ağacı yere indirmeye çalışırken bir yandan da “dut bizim olacak” diye ellerini ovuşturuyorlar. Ne demek dut bizim olacak? Devirip kestikten, meyvesini toprağa saçıp canını aldıktan sonra dut ağacının sizin olmasının ne anlamı var? Yakacaklardır, diyor annem. Kışlık odunları çıktı. Sesini alçaltıyor. Babam duymasın.

Buldozer tank ayaklarıyla annemin lavantasını, biberiyeyi dümdüz ediyor. Sonra bana yöneliyor. Kepçeyi yükseğe, en yükseğe kaldırıyor. Var gücüyle indirip beni kapmak, beni kopartmak için.

Baba!

Atamadığım çığlığım kafatasımın içinde yankılanırken ter içinde uyanmıştım. Telefonun en yükseğe ayarlı zili o uğursuz ışığı yırtıyordu. Sarı ince pikeyi üzerimden atıp, yalınayak odadan fırladım. Yaz olmasına rağmen evin taşları buz gibiydi. Annem terliklerimi giymedim diye kızacak, karnın ağrır diye beni azarlayacaktı.

Fakat hayır! Annem sırtında kısa kollu pamuklu geceliğiyle ayakta, telefonun kırmızı ahizesi bir elinde, salonun penceresinden sızan şafak vaktinin soluk mavisinde mum gibi duruyordu. Onun da ayakları çıplaktı. Kahverengi saçları omuzlarına dökülmüş. Gözleri büyümüş. Yüzü incelmiş. Onu hiç böyle görmemiştim. Anneme değil, köydeki ablalardan birine benziyordu. En korkuncu da neden bilmiyorum evin içinde ayaklarının çıplak oluşuydu. Koşup bacaklarına sarıldım. Kulağındaki telefondan amcamın sesi geliyordu.

“Nebahat orada mısın? Nebahat işitiyor musun? Bir yere gitmeyin. Ben hemen geliyorum. Anladın değil mi? Şimdi yola çıkıyorum. Sakın siz buraya gelmeye kalkışmayın.”

Amcam sustu. Yerini çevir sesi aldı. Uzun, tekdüze bir la notası. Düüüt. Ben o sesi annemin bacaklarına sarıldığım yerden duyuyordum. O ise telefon kulağına dayalı olduğu halde duymuyordu. Parmak uçlarıma kalkıp kırmızı ahizeyi annemin elinden aldım. Kaidesine oturtunca telefon kısacık çınladı. Bunun üzerine annem uzun bir hipnozdan ayılır gibi kendine geldi. Beni elimden tutup, tarumar edilmiş bahçemize bakan kanepeye oturttu. Gökyüzü aydınlanıyor, yıldızlar soluyor, içimde bir şey sönüyordu. Annemin konuşmasına gerek yoktu. Çok kötü bir şey olmuştu. En kötü şey.

“Fikret’in kızı doğmuş!” diye mırıldandı Nur telsiz telefonu komodine bırakırken. Yeni telefonlar kaidelerine otururken artık çınlamıyordu. Numaraları da çevirmiyorduk. Sayılara basıyorduk. Her geçen gün sabrımız azalıyordu. Teknoloji azalan sabrımızı doyurmak için her şeyin daha kolayını, daha hızlısını üretiyor, önümüze sürüyordu.

Yatağın içinde çırılçıplak oturduğum yerde, ne zamandır tuttuğum nefesimi bıraktım. Nur dizlerini karnına çekti. Sesi uykunun uzak diyarlarından duyuldu.

“İsmini Selin koymuşlar. Selin Süheyla. Annemin anısına...”

Ufacık başı hayatımda gördüğüm en geniş ve en yumuşak yastığa gömülüp, neredeyse gözden kayboldu. Sevişirken terlemiş, terleyince de geçen yaz bir sevgilisinin peşine takılıp da gittiği Kanada’dan aldığı cart kırmızı punk saç boyası yastık kılıfına akmıştı. Boynuna dokundum. İçini çekti. Çoktan uykusuna dönmüştü. Belki de hiç uyanmamıştı. Uyanınca bebek yeğeninin doğum haberini hatırlayacak mıydı acaba? Nur geceleri uyumaz, gün doğarken daldığı uykusundan ise top patlasa uyanmazdı.

Yorganı çıplak sırtına örtüp yataktan kalktım. Ben Nur’un tam tersiyim. Gün doğduktan sonra uyanırsam bir daha hayatta uykuya dalamam. Bütün gece evin her bir odasında seviştiğimiz için giysilerimi bulmam zor oldu. Evin içi buz gibiydi. Çırılçıplak bir odadan diğerine yürürken dişlerim birbirine vurdu. Uyumadan kombiyi söndürmüştük. Freya gitmeden Nur’a sıkı sıkı tembihlemişti. Doğal gaz ateş pahasıydı. Kullanmadığı odaların kaloriferlerinin vanalarını kapatıp kapılarını kapalı tutmalıydı. Sonunda iç çamaşırımı Fikret’in oğlu Oğuz’un odasında, Legoların arasında, pantolonumu da halı kaplı merdivende buldum. Gömleğim, kazağım aşağı katta, salondaydı. Çoraplarımın teki nasılsa mutfağa kadar gitmiş. Diğeri pantolonumun paçasında kalmış.

Benim aşağı indiğimi gören köpek ayaklandı, bacaklarını öne uzatıp gerindi, kuyruğunu sallamaya başladı. Yumuşak başına dokundum. Sürmeli kara gözlü, bembeyaz bir hayvandı. Ensesini kaşıdım. Dün geceki sevişmelerimizin tek tanığıydı. Nur onu kulübesinden çıkartıp sıcak eve getirdiğinde sevinçle halının bir kenarına kıvrılıp uyumuştu.

“Simit gibi yattığın köşeden tek gözün açık bizi seyrettin değil mi hınzır!”

Neden bahsettiğimi anlamış gibi gözünü yerde yatan Nur’un kürk yakalı deri ceketine çevirdi. Nur onu içeri almak bahanesiyle karlı bahçeye koştuğunda bu montu çıplak vücuduna geçirmişti. Döndüğünde karnı buz gibiydi. Hatırlayınca heyecanlandım. Montu çıkarmasına bile fırsat vermeden onu altıma alışımı düşününce dün gece defalarca boşalıp, doyan o değilmiş gibi organım sertleşti. Nur’un çıplak, sıcak, diri vücudu şimdi yorganın altında... Köpek gerine gerine ayağa kalktı. Etrafımda tur atıp iniltiyle havlama arası sesler çıkarttı. Çişi gelmişti muhakkak. Pencereye yaklaştım. Kar durmuştu. Beyaz, mat, cansız gökyüzünün altında karşıki tepeyi sarmış gecekondular gözüme iyice çirkin göründü. Ceketi yerden alıp kapının yanındaki askıya astım. Köpeğin tasması da oradaydı. Çoktan kapının dibindeki yerini almış, kara gözleriyle bana bakıyordu. Montumu, asker postallarımı giydim. Tasmayı köpeğin boynuna geçirdim. Çıktık.

Camlı sokak kapısını çeker çekmez aklıma anahtarım olmadığı geldi. Allah kahretsin! Ne ahmağım! Oysa şu köpeği gezdirdikten sonra eve dönüp Nur’un yanına yorganın altına girecektim. Neden çıktım ki dışarı? Dönüp kapının buzlu camına yumruk atmamak için kendimi zor tuttum. Köpek çekiştiriyordu. Çaresiz onun çektiği yere yöneldim.

Soğuk kırılmış, dün gece bahçeyi kaplayan kar da yumuşak, çamurlu bir kıvama gelmişti. İstanbul’un karı böyleydi işte. Çirkinlikleri kapattı diye sevinirken, birden şehri tahammülü imkânsız bir çamur deryasına çevirirdi. Yumuşak, vıcık vıcık. Köpek beni bahçeden dışarı, gecekondu mahallesiyle Fikret’in villası arasında doğal bir sınır çizen çamurlu dere yatağına sürükledi. Nur’un bordo Fiat Uno’su evin önündeki yarı toprak yolda duruyordu. Hava yumuşakken onu yokuştan çıkartıp, düz bir yere park etmek lazım. Yeniden buzlanırsa bu battığı yerden çıkartamayız.

Başımı kaldırıp ikinci kattaki yatak odası penceresine baktım. Nur orada uyuyor. Nur... Benim olmuştu yine. Defalarca hem de. Benim sevgilimdi yine. Ne yine’si? İlk defa. İki sene önceki beraberliğimizde çok gençtik. Hamdık. Acemiydik. Tatil aşkını şehirde sürdürememiştik. Nur çocukluk etmiş, beni orta yerde bırakıp gitmişti. Cihangir’de bir yılbaşı partisindeydik. Nur’un filmci arkadaşlarının birinin evinde. Nur o partiden başka bir adamın kolunda çıkıp gitmişti. Çıkmadan önce de muazzam bir Boğaz manzarasına açılan balkonda titreyerek benimle arkadaş kalmak istediğini beyan etmişti. Korkmuştu. Çocuktu o zaman. Çocuktuk. Ben de o yüzden, Nur partiden ayrılır ayrılmaz mutfakta bulduğum kara kuru bir kızcağızın peşine takılıp onun Firuzağa’daki yarı bodrum dairesinde geceyi sonlandırmıştım. Floresan ışıklı bir odada, yarı giyinik ve tatminsiz, mekanik bir sevişmeyle...

Şimdiyse iki yetişkin olarak, sahici bir ilişkiye başlıyorduk. Bu düşüncenin beni çok mutlu etmesi gerekirdi. Yeni yılda iyi şeyler olacaktı. Fikret’in bir kızı olmuştu işte. Nur ikinci defa hala olmuştu. Nur Hala. Bizden sonraki kuşak doğuyordu. Amca, hala, dayı oluyorduk biz de. Gülümsemeye çalıştım. Gel gör ki yüreğime çöreklenen ağırlık yerinden kalkmak bilmiyordu. Hep o telefon yüzünden. Ama neden ondan olsun? Ölüm değil, doğum haberi vermişti arayan kişi.

Köpek arabanın tekerleğine işeyip beni biraz daha öteye çekiştirdi. Orta boy bir hayvan için epeyce güçlüydü. Sibirya’da kızak çekenler bunlar mıydı? Freya’daki akla bak. Sen git, karda kışta kızak çeken Rus kurdunu İstanbul’a getir, Levent’teki villanın bahçesine bağla. Hayvancık rahat rahat kakasını yapsın diye tasmasını çözdüm. Dere yatağına inen yamaçta, ilk gördüğü ağacın altında birkaç tur döndü, sonunda kulaklarını arkaya yatırıp pozisyon aldı.

Dönüp çamur deryası haline gelmiş kuru derenin ötesindeki gecekondulara baktım. Dün gece Nur’la ikimiz çırılçıplak, soluk soluğa salondan merdivenlere, oradan mutfağa, sonra tekrar salona gidip gelirken bizi dikizlemiş olabilirler mi? Işığı yakmamıştık ama televizyon açıktı. Onun mavi ışığında bizi izledilerse iyi bir yılbaşı geçirdikleri kesin! Fukaranın dürbünü mü olur Burak? Üstelik yılbaşı derenin sadece bu tarafında kutlanıyor, karşıki tepelerde ise sıradan bir gece geçti, bitti.

İlgimin o tarafa kaydığını sezdiğinden mi ne köpek birden yamaç aşağı koşmaya başladı. İsmini de bilmiyorum ki çağırayım. Nur da ondan hep köpek diye bahsetmişti. Freya’nın köpeği, diyordu ona. Birden aklım başıma geldi. Freya’nın köpeği! Freya’nın kar beyazı, nadide, Rus kurdu! Onu kaybedersem faturası ağır olacaktı. Peşi sıra yamaçtan aşağı koştum. Toprak çamurlu, buzlu bir katmanla örtülmüştü. Botlarım vıcık vıcık battı. Düşmemek için otlara tutundum. Köpek çoktan kuru dereye inmiş, neşeyle kuyruğunu sallıyordu. Ben oraya yetişince bu sefer karşıki yamaca hamle etti. Peşinden koştum. Yine otlara tutunarak ilk düzlüğe kadar tırmandım. Köpek kömür gözlerinde uysal bir bakışla beni bekliyordu. Hatta siyah çerçeveli pembe ağzıyla gülümsüyordu sanki. Tasmasını takarken direnmedi ama tasmanın tokası yerine oturur oturmaz var gücüyle beni yokuştan yukarı çekmeye başladı.

Şimdi Fikret’in perdesiz salon penceresinden görünen gecekondu mahallesindeydim. Yolları çamur yokuşun iki yanına dizilmiş evlerin her biri başka renge boyanmış, mavi, sarı, pembe... Evlerin çoğu burada da bahçeliydi ama Fikretlerin mahallesindeki düzenin yerine burada bahçelerin sınırları belirsizdi. Yaz günlerinde altlarına oturulan çardaklar, karalahana ekili bostanlara, bostanlar kafası tıraşlı çocukların ayaklarında plastik pabuçlarla top koşturduğu boş arsalara bağlanıyordu. Ne çocuklar ne de evlerine mangal kömürü taşıyan kadınlar benimle ilgilendiler. Onlar gibi göründüğümü düşündüm. Köpeği benden daha çok yadırgıyorlardı. Ben de özümde bir köylü çocuğuydum işte. Babamın Marmara Denizi kıyısındaki köyünde doğmuştum. Annemin Edirneli memur ailesi veya benim ortaokulu, liseyi İstanbul Erkek Lisesi’nde okumuş olmam özümü değiştirmiyordu. Buraya yerleşmiş insanlarınki dağlık, bizimki balıkçı da olsa, köy köydü. Ruhumuzun mayasında şehre sonradan yerleşmişlerin yoksunluğunu taşıyorduk.

Nur’un Boğaziçili arkadaşlarıyla takıldığı Taksim barlarına tek başıma girmeye kalksam beni içeri almazlardı. “Fazla devrimci bir tipin var da ondan” diye dalga geçerdi Nur. “Parka, postal, kıvırcık uzun saç, kirli sakal... ne bekliyorsun oğlum?” Oysa benim gibi dünya kadar adam vardı içeride. Nur ve arkadaşlarının ıslık kıyamet tezahürat yaptıkları rock grubunun müzisyen çocuklarının saçı başı da aynı benim gibiydi. Postallarımızı bile aynı yerden, Kadıköy’deki Nur’un pek bayıldığı o gümrük fazlası mallar satan tozlu dükkândan aldığımıza emindim. Yine de ben oralara Nur’suz gittiğimde kapıdaki çam yarması tarafından geri çevriliyordum. Sırtlarında gitarlarıyla gelen o zıpır oğlanların ayağının altına ise bir kırmızı halı serilmediği kalıyordu.

Canım sıkıldı. Zaten köpeğin peşinde sürüklenmekten yorulmuş, üşümüştüm. Nur hâlâ uyuyorsa da zili çalar, uyandırırım, diye düşünerek, fırından ekmek alıp Fikret’in evine döndüm. Zili çalmama gerek kalmadı. Nur kalkmış, giyinmişti. Mutfak penceresinden beni görünce kapıyı açtı. Köpek neşeyle kuyruğunu sallayarak salona koştu. Nur elimdeki ekmeğe baktı. Ekmek tazeydi, sıcaktı, burnunu kopartsan inceden dumanı tüterdi. Yüzü gölgelendi.

“Benim çıkmam gerek. Yarına yetiştirmem gereken bir paper var. Kütüphanede çalışacağım.”

O anda anladım. Nur’un benimle kahvaltı etmeye de yeniden bir ilişkiye başlamaya da niyeti yoktu. Dün gece sevişmiş olmamız, sadece arkadaşız statümüzü değiştirmiyordu. Ekmeği elimden aldı, mutfak tezgâhının üzerine bıraktı. Sonra döndü, yüzünde sinir olduğum kırık tebessümüyle bana baktı. Onun kararını olgunlukla kabul etmemi istiyordu. Hayır safi kabul yetmezdi. Bir kabulcük Nur’u kesmezdi. Üzülmediğimi de söylemeliydim. Sözlerimde samimi olmalıydım. Onun kararları, onun seçimleri yüzünden kalpler kırılmamalıydı. Nur kalp kırmaktan hoşlanmaz, kırdığı kalpleri onarmadan ortamı terk edemezdi.

İki yıl önceki yılbaşı partisini hatırladım. Bu defa öfkeyle. O zaman benden beklediğini şimdi de bekliyordu. Balkon kapısının arkasında, perdelerin gölgesine sığınmış Nur’u bekleyen at suratlı lavuğun sabırsız ve arsız bakışlarını görmezden gelmeli, Nur’u bağışlayıp salıvermeliydim. O da yetmezdi ya. Bunu ben de istemeliydim. Sonradan peşine takılıp gideceğim o sıska, esmer ve çok sarhoş kızın çıplak duvarlı odasında yaşayacağım berbat sevişmenin hayalini kurmalıydım ben de. İhtimallere heyecanlanıp Nur’un arkadaş kalalım teklifine tüm kalbimle katılmalıydım. Vicdanı ancak o zaman rahat edecekti. Ben susmuştum. Şimdi de susuyordum. Ben sustukça o azap çekiyordu. Çeksin.

Bir zaman sustuktan sonra köpeğin boşta kalan tasmasını eline tutuşturdum, evden çıktım. Arkamdan bir şeyler mırıldandı. Dönüp bakmadım. Hiç değişmemişti. Ben kendimi kandırmıştım. Karların içinde bata çıka Levent Çarşı’ya yürüdüm, anacaddeden geçen bir otobüse binip Kurtuluş’a döndüm. Zaten annem bekliyordu. Yılbaşı gecesi onu yalnız bırakarak hayvanlık etmiştim.

10

Burak’ı mutfak kapısında bırakıp odama çıktım. Kalbim hâlâ faytonların oradaki kavganın ve Burak’la bisiklet üzerinde yaşadığımız sıcak temasın heyecanıyla deli gibi çarpıyordu. Keşke yanağımı onun terli sırtına ya da ne bileyim başının arkasına dayasaydım. Pencereyle yatak arasında yürüdüm. Sadık Usta’nın düzgünce katlayıp kanepeye koyduğu kazağıma, tişörtlerime baktım. Hepsi salak, çocukça giysiler. Sonra kapının arkasında, duvara dayalı duran gitarımı gördüm. Sen vapurlarda taşı koskoca akustik gitarı, sonra kılıfından bile çıkartma. Canım sıkıldı. Beste yapacaktım oysaki. Başucumdaki bir bardak suyu başıma diktim. Kalktım. Pencereden baktım. Sarmaş dolaş bir çift hevesle yokuştan aşağı iniyordu. Bizim yokuşun aşağısında eski bir kayıkhane vardır. İnsanda orada karanlık işlerin döndüğü izlenimini bırakan kuytu bir yer. Bir defa bile oraya tekne çekildiğini görmedim. Günübirlikçiler bunu bilmez, denize inen yolların sonunda plaj olduğunu zannedip yokuştan aşağı yürür, sonra da kalakalırlar.

Evet, şimdi ciddi ciddi düşünmeli, bir plan yapmalıyım. Burak’a attım tuttum. Aklıma bir fikir geldi, dedim. Aklıma hiçbir şey gelmiş değildi. Bir sonraki hamlemizi tasarlamalıyım. Oysa kafamın içi bomboş. Vücudum dopdolu oysa. Kalbim, kanım, nabzım, şakaklarım hepsi güm güm atıyor. Göğüskafesim nefesimle doluyor, iniyor. Dalağım şişmiş. Sanki koştum. Ama koşmadım. Bisiklete bindim. Bindim ama sürmedim. Burak sürdü, ben arkasında oturdum. Sırtını bana yasladı. Memelerime. Lisedeki çocuklarla beraber lunaparka gittiğimiz zamanlarda, iki kişi arka arkaya oturulan ve seni çok hızlı döndüren o büyük daireye bindiğimizde aynısını yaparlardı, o zaman rahatsız olurdum. Tabii öne oturmayı kabul etmezdim, öne otursan kollarını sararlar, sözde seni koruyorlar, biraz yüksekten mi sarmışım, ay hiç farkında değilim, bir daha binelim sen arkaya otur, o zaman da sırtlarını dayarlar. Ezikler, ne olacak.

Burak öyle değil. Burak öyle değilse nasıl? Bilmiyorum. Büyük bir defa. Memeye doymuştur. Bana dokunmak istiyorsa numara yapmaz, dayar sırtını işte. Öyle yaptı. Ya da yapmadı. Neyse ne!

Döndüm. Pabuçlarımı çıkartıp yatağın üzerinde bağdaş kurdum. Sadık Usta yatağımı toplamış, gergin örtünün köşelerini iyice sıkıştırmış. Şimdi elimizdeki soruya odaklanayım: Babam. Evet, babam nereye gitmiş olabilir? Gecenin kör karanlığında elinde çantasıyla evden çıktığına göre? Sahi nereye gitti babam? Hafif bir endişe yüreğimi yokladı. Son zamanlarda yogaydı, hocaydı, aile terapileriydi derken babam kendinden uzaklaştı. Annemi arasam mı? O zaman Burak’la dedektifçilik oynayamam ama! Hem annem telefonların çekmediği bir dağ başında yoga hocalık eğitiminin mezuniyet bilmemnesinde. Babam dün sabah kahvaltıda da bir tuhaftı. Hani bilmesem kafası iyiydi diyeceğim. Tek bir konuya takılmış da takılmış. Gözü ne beni gördü, ne halamı. Sadık Usta’yı zaten görmez. Ninem yoktu. Sonradan geldiyse ben çekip gitmiştim. Hepsine uyuz oldum. Babamın da tek derdi Burak’ın dikkatini çekmek. Varsa yoksa Burak Gökçe.

Akşam biz halam ve Burak’la iskelede içerken babam çoktan odasına çekilmişti. Kahvaltıda ne oldu peki? Beni iplemediler diye uyuz oldum. Başka? Sadık Usta masayı donatmış da donatmıştı. Sanki dört değil, on dört kişi masaya oturacağız ve akşama kadar başından kalkmayacağız. Öyle bir şölen. Bayram diye, ninemin yaş günü münasebeti ve tabii Burak var diye.

Mutfakta çay demleniyordu. Termos taze filtre kahveyle doluydu. Tazecik beyaz ekmekler, ninemin “bul” ekmekleriyle beraber bir sepete kule gibi dizilmiş. Sadık Usta halamın sevdiği tam buğday ekşi maya köy ekmeğinden bulmuş, tam onun istediği gibi azıcık kızartmıştı. Köy ekmeği halamın tarafında tabii. Kahvaltıda lojistik önemli, sonra dağıtımda sorun çıkabiliyor çünkü. Sofranın ortasındaki kalın kesme tahtalarının birine tam yağlı beyazından rokforuna, tulumundan keçisine kadar her tür peynir dizilmişti. Diğerine ise baharatlı salamlar, somon füme, hindi jambonu, Budapeşte sucukları...

Halamın yanındaki yerime yerleşirken baktım, erik reçelini ve çikolatalı fındık ezmesini de benim tarafıma koymuş. Canım Sadık Usta ya adamsın! Her birimizin damağının tadını nasıl da biliyor! Nur Halamla ikimizin arasına taze fesleğen dalıyla süslü çeri domatesleri, babama da zeytin ağacından yapılma kâselerde iri siyah zeytin ve üzerinde kırmızıbiberli zeytinyağı gezdirilmiş yeşil zeytinleri yerleştirmiş. Tahin, pekmez ve halis tereyağı ise minicik cam kâselerde, sofraya indiğinde Burak’ın yanındaki boş sandalyeye oturacak olan nineme. Her birimizin önünde yumurtalarımız duruyordu. Benimki katı, halamınki kayısı. Babam artık yumurta yemiyor.

Babam masanın başında oturuyordu. Halinde bir başkalık sezdim mi? Başta hayır. Gök mavisi keten gömleğini giymişti. Boynuna da bej kumaş peçete bağlamış. Bayramlığı lekelenmesin diye. Nur Halam ona inat kahvaltıya kimonosu ile inmiş. Bu kimonoyu Ufuk Eniştem Japonya’dan getirdi. Otelin hediyesiymiş. İki tane getirmiş. Halam birini bana verdi. Lacivert ipek üzerinde kırmızı vişneler, beyaz benekler. Ben benimkini hiç giymedim. Hâlâ paketinde durur. Halamınki ona çok yakışmış. Sabah mahmuru çekik gözleri, solgun yüzü ve ince kollarıyla hafif bir Japon havası var çünkü. Ben giysem Sumo güreşçisi...

Burak’a göz attım. Nur Halamın karşısında, babamın sağında oturuyordu. Pencereye bakan taraf. Manzara daima misafirindir. Kısa küt parmaklarıyla ekmeğini küçük parçalara ayırırken bir yandan da başını sallıyordu babamın sözlerine. Ortadaki tahtadan salam almak için başını kaldırınca göz göze geldik. Hafifçe gülümsedi. Sadece benim anlayacağım kadar hafif. İçim köpürdü, bir alev yanaklarımdan şakaklarıma çıktı. O sabah onu motor iskelesinden almaya ben gitmiştim. Aramızda özel bir bağ kurulmuştu. Kesin. Kahvemden bir yudum aldım. Mis.

Babam da halam da bana günaydın dememişlerdi. Kafayı takma Selin. Konuşuyorlar şimdi. Onlar. Büyükler. Ciddi meseleleri tartışıyorlar. Sen çocuksun. Ve bu sofrada daima çocuk kalacaksın. Evlilik aşkı öldürüyorsa, aile sofrası da içindeki yetişkini hadım ediyor. Telefonumu şortumun arka cebinden çıkarıp babama çaktırmadan tabağımın kenarına gizledim. Insta’ya en son dün akşam iskelede üçümüzün çektiği selfie’yi koymuştum. Burak, halam ve ben. Benim gözler kaymış. Kafam amma da büyük. Halamla bir daha selfie çektirmeyeceğim. O ufacık, minyatür gibi. Neyse pek kimse like etmemiş. Karanlık çıkmış zaten. Yakamozu, yıldızı gösterecek hali yok ya. Selin ve aileden birileri. Sıkıcı bir foto. Silerim. Hızla parmağımı insta feed’de kaydırdım. Babam bana bakmıyordu nasıl olsa. Her yer bayram tebriği, iyi dilekler, mübarek olsunlar. Baydı. Babam en ciddi, en profesör ifadesiyle Burak’a dönmüştü.

“Burak, yazılarını okuyorum. Sağlam röportajlar yapıyorsun. Bu ülkenin yiten belleğinin kaydını tutuyorsun. Bu devirde gazeteci olmak zor. Sen inandığın yoldan sapmadın. Takdir ediyorum.”

Burak bu iltifatı beklemiyordu galiba. Kızardı. Kem küm etti. Çok şekerdi. Başım önümde gülümsedim.

“Elimden geleni yapıyorum işte...”

“İşini küçük görme. Bence çok önemli bir şey senin yaptığın. Keşke herkes senin gibi kalemini tarihin bilinmeyen yüzünü ortaya çıkartmak için kullansa. Bugünü anlamak için neyi unuttuğumuzu bilmemiz gerek. Öyle değil mi Nur?”

Halamın ağzı doluydu. Başını sallamakla yetindi. Babam haklı. Burak süper yazıyor. Söyleştiği tontonlar televizyonun tek kanallı olduğu günlerden bahsediyorlar. Hatta daha da eskiden. Ankara’ya telefon etmek için santral aranan zamanlardan... Bambaşka bir gezegenden bahsediyorlar sanki, bir tık’la saniyede ulaşamayacağımız şeyin olmadığı günümüz dünyasına çok uzak bir gezegen. Ben bayılıyorum Burak’ın söyleşilerine. Burak diye değil hem de. Sahiden bayılıyorum.

“Büyükannemle yapacağın mülakat benim için özellikle önemli.”

“Abi, başlama yine çok rica ederim!”

Halamın sesi sert çıktı. Başımı kaldırıp şaşkın şaşkın yüzlerine baktım. Ne oluyoruz yahu? Babam devam etti.

“Ben şöyle düşünüyorum Burak: Şirin Saka, evet çok önemli bir sanatçı. Paris’te isim yapmış bir Türk ressamı. Bunu yadsımıyorum. Hatta belki yeterince üzerinde durulmadı. Zamanında, gençliğinde yani...”

Halam yine atladı:

“Evlenince kadının yıldızı söndü de ondan. Paris yıllarında tüm sanatçıların peşinden koştuğu bir afet iken, sen gel sanatını Büyükada’daki taş konağın içinde icra etmeye çalış. Olmaz tabii! Nerede Paris’te herkesin âşık olduğu o egzotik kadın, nerede matematik profesörü Halit Saka’nın karısı. Ancak kocası ölünce sanatına dönebildi kadın. Neyse ki adam erken yaşında sizlere ömür.”

“Nur!”

Mükellef bayram soframızın üzerine bir gerginlik bulutu çökmüştü. Niyetim o gergin bulutu geldiği yere geri göndermekti. Oyuncu, saf, küçük kızların aile içindeki en önemli rolü budur. Atıldım:

“A! Ninemin Paris’te sevgilileri mi olmuş?”

Nur Halam elini salladı.

“Hem de kaç tane Selinciğim. İkinci Dünya Savaşı yıllarının tüm Parisli yazarları, ressamları, heykeltıraşları ninene hastaymış! İstanbul’da da... ”

“Nur!”

“Ne? Yalan mı Fikret? Büyükannem Sartre’la bile yatmamış mı?”

“Ne?!”

Kahkaha atınca ağzımdan uçan ekmek kırıntıları Burak’ın tabağına düştü. Elimle ağzımı örttüm. Burak da gülüyordu. Beraber gülmek harika bir şeydi. Gülüşmek. Kulağa sevişmek gibi geliyor. İçimde bir şeyler köpürdü.

“Ay çok pardon Burak! Hala ne diyorsun ya? Ninem Sartre ile mi yatmış? O şey, bildiğimiz Sartre ile mi?”

“Selin!”

Sartre’ın tam adını hatırlasaydım iyiydi. Burak etkilenirdi. Çaktırmadan Google’ladım. Jean-Paul’muş. Eh, of biliyordum aslında. Nur Halam yine babama kulak asmıyordu. Bana döndü. Onun da gözleri biraz şişmiş. Altlarındaki incecik deri de hafiften gölgelenmiş. Ama hâlâ hoş.

“Öyle bir söylenti var Selinciğim. Sartre savaşta esir düşüyor, sonra hastanelik oluyor, nihayetinde Paris yakınlarında bir üniversitede ders vermeye başlıyor. Genç Şirin de o civarda bir akademide burslu öğrenci. Hatta... Baban şimdi yine bana kızacak ama akademide bir profesörün de sevgilisi...”

Nur Halam inadına sözlerine ara verip, çayından bir yudum aldı. Babamı kızdırmak hoşuna gidiyordu.

“Ay ay ay inanmıyorum! Jean-Paul ile Şirin! Burak nineme tüm bunları anlattıracaksın değil mi?”

“Olabilir. Konusu açılırsa sorarım.”

Diplomat Burak. İsviçre Burak. Tarafsız, serinkanlı Burak. Jean-Paul detayını kayda geçirdi mi?

Babam boğazını temizledi. Biz kadınlara neredeyse arkasını dönerek Burak’a konuştu.

“Büyükannemin sanatçı tarafı önemli tabii ama üzerinde çok yazıldı, çizildi. Haksız mıyım? Bence onun... bahsettiğiniz detayları değil ama köklerini araştırmak ilginç olabilir.”

“Kökler derken?”

“Büyükannemin ailesi. Annesi, bilhassa babası...”

“Fikret, bırak Allah aşkına!”

Babam nihayet sofranın haremlik tarafına, yani bize döndü.

“Neden Nur? Bu konu seni neden bu kadar rahatsız ediyor? İçinde bir kaygı mı tetikleniyor?”

Nur Halam çay bardağını çat diye tabağına bıraktı.

“Burak ekmeği uzatır mısın bana? Şu beyaz ekmeği. İçimdeki kaygıyı bastırmak için yiyeceğim de. Fikret, benimle bu new age ağızlarıyla konuşma. Tetikti, kaygıydı. Ellisine merdiven dayamış adamın ağzına yakışmıyor inan ki!”

Babam tınmadı. Aksine sesini daha da yumuşatarak devam etti.

“Neden bu kadar kızıyorsun? Burak, haksız mıyım? Sence de Nur’un içinde çözemediği bir huzursuzluk yok mu? Kaç yıllık hukukunuz var. Sen benden daha iyi bilirsin.”

Babam bu yumuşak, sabırlı ses tonunu yeni edindi. Yogaya başladıktan sonra oldu. Bu yeni gülümser tona hiç alışamadım. Sahte geliyor. Öfkesini içine atan eski küskün halini tercih ederim. Eskiden olsa ve Nur Halam yine böyle sert çıksaydı, babam başını önüne eğerdi. Sonra da ne bileyim, gazetesine filan bakardı. Darılırdı. Artık kızmıyor mu, nedir?

Nur Halam omuz silkti. Sonra çay kaşığıyla yumurtasının tepesine tık tık vurdu. Dikkatle kabukları soymaya başladı. Halamın elleri çok güzeldir. Aşırı güzeldir. Benimkiyle alakası yoktur. Parmakları incecik ama tırnakları büyüktür. O yüzden uzatmaz ama bordoya boyar. Burak da benim gibi Nur Halamın yumurtayı soyuşunu izliyordu. Babam kaç senelik hukukunuz var derken neyi ima etti? Sahi, Nur Halamla Burak’ın ilişkisi nasıl bir ilişki? Yani eskiden? Eskiden sevgili olmuşlar mı? Hayır canım, onlar en baştan beri kankalar. Yoksa bilirdim. Hem aralarında bir şey geçmiş olsa Ufuk Eniştem Burak’ın bu bayramda burada kalmasına itiraz ederdi. Herhalde yani. Ufuk Enişte bu bayram neden bizimle değil ki? Söylemişlerdi. Unuttum. Yoksa söylememişler miydi? Şimdi sorsam? Olmaz. Neden olmaz bilmiyorum ama olmaz.

Insta feed’imi tazeledim. Dün akşamki karanlık fotoğrafı beğenen bir kişi daha olmuş. Tanımadığım bir çocuk. demirrr_sevvda. Zararsız. Ne koysam beğeniyor zaten.

Babam sesini alçalttı:

“Ben bu ailenin üzerinde bir lanet gezdiğini düşünüyorum. Tatsız, karanlık bir enerji. Tüm fertlerinde eksiklik duygusu yaratan, çözülmemiş bir meselenin kara gölgesi.”

Burak ısırmaya hazırlandığı rokforlu, somon fümeli ekmek dilimi elinde, babama bakakaldı. Nur Halam dirseğinin ucunu koluma dokundurdu. İnceden gülümsüyordu. O cesaretle sesimi yükselttim:

“Ne, nasıl bir kara gölge baba? Birisi büyü yapmış gibi mi?”

Babam bana cevap vereceğine uzanıp önündeki kâseden bir siyah zeytin aldı. Matematik problemi çözer gibi uzun uzun çiğnedi. İnce uzun boynunda âdemelması bir aşağı bir yukarı oynadı. Gülmem tuttu. Sadık Usta siyah zeytinlerin üzerine de limon kabuğu rendelemiş. Babam farkında mı acaba? Hiç sanmam. O sırada Rönesans tablosu gibiydik. Ben babama, babam Burak’a bakıyor. Burak ise halama. Halam tabağındaki yarısı tereyağlı beyaz ekmeğine. Bana bakan, beni duyan yok. Ben yokum.

“Hızlıca anlatayım Burak. Biz Freya ile yakın zamanda birtakım çalışmalara katıldık. Psikoterapi amaçlı seminerler diyelim. Bu seminerlerde ailenin üst kuşaklarında yaşanmış travmaların bizleri ve hatta çocuklarımızı da etkilediğini öğrendik. Travma derken kayıplardan söz ediyorum. Toprak kaybeden bir babanın çocukları, evlat kaybeden bir kadının torunları, torunlarının çocukları da o kaybı ruhlarında taşıyorlar. Elbette nedenini bilmiyorlar ama daima bir şeylerin eksikliği, kopukluğunu duyuyorlar. Bahsettiğim böyle soyut, aile fertlerinin sırlarından aktarılan bir lanet.”

Nur Halam kimonosunun cebinden tütün paketini çıkartıp, sigara sarmaya başladı. Dişlerinin arasına kıstırdığı filtreyle söylendi.

“Lanetin somutu var mı ki soyutu olsun abi?”

Babam çayının sonunu başına dikti. Boş bardağını ışığa kaldırıp içinde sorularına cevap bulacakmış gibi bir süre dipte oynaşan çay yapraklarını seyretti. Sonra birden başını kaldırıp kapıya baktı.

“Sadık Usta nerede yahu?”

Hepimiz kapıya baktık. Nur Halam sigara kâğıdını yaladı, kapattı. Parmağına yapışmış tütünleri toplarken içini çekti. Benim de canım bir sigara istiyordu. İstesem halam bana da sarar. Babam çok üzülür.

“Abi, ağzından çıkanı kulağın duyuyor mu Allah aşkına? Bu ülkede toprağından sürülmemiş bir dede, evlat yitirmemiş bir nine var mı? Neresinden tutsan elinde kalacak bir coğrafyada, evlatlarının kanıyla beslenen bir ülkede yaşadığını unutuyor musun? Gün geçmiyor ki bir katliam haberiyle uyanmayalım. Bireysel özgürlüğümüzü tarihte arayacaksak işimiz iş. Şimdiki zamanın yozluğuna baksana sen dedeyi filan bir yana bırakıp…”

Babam düşünceli düşünceli başını salladı. Ding! Ekranda bir mesaj. demirrr_sevvda’dan. Bu dün akşamki fotoğrafımıza son kalp bırakan çocuk. Günaydınlar. Bir de gül. Mesajı açmadım ki okuduğumu anlamasın. Kilitli ekranda takıldı kaldı.

“Her gün haberini okuduğumuz onca vahşetin ve zulmün açıklaması tarihteki travmalar olabilir Nur. Sen, ben, Burak, bizler ruhumuzun sağlığı için bazı adımları atmazsak, yitirdiklerimizin yükünü taşıdığımızı kabullenmezsek bu ülkede acı bitmeyecek. Sen şahit olduğun zulme dayanamadığını söyleyip gazeteciliği bıraktığında...”

Halam Zipposunu çıkartıp sigarayı yaktı. Şak! Babamın sözlerinin sonu duyulmadı. Ortalık benzin koktu. Halam duman bana gelmesin diye elini salladı. Aynı zamanda babamın son sözlerini de savuşturmuş oldu. Babam halamın yorumlarıyla zaten hiç ilgilenmiyordu. Aklı fikri Burak’ı etkilemekteydi. Belki de hepimizin aklı fikri Burak’ı etkilemekteydi. Ne de olsa isim yapmış gazeteciydi o. Cumartesi ekinin ünlü Portreler sayfasının anlı şanlı yazarı. Kahvaltı soframıza şeref vermiş olan. Bayramın özel konuğu. VIP Burak Gökçe. Burak my hero.

“Bak şimdi dinle Burak. Benim aklımda bir mesele var. O da büyükannemin çocukluğuyla ilgili. Neden diyeceksin. Bugüne kadar Şirin Saka ile yapılmış röportajları az çok biliyorsun. 1980’li yıllarda yeniden keşfedildiğinde önemli sanat dergilerinde onunla ilgili yazılar çıkmıştı. Ben çocuktum o zamanlar ama bu eve edebiyat ve sanat adamlarının doluştuğunu, hepsinin de büyükanneme hürmetle, hayranlıkla yaklaştıklarını hatırlıyorum. Sonra dikkat ettim: O zaman basılan söyleşilerin bir tanesinde bile çocukluğuna dair bir şey söylemiyor. Anne babasını soruyorlar. Onları da geçiştiriyor. Lise çağında İstanbul’a geldiklerini anlatıyor. Ama kiminle geldiğini söylemiyor. Biz ailesiyle diye tahmin yürütüyoruz. Oysa hikâyenin hiçbir yerinde babasından ya da anasından bahsetmiyor. Nereden geldiklerini de söylemiyor... Ben bunları zamanında merak edip soramadım. Aklıma bile gelmedi doğrusu. Şimdi sormaya çalışıyorum, hatırlamıyorum diyor. Bence bal gibi hatırlıyor ama geçiştiriyor. Senden ricam...”

Telefonuma arka arkaya mesajlar düştü. Ding ding ding! “Nbr?”

“Kızım sofraya şu telefonu getirme diye kaç defa söyleyeceğim!”

Babam bana kızım diye hitap etti diye acayip bozum oldum. Burak’ın önünde hem de. Telefonu tekrar tabağın altına iterken aceleyle bir cevap aradım. Neyse ki tam o sırada kapıda Sadık Usta belirdi de babam asık suratını ona çevirdi.

“Neredesin yahu Sadık Usta! Çaylar bitti. Boğazımız kurudu.”

“Özür dilerim Bay Fikret. Büyükannenizi yüznumaraya götürüyordum. Bu sabah biraz bitkin uyandılar.”

Sadık Usta çabucak boş çay bardaklarını topladı. Kuru, buruşuk elleri hafifçe titriyordu. Mutfağa yollandı. Telefonu sessize aldım. Nur Halam ters ters babama baktı.

“Eh, pes be Fikret! Doksan yaşındaki dedeyi azarladın ya! Kalkıp kendi çayını koyamaz mıydın? İyi ki gidiyorsun o terapilere, hocalara... Kalbin açılmış, dağlara taşlara sığmaz olmuş.”

Halam sigarası elinde kalktı, mutfağa gitti. Babam başını önüne eğdi. Eskisi gibi içine kapandı. Utanmıştı. Üzüldüm onun için. Bana kızım dedi diye duyduğum öfke geçti. Onun tek derdi şu ninem konusunu bir an önce Burak’a anlatmaktı oysaki. İçi içini yiyordu. O sırada halamın yanına gitmek, Sadık Usta’ya yardım etmek, bardaklara çay doldurmak istedim ama Burak’ın çapraz karşısındaki yerime yapışmıştım sanki. Çapraz ateş. Kalkamadım. Onun yerine dedim ki:

“Baba, ninemin babasının ismini söylersen ben Google’dan bakarım. Kesin bir şeyler öğreniriz hakkında. Değil mi Burak? Beraber araştırabiliriz.”

Babam ortadaki tahtadan iki hindi jambonu aldı. Ne yediğini bile fark etmeden onları ağzına tıkıştırdı. Eti bırakmıştı hani? Sessizlik sofranın üzerinde duman gibi asılı kaldı. Babamın değil de Burak’ın bana cevap vermemesi çok canımı sıkmıştı. Dudaklarımın titrediği anlaşılmasın diye ben de ekmeğimin üzerine özenle erik reçelini sürdüm ama bir lokma bile yiyemedim. Nur Halam elinde çay tepsisiyle odaya girdi. Boğazım kurumuştu. Bana uzattığı çayımdan bir yudum aldım. Allah kahretsin! Çok sıcakmış. Ağzım haşlandı. Dilim yandı. Gözlerime yaşlar hücum etti. Öf, yeter! Aman be! İskemlemi paldır küldür iterek ayağa kalktım. Kimse bana bakmadı. Sofrayı hışımla terk edip dışarı koştum.

Yemek odasının ağzında Sadık Usta’yla çarpıştık. Daha doğrusu ben ona çarptım. O çünkü orada, kapının arkasında heykel gibi duruyordu. Duruyor ve... ve söylerken bile utanıyorum ama başını eğmiş, içeriyi dinliyordu. Beni görünce buruşuk yüzü birden bembeyaz oldu. Gözlerinin mavisi bile soldu. Ellerinin titremesi arttı. Bayan Selinli melinli bir şeyler geveledi ağzında. Ondan çok ben utanmıştım. Görülmemesi gereken çok ayıp bir şey görmüşüm gibi hemen kendimi bahçeye attım. Yemek odasının bahçeye bakan penceresinden babamın sesi hâlâ duyuluyordu. Heyecanlandığı için yükselmişti.

“İşte bu zihniyet Burak. Bu damardan ilerleyelim. Bakalım elimize neler geçecek!”

“Elimden geleni yaparım Fikret.”

İsviçre Burak!

Eski çeşmenin kenarına oturdum. Musluğu açıp ellerimi, boynumu çeşmenin buz gibi kuyu suyuyla serinlettim. Hava acayip ısınmış. Cırcırböcekleri kendilerinden geçmişler. Aklım Sadık Usta’da kalmıştı. Kapıyı dinlemesinde değil de yüzündeki tuhaf ifadede. Korkmuş, çok korkmuş, hayalet görmüş gibi bakıyordu yüzüme.

11

Ben pek tabii yemek salonundaki lakırdıları dinlemiyordum. Ev halkının bir arzusu olur ise kaçırmayayım diye kapının ardında hazır vaziyette duruyordum, o kadar. Neden derseniz, az evvel Bayan Şirin’in yanında iş görürken çay servisini atlamışım.

Hanımım bu sabah halsiz uyandı. Yüznumaraya kadar yürüyemedi. Bu elbette benim kabahatim. Onu vakitlice uyandırmalıydım. Hayır, bu ilk değildi. Evvelki ay da yüznumara yolunda benzer bir kaza oldu. O vakit hanımım beni ikaz etmişti: “Sadık bir daha bu kadar uzun uyumama müsaade etmeyeceksin. Mesanemin sabrı kâfi gelmiyor.” Ve fakat ben, bu ikazı işitmeme rağmen, bu sabah Bayan Şirin’in uykusuna müdahale edemedim. Zira biliyorum, uykusuzdu. Gece yarılarına kadar odasında bir aşağı, bir yukarı yürüdü. Cilası geçmiş parkelerde terliklerinin hışırtısını işittim. Odalarımızın arasında mutfağın, kilerin bulunması vaziyeti etkilemez. Kulağım hanımımın hareketlerine ayarlıdır benim.

Sabahleyin, çarşı dönüşünde zerzevatı, ekmeği mutfağa bırakıp, kahve makinesini işletince derhal Bayan Şirin’in odasına girdim. İkazını unutmuş değildim. Hele böyle mühim bir günde. Hem bayram. Hem Bay Burak’ın ziyareti. Bayan Şirin kaç zamandır bu mülakatı bekliyor. Ağzından bir lakırdı çıkmadı ama ben biliyorum. Bayan Nur telefonla aradı. Oluyor bir hafta. Bay Burak’ın bayramda bizi ziyaret edeceği havadisini verdi. Mülakat için Bayan Şirin’den müsaade istedi. Hanımım kütüphanedeydi. Telsiz telefonu kendisine takdim ettiğimde şöminenin karşısındaki kanepede yanmayan bir ateşin hayaline dalmış, oturuyordu. Nur’un sesini işitince pek sevindi. Vakıa ilk evvela Bay Burak’ın mülakatına bir parça naz etti. Fakat o kadar olacak elbette. Ne gazeteciler, muhabirler, hatta televizyoncular Şirin Saka hanımefendinin peşinden koştular. Nihayet tamam dedi.

“Gelsin bakalım muharrir arkadaşın. Soracağını sorsun. İçimizde verecek yanıt bulursak, veririz.”

Aynen böyle dedi. Bayan Şirin Nur’u bir başka sever. Zannedersem onu bir parça kendine benzetir de o sebepten. Eskiden de “Bana çekti bu kız Sadık” derdi.

Nur çocuktu. Pek asiydi. Parmak kadar haliyle kaçar, bir başına çamlara çıkardı. Bir defasında nasıl ettiyse, bahçevanın kızını büyükçe bir valizin içerisine sokmuş. Tekerleklerinden çeke çeke valizi Seferoğlu Kulübü’ne götürmüş, içeri girmiş. Aşağı varınca, yüzme havuzunun orada valizi açmış, bahçevanın kızını hokkabaz gibi çıkartıvermiş. Kulüpte vazifeli memur durur mu, derhal Bayan Şirin’i telefonla aradılar. Bendeniz Seferoğlu Kulübü’ne yollandım. Nur ile bahçevanın kızını sigara dumanlı bir yazıhanede buldum. Bu ikisini oraya oturtmuşlar. Bahçevanın kızı zaten kavruk bir şeydi. Esmer, çöp bacaklı, Nur’un eski eteği, tişörtü sırtına hep bol gelir. Valize de o sayede sığmıştır. Vazifeli memur buncağızları yakalarından tutup da kapısında müdüriyet yazan salona getirince utancından nereye gireceğini şaşırmış. Karşısında beni görünce de pencerelerin önünde uçuşan tül perdenin ardına kaçtı. Tül dediğim de duman rengine kaçmış.

Bunca yıldır hanımım ile Büyükada’ya geliriz, bir defa bile Seferoğlu Kulübü’nden içeri adım atmamıştım. Bu sebeple, evvela, kulübün Çankaya Caddesi’ndeki kapısından girerken bir parça heyecanlandım. Ve fakat ahşap binaların eskiliğini görünce sukutuhayale uğramadım desem yalan olur. Bir vakitler yerlere kırmızı halılar döşemişler fakat şimdi o halılar nemden, tuzdan lime lime olmuş. Binaların içi de küf kokuyor. Olmaz ki. Burası Büyükada’nın seçkin, soylu ailelerinin aza oldukları bir kulüp. Bayan Şirin bana Anadolu Kulübü ile Seferoğlu arasındaki farkı izah etmişti. Paranın satın alamayacağı şeylere sahip aileler Seferoğlu’na aza olurlarmış. Ancak vaziyet bu ise şu halıları bir değiştirmeleri lazım gelirdi.

Bahçevan kızı perdenin berisinde hıçkırıyordu.

“Çık oradan bakayım, toza bulanacaksın.”

Bahçevanın çocukları benden pek korkarlardı o vakitler. Ve fakat Nur, o parmak kadar çocuk, o nasıl bir asalet, o nasıl bir mağrur duruştur ondaki! Bahçevanın kızını elinden tuttu, tülden kurtardı, karşıma geçti. Gözünün bir bakışıyla cümlemize meydan okuyor. Yüzünde utancın emaresi yok. O esnada anladım neden Bayan Şirin bu çocuğu kendine benzetir. Annesi Süheylacık bal saçlı, üzüm gözlü bir kızdı. Hile, yalan dolan bilmezdi. Harcandı gitti bana sorarsanız. Bu küçük kız ise, aman ha dedim, bu çocuk Bayan Şirin’i bile cebinden çıkartacak. Mâni tanımayacak, nişan alıp vuracak.

“Hadi yürüyün eve gidiyoruz. Bayan Şirin ikinizle de ayrı ayrı konuşacak.”

Güya küçük Nur’u korkutacağım. Onda o göz var mı! Zati ağzımdan bu lakırdı çıkar çıkmaz kulağımda hanımımın az evvel, evde attığı kahkahası çınladı. Kulüpten telefon edip vaziyeti izah ettiklerinde Bayan Şirin pek gülmüştü. Telefonun ahizesini yerine koyduktan sonra elbette. O vakitler evin tek bir telefonu vardı. Yeşil renginde. Posta şirketi abonelerine dağıtırdı. Onu mutfağın karşısında, yemek salonunun kapısı dibindeki aynalı konsolun mermerine yerleştirmiş idik. Yanına da rahat bir koltuk koyduk. Telefonla aynı yeşilden suni deri ile kaplıydı. Altında ufacık tekerleri bulunan. Bayan Şirin akşamüstleri o yeşil koltuğuna geçer ve eşini dostunu arar, onlarla uzun boylu muhabbet etmeyi severdi. Meseleyi bana aktarırken de o yeşil koltuğunda oturuyordu. Telefon kucağındaydı. Gülmekten gözlerinden yaşlar gelmişti. Bir yandan gülüyor, bir yandan kendi kendine tekrarlıyordu.

“Çocuk... çocuk... Ay ilahi çocuk! Sen yok musun! Hay ilahi çocuk. Sadık gel, gel de dinle Nur’un yediği en son haltı.”

Hanımım pek güzel güler. Gülerken gözleri tek çizgi haline gelir. Nefes almak için durduğunda ise gözleri açılır ve mavisi yeşile döner. Sulu, çavuş üzümleri gibi parlar. Kahkahası dağlarda koşturan oğlakların boynundaki ufak çanlar gibi çınlar. O vakit onunla keçi yollarından yukarı koştuğumuz zamanları hatırlarım. Bir rüya gibi taş köprüler altında köpüren sular belirir aklımda. Hanımım beni kucaklar. Yüreğim büyür, içime yine ılık bir his yayılır. Zaman durur.

Velhasıl Nur ile bahçevan kızını o tülleri duman rengine kesmiş, kırmızı halıları lime lime bordoya dönmüş müdüriyet odasından çıkarttığımda arzu etsem de sert bir tavır takınamazdım. Bayan Nur vaziyetin pekâlâ farkındaydı. Başı önünde yanım sıra yürür, peşinden boş valizi çekerken o da tebessüm ediyordu zira. Büyükannesinin ona zaafı olduğunu biliyordu.

Bay Burak’ın bayramda evimize konuk geleceğini Bayan Şirin’e izah ederken de muhtemelen telefonun diğer yakasında çehresi aynı o günkü ifadeye bürünmüştü. Küstah demeye dilim varmaz. Bayan Nur küstah değildir. Sevildiğini bilmenin ruhuna tedarik ettiği emin bir hali vardır, o kadar. Büyükannesinin evvela naz edeceğini fakat bu mülakatı sabırsızlık içinde bekleyeceğini bilmiştir. Doğrudur. Sonraki bir hafta zarfında hanımım Bay Burak’ın ziyareti için kimi bariz, kimi inceden gizli bir dizi hazırlık içine girdi. Velhasıl sabahki kaza arzu ettiği en son şey idi. Haklı olarak asabı bozuldu. Muhakkak ki benim hatam olduğu halde yüzüme vurmadı. Sadece onu temizleyip kombinezonunu giydirdikten sonra saç tuvaletini yapması için onu üçlü aynanın önündeki pufa oturttuğumda alçak sesle,

“Yemek odasına bir uğra Sadık, belki bir istekleri, ihtiyaçları vardır” dedi.

Bay Burak misafirimiz olduğu için Bayan Şirin kahvaltı servisine fazladan ihtimam gösteriyor. O talihsiz kaza sebebiyle kahvaltı sofrasına vakitlice dahil olamadı. Bu sebeple de bir parça üzgündü. Fakat benim gecikmem onu daha da üzerdi. Derhal odadan çıktım, holü geçtim. Kapının ardında hazır vaziyette durdum. Selin ile o esnada tesadüf ettik.

Kulaklarımın ne vakittir ağır işittiğini Bayan Selin pekâlâ biliyor. Bayan Nur bana sesleneceği zaman sesini yükseltir, Bay Fikret’in benimle uzun uzadıya işi olmaz ama bir defa delikanlı hekim ahbabına Bayan Şirin ile ikimizin kulaklarını muayene ettirdi. Muhakkak ağır işittiğimi biliyordur. Bayan Şirin’in elinin altında çıngırağı var. İhtiyacı oldu mu çalar. Fakat Selin? Bayan Selin sakın ola ki hakkımda yanlış bir kanıya varmış olmasın? Kabahat bir parça da bende. O yemek salonundan hışımla fırlayınca ben dalgınlık ettim. Ürktüm. Birkaç kelime kekelediysem bu sebeptendir.

Ve fakat ne yalan söyleyeyim boş çay bardaklarını toplarken kulağıma çalınan iki üç lakırdı beni tedirgin etmedi değil. Lakırdıdan ziyade sofradaki tansiyon huzurumu kaçırdı. Bayram sabahı aile bir araya toplandığında neşeli olunması icap eder. Eski dargınlıklar unutulur. Küsler barışır. Fakat Fikret ile Nur tıpkı çocukluk senelerindeki gibi dalaşıyorlardı. Elbette meseleyi kavrayacak kadar uzun durmadım orada. Boş çay bardaklarını topladım. Sonra bir defa da boşalmış gümüş yumurtalıkları almak için sofraya yanaştım. Konuşmaya dalmışlardı. Bana aldırış etmediler. O esnada ben Bayan Nur’un yüzündeki çocukluğundan kalma hırçın mimikleri gördüm, evet. Bay Fikret de yine o eski yıllarda takındığı dargın ifadesiyle tabağına bakmaktaydı. Zannedersem ki Nur ağabeyinin aileye dair ettiği birtakım laflara kızmıştı. Bunu da işitmiş değilim. Safi tahmin.

Sadece şu var: Bayan Şirin’i tuvalet masası önünde bırakıp taşlığı geçtiğim esnada, Bay Fikret’in bir lanetten bahsettiğini işitir gibi oldum. Fakat bilindiği üzere benim kulaklarıma güven olmaz. İşittiğim şey muhakkak ki başka bir mevzuya dairdir. Zira sonrasında kulaklarım bana öyle bir oyun oynadı ki Bayan Şirin’in beybabasından bahis açıldığını zannettim. Böyle bir saçmalık elbette ki mümkün değildir. Fikret’in, Nur’un, Selin’in veya Bay Burak’ın Nuri Efendi’den haberleri olmasına imkân var mıdır? Yoktur. O mevzunun üzerinden yıllar geçti. Süheyla kızımız bile dedesi hakkında malumata sahip değildi. Bir sonraki nesil ve hatta daha sonrakiler bunları nasıl bilsinler?

Evet ben o esnada kulaklarımın bir oyununa geldim. O lakırdıları işitince, yani kulaklarım bana oyun edip de, Nuri Efendi’nin yıllardır hatırama bile gelmeyen sureti birden hayalimde belirince kısa bir süre donup kalmışım. O donup kaldığım hafızamda yüksek dağlar tezahür etti. Rüzgâr kudurdu. Patikadan yürürken uçurumdan aşağı yuvarlanan neneler vardı. Ayakları kan içinde kalmış dedeler. Sussun diye suya basılmış bebeler. Ben sorarım: Ana, masal di mi bunlar? Anam der: Masal oğlusu. Sen uyu. Kilisenin mahzenine saklandım ben. Anamı babamı alıp götürdüler. İnsan yaşamadığı şeyleri hatırlar mı?

Tahayyülümde tezahür eden bu tuhaf hatırata öyle fena dalmışım ki Bayan Selin hışımla kapıyı itip de dışarı çıktığında uzunca bir vakit şuurumu yitirmiş gibi kalakaldım. O da kaçtı. Ben bir müddet o gittiğim uzak hatıratın tesirinde ayakta dikildim. Daha sonra Fikret Bay Burak’tan bir şey rica etti. Kulak verdiysem, o da belki benim temin edebileceğim bir şeydir diye. Çay servisini rötarlı yaptığım aklımdan çıkmış değildi. Yalnız bence Bayan Şirin’i mazi ile yormaları, hanımımın asabını bozacak meseleleri açmaları münasip düşmez. Bayramlarda tatsız mevzulardan bilhassa imtina edilir. Elbette buna karar verecek kimse ben değilim.

12

Yemek odası kahve ve kızarmış ekmek kokuyordu. Sofrada iki tabak kalmış. Benimki ve Fikret’inki. Anlaşılan Fikret sabahın karanlığında gittiği yerden hâlâ dönmedi. Sadık Usta sofranın geri kalanını toplamış, sonra da ortadan kaybolmuş. Evde çıt çıkmıyor. Martılar bile susmuş. Boş odada gezinirken çıplak ayaklarımın bastığı parkelerin gıcırtısı sinirimi bozuyor. Masanın altına itilmiş sandalyeler de. Daha dün sabah şu masanın etrafında Fikret, Selin, Burak, sonra büyükannem kahvaltı ettiğimize, o mükellef sofranın başında öğlene kadar oturup, kahve üzerine çay, çay üzerine duble espresso, üzerine sade Türk kahvesi, en sonunda da içine Baileys eklediğimiz buzlu köpüklü frape içtiğimize kim inanır? Fikret gitti, birlik, beraberlik bozuldu. Tek başımıza yiyeceğiz, anlaşıldı. Burak’la Selin hâlâ dönmediler mi? Saat öğleni geçti.

Yürüdüm. Büyükannemin ceviz ağacından yapılma, aynalı konsolunun içinde duran müzik setinin play tuşuna bastım. Bir anda Albinoni’nin yaylılar için sol minör adagio’su odayı doldurdu. Oldu şimdi! Eksik parça bulundu. Bu odayı Albinoni’siz düşünemiyorum. Adagio, allegro, yaylı çalgılar için, org için, konçerto sol minör, do majör. Org eşliğinde uzun, ağır adımlar attım, kontrbası çıplak topuklarımın altındaki parkede duyarak kahvaltı sofrasını tavaf ettim. Masanın başına gelince durdum. Kederli kemanlar yükseldi. Peşinden gelen viyolalar o kedere eşlik etti. Annemin ardında bıraktığı boşluktan yüreğime incecik bir sızı aktı. Sandalyeyi çekip dün Fikret’in oturduğu yere çöktüm.

Masa başı ne zaman Fikret’in oldu? Eskiden, çocukken ikimiz yan yana pencereye karşı otururduk. Masa başı boştu. Hiç tanımadığım dedemizin yeriymiş. (Fikret’in kafayı taktığı büyükdede değil, annemin babası olan. Matematik profesörü. Şirin Hanım’ın kocası.) Annem adaya nadiren gelen babamı oraya oturtmak isterdi ama büyükannem izin vermezdi. Damadını sevmediğini saklamazdı. Belki de bu yüzden babam bu eve çok nadir gelirdi. Zaten Albinoni onu açmazdı. Annemle yalnız kaldıklarında büyükannemin eksantrik halleriyle dalga geçer, gülüşürlerdi. Annem kendi annesini bir defa bile savunmadı kocasına karşı. Babam ayrıca gümüş halkalara tutturulmuş keten peçetelerden, Viyana’dan gelme hasır altlıklı tonet sandalyelerden, yan taraftaki çoğu yazarından imzalı kitaplarla tıkış tıkış dolu kütüphaneden de hoşlanmazdı. O yüzden de adadaki eve gelmezdi.

Biz yazları burada kalırdık. Annem, Fikret, ben. Babamın İstanbul’da işleri olurdu. Babamın İstanbul’da işi hiç bitmezdi. Bittiğinde de lacivert, iki kapılı BMW’mizle bizi Çeşme’ye götürürdü. Geçtiğimiz köylerin tozlu yollarında çocuklar BeEmVeeee diye bağıra çağıra arkamızdan koştururdu. Bizim arabanın eşi benzeri bulunmayan bir model olduğunu arka pencereden gördüğüm başları iki numaraya vurulmuş oğlanlar sürüsünden öğrenmiştim. Öğrenmiş, hiç de etkilenmemiştim. Ön koltukta çakısıyla elma soyan annemin de umurunda değil arabamızın modeli. Sorsan bilmezdi. Ama babamın ona sunduğu zengin zevklerine düşkündü. Kendi tarzında bir isyandı anneminki. Şirin Saka marka arabalardan, teknolojinin son harikalarından, yazlık sitelerden, Amerikan dizileri ve videokasetlerden tiksindiği için Süheyla ona mallar ve markalar dünyası vaat eden kocasına bayılıyordu.

Adagio bitti. Allegro başladı. Gümbür gümbür. Coşkuyla. Gülibrişimin yaprakları arasından sızıp parkeye düşen ışığın rengi değişti. Duygunun yürekteki titreşimine müzikten başka hangi sanat böylesine yaklaşabilir? Kısacık vuruşlarıyla neşeyi anlatan kemanlar tam da adagio’nun üzerine gelince, ne var ki diyorlar, hayat bir keder, bir neşe. Matem de bizde, coşku da. Hüzün de, tutku da. Bir ritim, bir melodi. Bir kontrbas, bir keman. Müzik hiç susmuyor ki. Evren titreştikçe ve yürek de beraberinde, kemanların bize sunduğu zamanın kısa bir özeti değildir de nedir?

Çocukluk Çeşme’ye giden bir BMW değildi benim için. Arka koltukta iki kulaklık girişi olan walkman’den Fikret’le beraber o senenin Eurovision kasetini dinlemek hiç değildi. Uzun yolda midem bulanırdı. BMW’nin gri kadifemsi koltuklarına kusacağım korkusuyla babam ikide bir arabayı emniyet şeridine çeker, kapıyı açardı. Biz uyuyunca annemle babam tatil köyünün barına giderlerdi. Bar iki adım ötedeydi. Otel odamızın balkonuna çıksam, annem beni görebilirdi. Ama ben değil odadan, Fikret’le yan yana yattığımız yataktan bile çıkmazdım. Aldatıldığımı düşünür, öfkeden, korkudan, hayal kırıklığından tir tir titrerdim. Bizi uyutup kaçın siz, iyi mi! Oğlan çocuk Fikret’ti ama annemi babamdan kıskanan bendim.

Benim çocukluğum lacivert BMW’nin arka koltuğunda değil, burada geçti. Burada. Adadaki evde. Albinoni, Bach, Vivaldi’nin ekmek kızartması kokusuna karıştığı şu yemek odasında. Pencerenin önündeki gülibrişimin dalları arasında süzülüp de parkeye düşen sabah ışığının dairesinde bale yaparak. Rond de jambe önden arkaya, arkadan öne. Çocukluk sofranın bir ucunda, merhum kocasının hayaletinin karşısında oturan her daim şık, her daim sırtı dik, ince uzun parmaklarıyla ekmeğine tereyağı ve zeytin ezmesi süren Şirin Saka’ydı. Sabah kahvaltısı bitince büyükannem kameriyede kahvesini içer, ayağına dolanan kedilerle konuşurdu. Bize hitap ederken duymadığımız tatlı, çocuksu bir konuşma tonu tuttururdu kedilerle konuşurken. Çocukluk bir tekiri kıskanmaktı ve mavi seyyar arabada satılan gül dondurmaydı. Ayna gibi pırıl pırıl krom kazandan seçtiğim süt mısırdı. Kahvaltıdan sonra anne-kız evden kaçışlarımızdı. Büyükannemden, Fikret’ten, Albinoni’den, soyut sanattan... Bisikletle gittiğimiz Büyük Tur Yolu’nda annemle elimizi, kolumuzu çizmek pahasına dalından yediğimiz kocayemişti.

Termostan fincanıma kahve doldurdum. Sadık Usta domates söğüş, zeytin ve keçi peynirini bırakmış, ekmeklerimi de soğumasın diye kumaş peçeteyle örtüp tabağımın yanına koymuş. Fikret’in tabağının önünde ise zeytinleri. Abimin sabah kahvaltısı. Üç tane zeytin. Bir lokma, bir hırka Fikret. Yogi Fikret. Yok, yoganın günahını almayayım şimdi. Fikret iştahsız bir insandı. Oldum olası. Kim bilir ne işler peşinde şimdi. Dün kahvaltıda amma uzattı. Büyükannemin babasıymış. Köklermiş. Lanetmiş. Travma. Tetik. Geç bunları. Annemizi yitirmişiz biz. Yıllar olmuş. Hâlâ alışamamışız. Daha neyin yasını tutacağız?

Gözlerim doldu. Yine. Bu aralar çok sık oluyor. Annemin aklıma düşmesi de çok sık oluyor, onu düşünürken gözlerimin dolması da, geçmişin hayaletlerinin zihnime üşüşmesi de. Burada, bu odada, şu masanın etrafında, Sadık Usta’nın özenle hazırladığı kahvaltı sofrasında, Albinoni eşliğinde içilen toz şekerli, tavşankanı çayların dibi görünmeden anneme yalvarıyorum.

“Anne, kumlu plaja gidelim, ne olur, ne olur anne, yalvarırım, lütfen, lütfen! Kumdan kaleler yapalım, çukur açıp, kanallar kazalım, alttan ellerimizi birleştirelim.”

Büyükannem, altmışına merdiven dayamışken yıldızı tekrar parlayan ressam Şirin Saka, sofranın kapıya yakın başından söyleniyor. Saçlarını taraklarla arkasına toplamış, yaklaşsam pudra kokusunu içime çekerim. Burada, onun yanında kalalım istiyor biliyorum ama bunu açıkça söylemez. Alışkanlığı değil. Veya cesareti yok.

“Çocuğum, evin önü, deniz derya. Ne işiniz var halk plajında?”

Kumlu plaj dediğim Yörük Ali plajı çamların içinde. Heybeliada’nın yeşil tepelerine ve uçsuz bucaksız maviliklere bakıyor. Lodosta bizim kıyıya yosunlar, bira şişeleri, denizanaları, naylon torbalar, karpuz kabukları vuruyor. Kayıkhanenin borularından lağım kokusu geliyor. Pis köpükler bizim iskeleden denize inen yosunlu merdivenin etrafını sarıyor. Annem denize girmemize izin vermiyor. Yörük Ali’nin suları ise lodos, poyraz dinlemiyor hep parlak, hep masmavi.

Üstelik plaja giderken faytona biniyoruz. Arkada, mavi deri kaplı koltukta annemle yan yanayız. Adanın yokuşlarında, virajlarında beşik gibi sallanıyoruz. Fayton yolculuğuna bayılıyorum. Parlak jantlar, püsküllü perdeler, mavi deri döşemeye dikilmiş düğmeler, çin çin öten korna, faytona dair her şey aklımı başımdan alıyor. Fikret önde, arabacının yanında. Genç adam olmuş artık. Arabacı diyor ki: “Delikanlı, gel sen yanımda otur.” Sonra o atları “Yiiih!”ledikçe, Fikret ciddiyetle tekrarlıyor: Yiii! Biz annemle gülüşüyoruz. Erkekler çok komik. Annem şeftali çiçeği kokuyor.

Ağlamaya başladım. Gözyaşlarım elimde tuttuğum, tutarken soğuttuğum kahvemin içine düştü. Ağlamam normalmiş. Hormonlardanmış. İnternetten araştırdım. Yoksa yılan gözlü doktor kadının bana bir şey söylediği yoktu. O sadece lüzumsuz laflar etmeyi bildi. Bir de telefon etmeyi. Hukuki sorumluluk alamazmış.

Ağlamam iyice arttı. İyi, Sadık Usta ortalıkta görünmüyor. Adamcağız boş yere telaşlanır. Nasıl anlatırım ona? Sadık Usta hormonlarım şaştı da. Çünkü ben... Benim başıma kötü bir şey geldi. Evet evet Nur, eski Yeşilçam filmlerindeki kandırılan genç kızlar gibi ağlarsın Sadık Usta şimdi içeri girse. Elimde değil, ne yapayım? Fikret’in bahsettiği lanet belki de beni de kötü yola itmiştir. Oh, ne güzel, lanet derim işin içinden sıyrılırım. Üst kuşakların sırtına yüklerim. Kime? Büyükannemin tanımadığımız babasına. Onun günahlarının semeresini biz çekiyoruzdur. Yediğimiz boklar lanete bağlanır. Fikret inşallah laneti bozdurmaya yoga hocasına gitmiştir de gün yüzü görür ailemiz.

İyi de sorumluluğu hormonlara yıkmakla Fikret’in lanetine yüklemek arasında ne fark var? Beyin kimyamız hormonların egemenliğinde ise özgür irade diye bir şeyden söz edilemez. Edilir Nur, edilir. Sen de bal gibi biliyorsun ki bazı adımlar cüzi iradeyle atılır. Veya bir klinikten içeri atılan adımlar mesela. Yılan gözlü doktorların çalıştığı kliniğe. Eline tutuşturulan belgeye, en yakındaki büfede atılan sahte imza mesela. Kocanın yazılı izni şart ise buyurun, imzalattım getirdim. Hormonlarla açıklayabilir misin tüm bunları? Haydi, açıkladın diyelim. Hikâyenin bir de başı var. Hormonların etkisine girmeden önceki başı. Harbiye’den eve gideceğine, Kurtuluş’a dönen adımlar mesela. Ufuk seni terk etmesin de kimi terk etsin?

Kimonomun cebinden telefonumu çıkartıp Ufuk’u aradım. Tekrar. Gözlerim hâlâ yaşlıyken. Ufuk benim ağlamama alışıktır. Sulu gözlünün tekiyim. Bir tek annemin cenazesinde göz pınarlarım kurumuştu. Tek bir yaş dökülmedi yanağımdan aşağı. Ardında bıraktığı boşluğa bir nehir dolusu gözyaşı akıttığımdan olsa gerek.

Annemin ardında bıraktığı boşluk... O boşluk Maçka’daki at koştur dairemizin salonunda, uzun tüylü beyaz halının üzerinde, boş içki şişeleri ile çevrelenmiş gerçek bir boşluktu. Mecazi değil. Cismani. Cinayetten sonra maktulün etrafına tebeşirle çizilen figür gibi bir şey yerdeki koyun postunun üzerinde şarap, cin, viski şişeleriyle çizilmişti. Fikret annemi o şişelerin ortasında baygın yatarken bulmuş, sırtlamış hastaneye götürmüştü. Annem tövbe edip de yedi yıldır elini bile sürmediği içki şişelerinin ortasında, beyaz postun üzerinde. İşte başını şuraya koymuştur. Viskiyle votkanın arasına. Saçları dağılmıştır. Şişelere karışmıştır. Kollarının bittiği yerde babamın pahalı şarapları, iki bacak arasında şampanya şişeleri. Annem rakıya, biraya dokunmazdı. Cin de sevmez sanıyordum. Ama işte boynunun sol tarafına denk gelen yerde boş cin şişesi, sonra yine viski, votka, konyak... Yedi yıllık aradan sonra buluşmanın heyecanıyla hepsi şıkır şıkır.

Sırtımda boyumdan büyük çantamla salonun orta yerinde kalakalmıştım. Kapakları açık, yarısı koyun postunun tüylerine dökülmüş, parkede yapış yapış kurumuş, kokuları birbirine karışmış içki şişelerinin ortasında baygın yatan annemin hayaletini görüyordum. Annem çoktan ölmüştü. Şimdi buzhanede kapalı bir kutunun içinde bekliyordu.

Son nefesini verdiğinde saat 5:28’miş. Hastanede Fikret’ten başka kimse yokmuş. Fikret gece yarısı o zamanlar henüz birkaç aylık bebek olan Oğuz’un ağlamasıyla uyanmış. Freya da uyanmış “Ama ne olur sen git, daha şimdi sütünü verdim” demiş. Fikret Oğuz’u kucağına almış. Pışpışlayarak alt kata inmiş, salonun perdesiz, geniş penceresinden karşıdaki gecekondu mahallesine bakmış. Yamaca kurulmuş derme çatma evlerin kimisinde tek ampul yanıyormuş, kimisinin penceresinde hâlâ açık televizyonların mavi ışığı yansıyormuş. Sonra tık. Elektrikler kesilmiş. Karşıki tepe koyu bir karanlığa gömülmüş. Bahçede Layka, Freya’nın Rus kurdu kesik kesik havlamış. Sonra derin bir sessizlik kaplamış her yanı. Oğuz bebeğin gözleri açıkmış ama ağlamıyormuş. O da karanlığı izliyor, sessizliği dinliyor gibiymiş.

Fikret sonrasını çok net hatırlamıyor. Oğuz’u Freya’nın yanına bırakıp evden çıktığını, yokuşun başına park ettiği bataklık yeşili Fiat Tempra’sına binip karanlık, bomboş sokaklarda –elektrik kesintisi Levent’in, Nispetiye caddesinin tamamını, Zincirlikuyu’ya, hatta Gayrettepe’ye kadar her yeri ele geçirmiş– son derece açık bir zihinle ama sanki dışarıdan bir güç tarafından idare ediliyormuş gibi sürmüş. Maçka’da sokak lambaları yanıyormuş. Bizim apartmanın dördüncü katında da ışıklar yanıyormuş. Dört bir köşede cızırdayan halojen lambaların ışığında aynalar, boş şişeler, kristal karaflar ve bardaklar ışığın yedi rengiyle şıkır şıkırmış. Babamın çirkin iri, siyah deri kaplı ama ne yalan söyleyeyim pek rahat kanepeler, koltuklar, hi-tech müzik sistemiyle donattığı salonumuzda ışığı yansıtmayan tek şey annemin yarı açık gözleriymiş.

Ben belki çantanın ağırlığına dayanamamıştım. Belki Fikret’in telefonda, ruhsuz, renksiz, tonlamasını yitirmiş, bu bir teyp kaydıdır sesiyle anlattığı bu hikâye kafamda dönüp durduğu için... Dizlerim birden boşaldı. Yere çöktüm. Ağır ağır yıkılan bir bina gibi. Annemden kalan boşluğa başımı koydum. Pahalı, kaliteli içkilerin tatlı, mayhoş kokusunu içime çektim. Çantam ne zaman sırtımdan sıyrılmış bilmiyorum. Kumlu, çamurlu çadır devrilmiş, salkım saçak sandaletlerim, kap kacak çantanın sağına soluna düşmüş.

Şişelerin ortasına yattım. Viskiyle, votka dudağımın az ötesindeydi. Dilimi çıkartsam ucu değerdi. Değer miydi anne? Ben yoldaydım. Geliyordum. Yalnız kalmayacaktın artık. Yalan! Tatilde yeni bir çocukla tanıştım anne. Muhtemelen onunla takılırken ben seni unuturdum. Seni en acıtan şeyin unutulmak olduğunu bile bile, sen mutfak masasında, elinde külü uzamış sigaranla uyuklarken ben Burak’la gezerdim, sabaha karşı eve gelirdim. Belki de gelmezdim.

Tatile gitmek üzere evden çıkarken ona sarılmadığımı hatırladım. Aşağı inen asansörün kafesli kapısından sırayla yok olan yüzünü, gövdesini, kapitone sarı sabahlığının eteklerini, bacaklarını. Ağlamaya başladım. Ağladım. Ağladım. Annemden kalan boşluğun tamamı gözyaşlarıyla dolana kadar ağladım.

Albinoni susmuş. Kahve soğumuş. Ben telefon kulağımda kalakalmıştım. Ufuk telefonu açmıyor. Ufuk telefonu günlerdir açmıyor. Büfede onun imzasını taklit ettiğim günden beri açmıyor. O günün akşamında, ben daha dönmeden evi terk etti. Bir hafta oluyor. Ufuk telefonu açmadıkça ben ağlıyorum.

Bir açsa ona gerçeği söyleyeceğim.

Gerçek onu kızdıracak ama sonunda sakinleşecek, bana dönecek.

Ufuk’u çok üzdüm.

Bir açsa şu telefonu hepsini anlatacağım.

13

Horoz Reis’in çay bahçesindeki plastik masalara yayılmış adalılar iskeledeki bayram kalabalığından habersiz, başka bir dünyada yaşıyor gibiydiler. Çoğu yaşlıydı. Seksen üstü. Masalarında açık gazeteleri, çayları, tostları, tavlaları ve oyun kâğıtlarıyla bugün bayram değil de herhangi bir yaz öğleden sonrasıymış gibi sakin oturuyor, alçak sesle sohbet ediyorlardı. Tentenin altında kalan masama yerleşirken birkaç kişi dönüp beni süzdü. Onları başımla selamladım. Yolun karşı tarafındaki çay ocağına bir çay işareti verdim. Çaycı telaş etmeden yerinden kalktı.

Dalgakıranın iç tarafında deniz koyu maviydi. Arada esen rüzgâr şöyle bir okşadıkça, yüzeyi inceden kırışıyor, sonra yine düzeliyordu. Havaya öğleden sonraların parlak dinginliği sinmişti. Kıyıya bağlı irili ufaklı kayıkların, takalar ile balıkçı teknelerinin sarısı, beyazı, yeşili, kırmızısı güneşin altında parlıyor, denizin koyu mavisine çok yakışıyordu. Arka cebimden telefonumu çıkartıp yeni yetmeler gibi manzaranın birkaç fotoğrafını çektim.

Çayım geldi. Bir de tost söyledim. Kayıt cihazımı çıkartıp masaya koydum. Şirin Hanım’la dün yaptığım söyleşiyi dinleyecektim. Not defterimi, kulaklıklarımı, kalemimi hazırladım. Elimde dün sabahki kahvaltıdan bir saatlik kayıt vardı.

Selin’in apar topar kalkıp bahçeye kaçışından hemen sonraydı. Şirin Hanım Sadık Usta’nın kolunda yemek odasına girdi. Biz, tıka basa doldurduğumuz karnımızın rehaveti içinde Nur ve Fikret’le havadan sudan konuşmaya dalmıştık. Şirin Hanım’ı görünce şaşırdım. Ondan bu sabahlık ümidi kesmiştim. Öğlen yemeğinden önce kütüphanede bulurum diye hesaplıyordum. Ayağa kalktım. İskemlesini çektim. Otursun diye. Nur’la Fikret de yayıldıkları yerlerinde dikleştiler.

Şirin Hanım yerine yerleşirken başının minik bir hareketi ile bana selam verdi. Sadık boynuna keten peçetesini bağladı. Sırtında lacivert ipek bir bluz vardı. Altında da ince, rahat bir pantolon. Onu neredeyse yirmi yıldır görmediğim aklıma geldi. Değişmiş mi? Elbette. Küçülmüş bir defa. Bakışları buğulanmış. Dalıp gitmeleri artmış. Yine de canlıydı. Konuşkandı. Gülüyordu. Kahve içiyor, ekmeğine tereyağı sürüyordu. Kayıt cihazını çıkartıp ortamıza koyduğumu gördü. Duraksamadan anlatmaya başladı. Sorularımı duymuyordu. Serbest çağrışımla aklına geleni söylüyordu. Benim için daha iyi. Fikret’in sorularını da duymaz böylece.

Tostum geldi. Kulaklıklarımı takıp cihazın play tuşuna bastım. Şirin Hanım’ın tiz sesi çay bardağı, kaşığı şıngırtıları arasından duyuldu.

“Ben serpilip, yaşımdan evvel gelişince annem beni dayımın evine yolladı. Dayım fabrikada müdürdür. Sen dayı dediğime bakma. Annemin uzaktan bir akrabasıymış. Arapça, Farsça, Urumca konuşurdu. Sadık hatırlıyor musun? Nereye kayboldu bu Sadık? İkimiz de parmak kadar çocuğuz daha. Vapura bindirdiler. Kaptan babamın tanışı imiş. Gel de sen onu benim külahıma anlat. Bir defa yüzünü gördüysek ne olayım. Ürktüm mü? Yok canım! Gemi salladığında midemiz bulanırdı bir tek. Sadık güverteye koşup parmaklıklardan sarkıp kustuydu. Ben peksimetten başka lokma ağzıma koymadığım için dayanmıştım. Hatırlıyor musun Sadık?”

Yaşlı insanların böyle anları vardı. Bir kapı açılır ve oradan anılar şimdiki zamana dökülür. Şirin Saka’nın hafızası da yatağına oturmuş bir nehir gibi gürül gürül akıyordu. Gelgelelim o kapıyı açık tutmak meseledir. Konuşana ne kadar az müdahale edilirse anılar o kadar serbest kalır. Anlatıdaki çelişkiler, tutarsızlıklar anlatıcının yüzüne vurulmamalıdır bu aşamada. Geçmişin bellekteki kayıttan farklı olabileceği fikri yaşlı insanlarda otomatik fren etkisi yaratabilir çünkü. Tecrübelerimden biliyordum. Kafaları karışırsa anılar akımı duruyordu. Bağ kopuyor, kapı kapanıyordu. Bu yüzden Şirin Hanım konuşurken Fikret kesecek, konuyu kendi merak alanı olan büyükdedeye getirecek diye ödüm kopuyordu.

Neyse ki Şirin Hanım kaptırmış, gidiyordu.

“Annemi görmezdim. Güya beni okumaya diye Üsküdar’a yolladı ama yalan. Beybabamdan sonra... İsteyeni çok oldu. Genç, güzel, dul kadın. Dur, Sadık çayımı alma. İçiyorum. Görmüyor musun? Bırak, bırak Allah aşkına. Şeker koy bir kaşık. Kâfi. Annem yeni kocasının evine beni götürmek istemedi. Anlarsın ya! Ne yapacak? Dayı dediğimiz o uzak akrabanın bebeği doğmuş o ara. Gelsin yengesine de yardım eder demiş. Onun niyeti başkaydı ya. Beni kendine istiyordu da, yengem göz açtırtmadı. Nevzat Dayı avucunu yaladı. Sadık nereye kayboldu? Velhasıl Sadık’ın anası, bizim Meryem Kalfa, benim sandığı hazırlarken annemin ellerine, ayaklarına yapıştı. İlla ki Sadık’ı benimle yollayacak. İstanbul’da okula gitsin. Nevzat Dayı ayakkabı fabrikasında müdürdü. Sadık sonra fabrikaya girer. Hanımım gözünü seveyim, çocuk burada çürüyüp gidecek. Bir sevap işle. Şirin’e de göz kulak olur. Okusun. Adam olsun. Annemin ağzından girdi burnundan çıktı. Sadık ne cehenneme kayboldun? Nur, çıngırağımı uzat bana. Ha, şöyle salla. Sadık gelsin buraya!”

Not almak için kaydı durdurdum. Nevzat Dayı ilginç bir ayrıntı. Yıllar önce Sadık’la yaptığım röportajda da bahsi geçmişti ama Sadık ondan hep saygıyla söz ederdi. Şirin’in anılarında ise genç kızı haremine katmak isteyen kart zampara portresi çizildi. İlginç. Şirin Hanım dün konuşurken Sadık’ın da ona katılmasını istedi ama Sadık her defasında ortadan yok olmayı başardı. Beraber büyüdüklerini biliyorum. Neredeyse yüz yıla yan yana şahitlik etmiş iki insan. Keşke ikisiyle baş başa kalabilsem ve onları karşılıklı konuşturabilsem. Ortak hafızalarından muazzam bir diyalog çıkabilir. Ancak Sadık dün sabah Şirin’in beraber hatırlama teşebbüslerine kulak asmadı. Gözle görülür bir telaş, huzursuzluk gelmişti üzerine. Birkaç defa elindeki tuzluğu, biberliği düşürdü. Dolaylı yollardan, Şirin Hanım’ın yorgunluğunu bahane ederek söyleşiyi kesmemizi önerdi. Kim bilir derdi neydi? Şirin Hanım’ın bir şeyler söylemesinden ürküyordu besbelli. Ama neden?

Bu soruyu not aldım. Gerçi benim yazım için fazla bir önemi yoktu ama Fikret’in meselesine ışık tutabilir. Tostumu çiğnerken düşündüm: Yazımın başlangıç cümlesi ne olsun? İlk cümle önemlidir. Yazının ruhunu belirler. Nasıl bir tonda yazsam? Bu aileyi yakından tanıdığıma göre, kişisel bir ton yakışır, okurlar da böylesini sever. Okurlar portresi çizilen kişi kadar benim hakkımda da bilgi sahibi olmak isterler. Tekrar kulaklıklarımı taktım. Notlarımı karıştırdım. Benim kaldığım oda eskiden Şirin Hanım’ın odasıymış. Merdivenleri inip çıkması zorlaşınca onu aşağıya, yemek odasının karşısına denk düşen oturma odasına taşımışlar. Eski oda ise tam bir Şirin Saka müzesine dönüşmüş. Dün öğleden sonramı eski eskizlere, galeri broşürlerine, Şirin Saka’nın sanatından bahseden dergilere, Şirin ve Halit Saka çiftinin beraber gezdikleri Avrupa şehirlerinden getirdikleri kartpostallara, süs bebeklerine bakarak geçirmiştim ama hiçbiri bana bir şey söylememişti. Ben içinde yaşam barındıran nesnelerin peşindeydim. Kaldığım odadakiler ise belli bir Şirin Saka imgesi yaratmak için düzenlenmişti, ölüydüler.

Birden Şirin Saka’yla ilk karşılaşmamızı hatırladım. Burada, Büyükada’da, evin bahçesindeydi. Yaseminlerle bezeli kameriyenin altında, bir sandalyede uyukluyordu. Yanında Sadık. İkisinin de başları göğüslerine düşmüştü. Sadık’ın başının tepesinde, iki tel saçı ile örtmeye çalıştığı keli güneşin altında parlıyordu.

Büyük depremin sabahı.

Nur’da deli cesareti vardı. Sık sık imkânsıza cüret ederdi. O gece de akıbeti belirsiz Büyükada’da elektriksiz, telefonsuz, radyosuz, televizyonsuz mahsur kalmış büyükannesi ile Sadık’ı kurtarmak üzere yola çıkmıştı. Beni de peşinde sürükleyerek... Kalemi elime aldım. Yazıma bu sahneyle başlayabilirdim.

Depremin üzerinden henüz bir saat bile geçmemişti. Nur’un arabası bizim binanın önünde zınk diye durdu. Ben omzumda fotoğraf çantamla büyük bir bilinmezliğin ortasında bekliyordum. Gazeteye mi gideyim, annemin yanında mı kalayım? Yukarı koşup annemin altınlarını, evin tapusunu, hesap cüzdanlarını sakladığımız bohçayı alayım mı, artçı sarsıntıdan korunayım mı?

Annemle sersem sepelek aşağı koştuğumuzda ilk sarsıntı yeni bitmişti. Herkes gibi biz de arka sokaktaki kilisenin bahçesine sığınmıştık. Tüm mahalle oraya toplanmıştı. Her pazar pencereden kilisenin bahçesinde içine işediği plastik şişeleri atan kaçık Cavidan Hanım’dan, yaz akşamlarında annemle Nur’un arka balkonda oturup dikizledikleri orta yaşlı dula, gün ortasında bağıra çağıra kavga eden genç sanatçı çifte kadar herkes. Bugüne kadar binaların avluya bakan arka pencerelerinden kıyısı köşesi seyredilen hayatlar eski kilisenin bahçesinde buluşmuştu. Kimse birbirinin ismini bilmiyordu ama yüzler aşinaydı. Yeryüzüne güm güm vuran ölümün dehşetiyle kilisenin bahçesindeki banklarda, yüz yıllık çamların altına atılmış sıralarda kenetlenmişlerdi.

Annemi komşumuz Efterpi Hanım ile o hafta bebeklerini vaftiz ettirmek için Atina’dan İstanbul’a gelmiş olan kızı ve damadına teslim edip caddeye dönmüştüm. İçim rahat değildi ama muhabirdim ben. Böyle bir gecede işimin başında olmalıydım. Nur’un bordo Fiat Uno’su bizim apartmanın önünde durunca ne kadın be, dedim. Hiç korkmadan deprem gecesi arabasını çıkartıyor, bir de beni gelip alıyor. Beni seviyor bu kadın! Kendince, Nurca, kahramanca seviyor. O sıralarda benim bir sevgilim vardı. Çiğdem. İstanbul Hukuk’ta okuyan tatlı, güzel, akıllı bir kız. Nur’la beraber gazetede çalışıyorduk. O stajyerdi. Ben muhabir. Haberlere beraber gönderiyorlardı bizi. Dosyaları birlikte hazırlıyorduk. İyi bir ekiptik. Aşkımı unuttuğumu, atlattığımı düşünüyordum. Dost olduğumuza ikna olmuştum. Nur haklıydı. Dostluğumuz aşk ilişkisinin kaçınılmaz arızalarıyla ziyan edilmemeliydi. Değerliydi.

Nur’un arabasına bindiğimde, beraber gazeteye gittiğimize öyle emindim ve sokaklara dökülmüş, meydanları, parkları doldurmuş, dehşet içindeki insanları izlemek ve not almakla öyle meşguldüm ki Nur’un tam gaz köprü yoluna girdiğini son anda fark ettim. Gazeteye gitmiyorduk. Pendik’e gidiyorduk. Nur depreme evde yalnız yakalanmıştı. Ayağına ağır, kristal vazo düşünce uyanmıştı. Çok korkmuştu. Babası yine iş gezisindeydi. Annesi çoktan ölmüştü. Fikret 5. Gazeteciler’deki bahçeli villasında yaşıyordu. Büfedeki kristallerin zangırtısı salonun duvarlarında yankılanıyordu. Nur’un ödü bokuna karışmış, anahtarlığını kaptığı gibi sırtında bir atlet ve donuyla daireden dışarı fırlamıştı. Neyse ki arabasının bagajında, yedek kıyafeti bulunurdu. Çünkü Nur’un o yıllarda çok sevgilisi vardı. Şıklaşır, süslenir, Boğaziçili arkadaşlarıyla Taksim barlarına çıkar ve geceyi muhakkak sevgililerinin birinin evinde sonlandırırdı. Sabahları, o gecelik sevgilinin evinden çıkarken giymek için arabasının bagajında bir blucin ve bir tişört, bir çift de lastik pabuç bulundururdu. Deprem gecesinin çıplaklığını da bu yedek kıyafetleri sayesinde örtmüştü.

Anlaşılmıştı. Gazeteye değil, adaya gidiyorduk. Büyükada’ya. Nur bunu bana köprüyü geçtikten sonra söylemişti. Kızgındım. Beni aldatmıştı. Yine. Ben işimin başında olmalıydım. Ama Nur’un yanındaydım. Tam gaz giden arabanın penceresinden dışarı baktım. Şehir zifiri karanlıktı. Gökyüzü onunla tanıştığımız o uzak ve ıssız vadideki gecelerimizde olduğu gibi silme yıldızla doluydu. Her biri dönüyor, sönüyor, kıpraşıyor, bize ufacık, önemsiz, ışık ve ısı bile üretemeyen biçare bir taş parçasında ikamet ettiğimizi hatırlatıyordu. Hayat hiç de sandığımız kadar kıymetli bir şey değildi. Al işte, o çok önemsiz taş parçasının ufacık, kısacık, bir dakika bile sürmeyen sarsıntısında ölebilirdik. Belki de ölmüştü insanlar. Depremin aldığı binlerce candan o sırada henüz haberim yoktu.

Nur beni dinlemiyordu. Zifiri karanlık, bomboş TEM otoyolunda en sol şeritte 140 basıyordu. Ufacık Fiat Uno zangırdıyor, tangırdıyor ama gidiyordu. Nur nereden edinmişse, depremin merkezinin Adalar olduğu bilgisini edinmişti. Belki de kendi uydurmuştu. Ya da sanrıya kapılmıştı. Büyükannesinin cep telefonu yoktu. Büyükada’daki ev telefonu düşmüyordu. Nur çekmeyen telefonuyla bana durmadan aynı numarayı çevirtiyordu. Belki açılır diye. Açılmıyordu. Tüm ülkede hatlar kilitlenmişti.

Bir yandan da geçen hafta Küçükparmakkapı Sokak’ta arabasını emanet ettiği değnekçi Niyazi’ye küfrediyordu. Niyazi teybi çalmıştı. Ya da çaldırmıştı. Ya da çalınmasına göz yummuştu. Allah’ın belası, orospu çocuğu, puşt Niyazi yüzünden doğru düzgün bilgi alabileceğimiz bir radyo istasyonuna bile ulaşamıyorduk. Deprem adaları vurmuştu. Büyükannesini enkaz altında bulacaktık. Şansımız varsa, kurtarabilirdik. Hâlâ zaman vardı. Büyükannesinin odası ikinci kattaydı, sadece çatı üstlerine yıkıldıysa belki yaşıyordu.

Nur’un aklı başında değildi. Onun da, onunla beraber önce o arabaya, sonra da Pendik marinadan çıkarttığı babasına ait fiberglass tekneye binen benim de. Ama binmiştim. Çiğdem’in bu macerayı asla affetmeyeceğini bile bile. Çemberlitaş’ta kaldığı öğrenci yurduna uğramak yerine Nur’la Büyükada’ya gittiğim için beni terk edecekti. Etti de. Gazetede de başım belaya girecekti. Stajyer çıtır Nur’un eksikliğini kimse fark etmezdi –hayır ederlerdi ama üzerinde durmazlardı– fakat benim, İstanbul Haber Servisi’nin gelecek vaat eden yeni muhabirinin, böyle bir gecede yokluğu muhakkak Ömer abinin dikkatini çekecekti.

Evet, Nur’un o geceki deliliği başımı birden fazla belaya sokacaktı ama sabahın ilk ışıklarıyla Büyükada’ya vardığımızda, Şirin Hanım’ı bahçedeki yaseminli kameriyenin altında, ferforje ayaklı mermer masanın başında Sadık’la el ele uyurken bulduğumuzda ve Nur büyükannesinin dizlerine kapanıp kana kana ağlamaya başladığında, tanık olduğum sahnenin başıma gelecek her şeye değdiğini anladım. Çünkü evrendeki bu önemsiz taş parçası üzerinde yaşayan bizleri birbirimize bağlayan öyle kuvvetli bir bağ vardı ki, gökyüzünde dönen, sönen, kıpraşan milyonlarca yıldızın topu bir araya gelse de büyükannesini yitirmekten ölesiye korkan şu insanın kalbindeki sevgi gibi titreşmezdi.

Nur başını Şirin Hanım’ın bacaklarına dayamış ağlarken, annesinin ölümünden beri tuttuğu gözyaşlarını yaşlı kadının dizlerini örten battaniyeye akıtırken ben de kendini Allah yoluna adamış çilekeşlere, dervişlere neden âşık dendiğini anladım. Aşk yüce bir şeydi. Dış dünyada cismani veya ruhani bir karşılığı da yoktu. Aşk Allah’ın bir lütfuydu. Hakikati görebilsin diye insanın yüreğine saklanmıştı. Gönül gözü diye bir şey sahiden vardı. Ve ben Nur’a duyduğum aşkı hiç de sandığım gibi atlatmış değildim. Nur benim için bir vasıtaydı. Yüreğimdeki aşkı uyandırmak için hayatıma girmişti. Etrafımda bulunduğu sürece ben yalanı doğrudan ayırabilecektim.

Aklımdan bunlar geçerken Sadık’la göz göze geldik. Ne düşündüğümü anlamıştı. Anlamıştı çünkü o da yüreğinde aşkı uyandıracak insanı bulmuş ve onu bir daha bırakamamıştı. Telaşla ayağa kalktı. Kucağındaki yavru köpeği yere bıraktı. Gri gözlü, kara tüylü, çok şirin bir şeydi. Köpek ıslak burnunu ayak bileklerine sürünce Nur da başını kaldırdı. Şirin Hanım torununun yüzünü mor damarlı şeffaf elleri arasına aldı. Mavi-yeşil gözlerinde eşsiz bir ışıltıyla Nur’a baktı. Beyaz buruşuk yanaklarından incecik yaşlar akıyordu. Şirin Saka ağlıyordu. Asabiyetiyle sadece ailesini değil, İstanbul’un sanat çevresini de yıldıran bu öfkeli ressam Nur’a bakarken yüreğindeki sevgiyi taşıyamıyormuş gibi zorlanarak, tıkanarak ağlıyordu. Sadık’la yan yana, çıt çıkartmadan onları, ağlaşan büyükanne ile torunu, sevdiğimiz kadınları ne süreyle seyrettik bilmiyorum.

Aniden kayıt cihazı çalışmaya başladı. Fikret’in sesiyle kendime geldim.

“Papazı nerede gördünüz büyükanne?”

Kayıtta hışırtılar. Kulaklığımı düzelttim. Çay kaşığının bardakta dönüşü, çatalın tabağa vuruşu. Sonra Nur’un Zippo çakmağı. Sadık’ın mırıltıları. Yoruldunuz Bayan Şirin. Öğleden sonra devam edersiniz. Bay Burak da istirahat ederler. Nur bir şey diyor. Ne diyor? Fikret’e çıkışıyor. Kestin işte akışı, ne güzel anlatıyordu. Papazı ne yapacaksın? O yıllarda kiliseler papaz doluydu. Henüz yere yatırıp sünnet etmeye kalkışmamışlardı adamları. Bir tangırtı. Sadık ahşap karabiber öğütücüsünü yere düşürmüştü. Ve o sırada. Tam o arada... Bir saatlik kaydın tam ortasına denk gelen o noktada, telaffuz edilen bir şey. Sadık ile Şirin Hanım’ın aralarında münakaşa ettikleri bir detay. İçgüdülerim tetikte. Sesler karışıyor. Sadık ile Şirin. Nur ile Fikret. Papazın ikonayı bulduğu gün eve döndük, sofrada anlattık ya Sadık... Ertesi sabah da... Anan kahvaltı servis ediyordu. Semaveri yakmıştı... Hayır Bayan Şirin. Af buyurunuz fakat... Sus! Sen benden iyi mi bileceksin? Sen bacak kadar çocuktun o vakitler... Büyükanne baştan anlatır mısınız? Hangi ikonadan bahsediyorsunuz? Kimin ikonası bu? Fikret, amma uzattın ha! Başka bir şey anlatmaya çalışıyor, duymuyor musun? Burak, sen büyükannem ile yalnız konuşsan daha iyi olacak. Bayan Nur haklı. Bayan Şirin, sizi odanıza çıkartalım. Bir parça istirahat edin. Fikret. Nur. Nur’la Fikret. Sadık. Şirin Hanım’ın kesik kesik cümleleri. Gömü. Papaz. Biz çay içiyorduk. Soba yanıyordu. Papazı anlatınca beybabam ellerini başı arasına aldı. Sonra? Sonra ne oldu? Ne anlatıyordum ben Sadık? Sadık nerede? Çıngırak sesi. Yükseliyor. Çıngır çıngır ortalığı birbirine katıyor. Kahvede oturanların uyuşuk yüzlerindeki hayret. Eyvah cihazın hoparlörü mü açık kalmış? Hayır. Kulaklarımdan geliyor ses. Bu ses? Herkes Maden tarafına dönmüş, nereye bakıyor? Bu ses, bu zil?

“Burak! Burak! Buraaaak!”

Selin bisikletiyle Horoz Reis’e daldı, denize yakın masalara tam gaz yaklaşıp, frenlere asıldı. Lastiklerden beyaz bir toz kalktı. Utandım. Sakin görünmeye çalışarak kulaklıklarımı çıkardım, kaşlarımı kaldırdım. Ne oluyor Selin? Zili deli gibi çalan Selin’di. Bisikleti iki masa arasında yere bırakıp içeri daldı. Yanakları kırmızı, lacivert gözleri elektriğe tutulmuş gibiydi. Soluk soluğa bağırdı:

“Burak ne öğrendiğime inanamayacaksın! Çabuk toparlan. Ninem bu hikâyeyi unutmadan ondan dinlemelisin! Kalk, kalk, kalk. Gidiyoruz.”

14

Kütüphaneden içeri girdim. Kapısı gıcırdadı.

Ninem şöminenin karşısındaki kanepede oturuyordu. Ufacık tefecik. Sarılsan elinden sabun gibi kayar gider. Bir dokunuşla ufalanır, küle döner. Platin rengi saçlarını taramış, kemik tokalarıyla başının tepesinde toplamış. Sırtında alacalı ipekten geceliği var. Sıcağa rağmen dizlerine kadar beyaz varis çoraplarını giymiş. Şeffaf teni ve böyle dimdik oturuşuyla taşbebeğe benziyor. Bebek Şirin. Aklıma Sartre geldi. Gerçekten Sartre ile yatmış olabilir mi? Şu yanmayan, boş şöminenin manzarasına dalmış ihtiyar kadıncık bir zamanlar Sartre’ın kollarında inlemiş midir? Orgazm olmuş mudur? Yanına oturup sorsam: Şirinciğim söylesene, Sartre yatakta nasıldı? Seni tatmin etti mi? Yoksa ona numara mı yaptın? Kendini iyi hissetsin, aşk oyunlarında yetersiz olduğunu sakın ola düşünmesin diye inledin mi? İki parça okşamayla zevkin doruklarında gezindiğin izlenimini verdin mi?

Kütüphane loş ve havasızdı. Sadık Usta perdeleri çekmiş yine. Bordo kadife kalın perdeler. Deniz gören ön pencereye yürüdüm. Perdeyi çektim, pencereyi açtım. Oh be! Tuzlu, nemli rüzgâr kütüphanenin eski eşya ve toz kokusuna karıştı. Deniz çarşaf gibiydi. Yan komşular bahçede mangal hazırlıkları içindeydiler. Masaları bahçelerinin deniz gören ucuna Menemen testisi gibi dizmişler. Beyaz plastik masa, beyaz tabaklar, ayakları oynayan plastik sandalyeler... Bayram için İstanbul’dan misafirleri gelmişti. Şişlere dizilmiş etleri, köfteleri, domatesleri, biberleri bahçeye taşırlarken gülüşüyorlardı. Önde, beton iskelelerinde sarı saçlı oğulları Filipinli bakıcının gözetiminde denize giriyordu. Maşallah bahçeleri de reklam seti gibi. Çimenler fosforlu yeşil, hepsi aynı boyda kırpılmış, sarı güller, beyaz güller, ortancalar, beyaz sarı margritler senfoni orkestrası uyumu içinde rüzgârda dalgalanıyor. Yanında bizim bahçe sanki başka bir iklimin ürünü. Botanik utanç kaynağı. Öyle bir kuru karmaşa. Bir de dut ağacımızın dalları onların bahçesine eğilip çimenlerin arasına döşedikleri çakıltaşlarını lekeliyor. Dutu budamalarına izin vermiyoruz diye bizi pek sevmiyorlar.

Pencereden içeri dönünce gözlerim loş ortama hemen alışamadı. Yerini ezbere bildiğim ağır, büyük, ahşap sehpanın, rafların, masanın arasında yarı kör yürüyüp, ninemin karşısında durdum.

“Fotoğraflara bakalım mı Nine?”

Cevap vermedi. Çocukken eski fotoğraflara bakmak için bu rafların önünde, dizlerimin üzerinde saatler geçirirdim. O zamanlar ninem cin gibiydi. Şimdiki gibi boşluklara düşmüyordu. Bana her bir fotoğrafın hikâyesini uzun uzun anlatırdı. İyi ki anlatmış. Şimdi aynı hikâyeleri ben ona tekrar ediyorum. Uzanıp şöminenin yanındaki raftan üzeri kırmızı kadife kaplı eski çikolata kutusunu elime aldım. Raftaki lime lime olmuş dünya klasiklerinin üzerini yine iki parmak toz kaplamış. Bu iki ihtiyar kaçık, Sadık ile Şirin eve temizlikçi getirtmiyorlar. Babam o kadar ısrar ediyor. Bir bakıcı da tutamıyorlar. Bir iki kişi geldi. Tüm itirazlarına rağmen babam getirdi. Kaçırdılar kadınları. Yalnızlık hastalığı var bunlarda.

Ninemin yanına oturdum. Kucağımdaki kutuya uzandı. Yamuk yumuk kemikli parmaklarıyla uzanıp bir fotoğraf çıkarttı. Yüzüne yaklaştırıp baktı. Ben de ona yaslanıp baktım. Nur Halam ile babamın salıncağa binerken çekilmiş bir fotoğrafıydı. Bahçedeki üzüm asmasının demirlerine kurulmuş salıncaklar. Halam çok küçük ama çok şık, fırfırlı lacivert beyaz bir elbise giymiş. Ayağında da minicik ponponlu beyaz çorapları var. Bir el düşmesin diye sırtını tutuyor. Babam ise yedi, belki sekiz yaşında. Onun saçları da özenle taranmış, ıslatılıp bir tarafa yatırılmış. Salıncakta ayakta duruyor. Her zamanki gibi ince, uzun ve asık suratlı. Nur Halam ise lokum gibi. Gülüyor. Asma yapraklarının arasından sızan ışıkta gözleri iri ve yeşil.

Ninem fotoğrafı kutuya bıraktı, içini çekti. Salıncaktaki çocuklar onun için bir şey ifade ediyor muydu? Rafa uzanıp başka bir kutuyu aldım. Yeşil kadife kaplı olanı. Yine çikolata kokusu ama başka fotoğraflar. Hemen hemen tamamı siyah beyaz, bir iki tanesi renkli, onlar da polaroid. Şimdi bizim arkadaşlar arasında polaroid ne moda, gelsinler de Şirin Saka’dan öğrensinler kim hipster’mış kim değilmiş.

“Gel bunlara bakalım Şirin. Bak burada kimler var.”

İkimiz yalnız kaldığımızda, şimdi olduğu gibi, nineme adıyla hitap etmek hoşuma gidiyor. İtiraz etmiyor. Belki duymuyor. Böylece arkadaş oluyoruz. Şirin ile Selin.

Rasgele bir fotoğraf seçtim. Siyah beyaz. Üç kız çocuğu. Bu evin önündeki taşlıkta yere oturmuşlar. Altlarına örtüler serilmiş. En büyüğü sarışın hoş bir kız. On beş, on altı yaşlarında. Dikiş dikiyor. Ya da elindeki kumaşa bir şeyler işliyor. En küçükleri tombul bacaklı, kısa saçlı, afacan yüzlü dokuz-on yaşlarında bir kız. Ortalarındaki ise ışık saçan gözleriyle henüz çocukken bile sokaktan geçenlerin aklını başından alan adaşım Süheyla. Hiç tanımadığım babaannem. Çok genç öldüğü için onu babaanne olarak hayal etmem imkânsız. Benim için bir roman karakterinden farksız. Bir isim. Forever young Süheyla.

“Bu öteki iki kız kim Şirin? Süheyla’nın arkadaşları mı? Bak en güzelleri Süheyla. Görüyor musun?”

Ninem fotoğrafı elimden aldı. Boynundan sarkan zincirin ucundaki gözlüğünü taktı. Kızların yüzlerinde tek tek parmağını gezdirdi. Soluğumu tuttum. Bazen durup dururken öyle tuhaf hikâyeler anlatıveriyor ki! Bir defasında Paris’te öğrenciyken para kazanmak için akademide çıplak poz verdiğini anlatmıştı. Yine böyle Süheyla’nın fotoğraflarına bakarken. Ne alakaysa! Üşütmüş hatta. Sonra günlerce hasta yatmış. Kimsesi yokmuş. Öleceğini sanmış. Böyle hikâyeler.

Ama bu sefer bir şey söylemeden fotoğrafı kutuya bıraktı. Başka bir tanesini bana uzattı. Yine Süheyla. Ata biniyor. Büyük Tur Yolu olmalı. Arkada Heybeliada. Deniz uçsuz bucaksız. Bulutlar puf puf. Birisi atı dizginlerinden tutmuş. Süheyla’nın uzun saçları uçuşuyor. Yüzünde mahcup bir gülümseme. Süheyla’nın dünya kadar fotoğrafı var. Çünkü babası, matematik profesörü olan büyükdedem, fotoğrafa çok meraklıymış. Almanya’dan getirdiği Kodak makinesi ile kızının her anını yakalamaya çalışmış.

İşte Süheyla dondurma yiyor. Fonda bir köşk. Belki bir otel. Burada ise güneşleniyor. Evin önündeki tahta iskelede bir şezlonga uzanmış. Güneş geldiği için elini yüzüne tutuyor. Bir yandan da gülüyor. Başında büyük hasır bir şapka var. Bizim iskelenin tahtaları henüz çürüyüp kırılmamış. Süheyla Splendid Oteli’nin balo salonunda uzun boylu esmer bir çocukla dans ederken incecik, upuzun. Göğüsleri ufacık. Bu fotoğrafı otelin fotoğrafçısı çekmiş. Süheyla burada gülmüyor. Hüzünlü değil, dalgın bir ifade var yüzünde. Ama yine güzel. Çok güzel. Kuğu gibi boynu var. İncecik kolları. Benden, Nur Halamdan, ailenin tüm kadınlarından daha güzel. Bizim bilmediğimiz bir şeyi biliyor gibi durduğu için belki de. Neyi biliyor?

Ninem birden elindeki fotoğrafı fırlatıp attı. Yanmayan şömineyi hedef almıştı. Anlaşılmaz bir şeyler homurdanıyordu. Fotoğraf dönerek yere, ayaklarımızın altındaki lacivert halıya düştü.

“Bırak bunları. Maviyi getir!”

Dizlerimin üzerine çöküp yerdeki fotoğrafa baktım. Süheyla babaannem bu defa çocuk. Saçları kısa, kâküllü. Babasının kucağında oturuyor. Şort giymiş. İzci kıyafeti galiba. Şortun askıları var. Babasıyla beraber aynı kitabı okuyorlar. Kütüphanenin alt rafındaki beyaz ciltli dünya klasiklerinden birini. Matematik profesörünün yuvarlak camlı gözlükleri var. Süheyla’yı kavrayan parmakları ince uzun, tertemiz, bembeyaz. Ninem bu fotoğrafı neden fırlatıp attı ki şimdi? Baba kızın samimiyetini mi kıskandı yoksa? Fotoğrafa bir daha baktım. Olabilir valla. Baba kızın öyle yakın, öyle samimi, öyle kendilerine yeter bir halleri var ki. Dönüp ninemin dizine dokundum. Hani, anladığımı anlasın diye. Geri çekildi. Dokunulmaktan hoşlanmadığı günlerin birindeyiz. Anlaşıldı. Çoraplı ayağını yere vurdu. Tepinen çocuk gibi.

“Maviyi getir!”

Mavi dediği lacivert kutuydu. Lacivert kutunun içinde en eski fotoğraflar duruyordu. Şirin Hanım’ın gençlik fotoğrafları. Ufak boy, kenarı tırtıklı, kimisi stüdyoda çekilmiş, kimisi kartpostal kâğıdına basılmış. Çocukken en az ilgilendiğim kutu buydu. Oysa şimdi ilginç geliyor. Ben tekrar kanepeye oturmadan ninem kutuyu elimden kaptı. Telaşla tozlu, sepya, karanlık fotoğraflar arasında bir şeyler arandı. Sonra buldu. Fotoğrafı yamuk yumuk parmakları arasında tutarken başını salladı.

Boynumu uzatıp omzunun üzerinden fotoğrafa baktım. Genzime ninemin her sabah Sadık’ın yardımıyla sürdüğü pudranın zerrecikleri doldu. Hem çok tanıdık hem de karanlık, uzak zamanların kokusu. Bu evde babamın kaldığı odadaki çiçek baskılı kâğıtlarla kaplanmış çekmece içleri gibi. O oda eskiden matematik profesörü dedemizinmiş. Biraz önce ninemin elinden attığı fotoğrafta kızı Süheyla’yı kucaklamış, onunla beraber kitap okuyan dede. Süheyla on beş yaşındayken ölmüş. Sadık Usta’nın bölük pörçük anlattığı hikâyelerden biliyorum. Babası öldükten sonra Süheyla çok mahzun olmuş. Liseyi bitirir bitirmez de zengin bir işadamıyla evlenmiş. Benim esas dedemle. Babamla Nur Halamın babası. Tercan Bulut. Tercan Bulut şimdi iyice zengin oldu ama bizimle ilgilenmez. Süheyla kalp krizinden ölünce, Tayland’da tanıştığı çok genç bir kadınla evlenmiş. Kadın babamdan gençmiş. Babam da Nur Halam da babalarıyla görüşmüyorlar artık. Ben de doğal olarak esas dedemi tanımıyorum. Babamın, halamın dedesinin hikâyeleriyle idare ediyorum.

Şimdi başka bir fotoğrafa bakıyoruz. Şirin Saka Paris’te bir kafede oturuyor. Masa yuvarlak. Üzerinde bir fincan kahve. Bir kruvasan. Genç Şirin’in saçları kısa. Parmak dalgalarıyla şekillendirmiş. Dudaklarını kopkoyu bir rujla boyamış. Şapkası masanın üzerinde duruyor. Kış günü olsa gerek. Açık renk bir palto giymiş. Bacak bacak üstüne atmış. Ayak bilekleri incecik, sivri burunlu ayakkabılarının atkısı bileğini sımsıkı sarmış. Eline sigara yakışırmış ama yok. Şöyle ağızlıklı, uzun bir şey. Bildiğim kadarıyla ninem hiç sigara içmemiş. Onca bohem hayata rağmen. Akademide çıplak modellik etmesine rağmen. Belki bu fotoğrafın çekildiği günün sabahında Sartre’ın yatağından çıkmış da kahveye gelmiştir.

“Amma hoşsun Şirin! Bütün erkekler sana hastaydı herhalde.”

Güldüm. Dirseğimle buruşuk derisi sarkmış dirseğini dürttüm. O ciddiyetini bozmadı. Başka bir fotoğraf bulup bana uzattı. Ufacık bir şey. Karanlık, sepya. Kenarları tırtıklı. Stüdyoda çekilmiş. Bir sürü çocuk. Ortalarında bir kadın. Ninem hangisi diye dikkatle yüzlere baktım.

“Annen mi bu kadın?”

Cevap yok.

“Bunlar da kardeşlerin mi Şirin? Sen hangisisin? Ne çok çocuk var burada. Senin kaç kardeşin vardı?”

Elime yeni bir fotoğraf tutuşturdu. Yine kenarları tırtıklı. Yine karanlık sepya. Yine stüdyo. Bir adam. Tek başına.

“İyi bak! Baktın mı?”

Tamam baktım. Ne var? Ne oluyoruz? Ne bu telaş? Adam yüksek bir sehpaya dirseğini dayamış. Hafif yan dönmüş. Bıyıklar kaytan. Üzerinde şık bir takım elbise. A! Babama ne kadar benziyor! Aynı ince uzun siluet. Vücudunu taşıyışında küskün bir hal. Dünya ona bir şeyler borçlu. Neler? Bilmiyorum. Belki ninem biliyordur. Aynı babam ya!

“Bu kocan mı Şirin? Matematik profesörü Halit Bey? Değil mi Şirin? Bir baksana bu resme.”

Sessizlik. Fotoğrafın arkasını çevirdim. Osmanlıca harfler. Ama yılı gördüm. 1927. Yani? Ninem yüz yaşında olduğuna göre bu adam kocası değil. O halde kim? Babası mı? Benim babamın deliler gibi aradığı büyük büyükdede mi bu yoksa?

“A! Nine bu senin baban! Değil mi? Nine ben bu resmi alacağım. Babama göstermem lazım. Olur mu? Sonra yerine koyarım söz. Zaten bir bakar mısın, babama nasıl benziyor. Oha yani! Tıpatıp aynısı. İnanmıyorum.”

Ninemde tık yok. Eh, hani bak, iyi bak diyordun demin? Hayır şimdi derin, fırtına öncesi gibi bir sessizlik var aramızda. Bilgisayara yapabileceğinden fazla iş yüklediğin zamanki gibi bir uğultu. Hafif hard disk’te ısınma başlamış, yakında sistem shut down edecek. Kaydedilmemiş değişikliklerinizi yitireceksiniz. Telaşlanıyorum.

“Nine? İyi misin? Bir baksana bana.”

Derken... Ninemin hırıltılı nefesi ve bomba!

“Benim babam vurdu kendini!”

“Ne? Anlamadım.”

Lacivert kutuyu yanına, kanepeye bıraktı. Bana döndü. Odanın loş ışığında çenesi, burnu iyice incelmiş, uzamıştı. Ağır, ağır her bir kelimenin üzerine basa basa tekrarladı.

“Babam vurdu kendini. Dedim ya. Neresini anlamadın?”

Ayağa kalktım. Bir şey yapmam gerekiyordu. Acilen. Elimde eski fotoğrafla kapıya yürüdüm. Vazgeçtim. Geri döndüm. Fotoğrafı nineme uzattım. Aldı ama bakmadı. Yaşlı parmakları arasında tuttu sadece. Gözlerini yanmayan şömineye sabitlemişti. Gözlüğünü çıkartmış. Ağzında bir dolu taş var gibi konuştu.

“Kahvaltısını yeni etmişti. Soba yanıyordu. Meryem semaverden bardaklara çay döküyordu. Camlar buğu olmuştu hep. Babam döndü, Kırıkkale mavzerini duvardan aldı. Ağzına soktu. Vurdu. Başı önündeki tabağa düştü. Tabak ortasından ikiye ayrıldı. Duvarlara hep kanı sıçradı. Çok sildik, lekesi çıkmadı.”

Kütüphaneden dışarı fırladım. Paldır küldür holü geçtim. Bahçeden bisikleti kaptım. Doğru Horoz’un kahvesine! Burak biraz önce Instragram’a Horoz’dan fotoğraf koymuştu. Hâlâ oradadır inşallah! Dur orada Burak, dur bir yere gitme. Muhakkak bu hikâyeyi duymalısın! Ninemin zihni kapılarını kapatmadan tamamını onun ağzından dinlemelisin. Geliyorum. Dur Burak bekle! Bekle beni.

15

Bayan Şirin bu sabah odasına götürdüğüm kahvaltısının bir lokmasını dahi yemedi. Dün sabah yemek odasında çocuklarla oturur iken büründüğü neşeli haleti ruhiye de bugün silinmiş, gitmiş. Yazık. Bana sorarsanız dün sofrada hanımımı bir parça yordular. Çocuklar farkında değiller. Sordular, ettiler. Birtakım lüzumsuz, maziye dair teferruatı anlatmaya teşvik ettiler. Hanımımın takati tükendi. İstirahat etsin diye odasına götürdüm. Bereket versin, Bay Burak da çocuklar da dün bir daha hanımımı rahatsız etmediler amma yine de bugün halsiz ve iştahsız uyandı işte. Halbuki sabah Niko’nun fırınından taze aldığım ekmekleri sevdiği usulde yumurtaya banarak pişirmiştim. Elini dahi sürmemiş. Safi kahve içmiş. Süt de ilave etmiyor. Zehir misali kahveyi içince elleri titriyor. Bazı akşamlar çorba kaşığı ağzını bulamıyor. Boynuna bağladığım peçeteye çorba damlıyor. O vakit ellerini kaldırıp yüzünün önünde tutuyor. Bakıyor, bakıyor. Hiç lakırdı etmiyor. Biliyorum ki kahroluyor. Hanımımın sükûtu karşısında içimde bir yer sızlıyor.

O eller ki bir vakitler onlardan hayat akardı. Onlar benim içimde muhafaza ettiğimi dahi bilmediğim âlemlere can verirdi. Farzımuhal, Bayan Şirin tuvalin yüzüne bir renk atardı, bir tanecik renk ve bendeniz birden neyin resmini çizdiğini idrak ederdim. Bayan Şirin çizdiği resimle alakadar olduğumu derhal anlardı. O esnada her ne yapıyorsam artık. Belki soluğumu tutuyordum veya şuursuzca bir ses çıkıyordu boğazımdan. Sorardı: Sadık bu resimde ne görüyorsun? Susardım. Nasıl diyeyim? Kızardı. Konuş be adam, ne görüyorsun? Diyemezdim: Pencerenin önündeki akasyanın haziran yağmurları esnasında cama vuruşunu görüyorum, diye. Ne haddime düşmüş. Ben susup durdukça hanımımın elleri, mavi, turuncu, vişneçürüğüne boyalı elleri, iki yanına düşerdi. Aman Sadık derdi, sanat her insanın ruhuna tesir eder. Seninkine temas dahi etmiyorsa, bu benim eserim sanat değil.

Kahvesinden gayrı bir şeyciğe dokunmadığı tepsiyi titreyen elleriyle bana uzatırken hafızama bunlar geldi. Akşam, yorgun argın şömineye karşı oturduğunda parmaklarındaki boyaları tinerle silerdim. Mavilerin, turuncuların içinden derisinin beyazı zambak gibi açardı. Tepsiyi aldım, holü geçtim. Mutfağa girecekken kulağıma musiki ilişti. Yemek odasından geliyordu. Usulca kapıyı ittim, baktım. Bir de ne göreyim? Bayan Nur yapayalnız, boş masanın başına oturmuş, ağlıyor. Kahve fincanını iki eliyle kavramış, gözyaşları yanaklarından sicim gibi akıyor. İçim yandı. Çocukken de tıpkı böyle içli içli ağlardı yavrucak. Geri çekildim. Beni görmemişti zati. Bayan Şirin’in tepsisini sessizce mutfağa bırakıp odama geçtim. Etrafa öğlenden sonra nizam versem de olur. Bırakayım, Bayan Nur gönlünce ah etsin.

Ve fakat odama girince ne edeceğimi bilemedim. Gündüzleyin odamda vakit geçirme âdetim yoktur. Yakışık almaz. Halbuki Bayan Şirin’in bana ihsan ettiği bu oda hem ziyadesiyle geniş hem de insanın içini ısıtan bir tarafı var. Belki duvarları kiremit rengi tuğlalarla örülü tek oda burası olduğu için bana öyle geliyor. Kimi zaman düşünürüm, bu evde rahatça uyuyabileceğim tek oda burasıdır. Bayan Şirin geniş gönüllü bir insan olduğu için merhum Profesör Halit Beyefendi’nin ölümünden sonra beni buraya aldı, deniz kıyısındaki müştemilata da bahçevan ve ailesini yerleştirdi.

Başlarda Halit Beyefendi bu evi ilk satın aldığı sıralarda, o müştemilatta ben yaşıyordum. Çok şükür bir şikâyetim yoktu. Bilakis. Sabaha karşı uyanıp da penceremin önünde süt gibi denizi, o denize olta atmış balıkçı kayıklarını görünce çocuk misali seviniyordum. Kış gecelerinde rüzgâr delirdiğinde, dalgalar yükselip de ahşap iskeleyi dövdüğünde ister istemez aklıma çocukluğumuz gelirdi. Fakat zannetmem ki Bayan Şirin o günleri anımsayıp da bana o müştemilatı münasip görmüştür. O eski günlerde, biz çok uzak bir dağda yaşardık. Bayan Şirin validesi büyükhanım ve beybabası Nuri Efendi ile büyük konakta kalırdı. Bizim anacığımla kaldığımız iki göz bir dairemiz vardı. Taş konağa yer altından bir koridorla bitiştirilmişti. Koridor karanlık ve nemliydi. Duvarındaki oyuklarında mumlar yanardı. Yürürken birtakım gözler beni izlerdi. Ürkerdim. Gece vakti anama ihtiyaç duyulduğunda koridorun yosun kaplı duvarlarında çan sesi yankılanırdı. O vakit zavallı anacığım benim ağlamama, sızlanmama aldırmadan kalkar, büyük hanımın yardımına koşardı. Ben duvarın öte yanında kopan fırtınadan korkardım. Anamla uyuduğumuz yatakta, yapayalnız, kuduran rüzgâr küçük kulübemizi bağlı olduğu konaktan kopartıp alacak diye ağlardım.

Profesör Halit’in bu evi satın aldığı vakitlerde artık o büyük konak yoktu. Bayan Şirin onu satmıştı. Zannedersem oradan gelen para ile de adadaki bu evi aldılar. Orada yaşadıklarımız çoktan mazide kalmıştı. Aradan geçen senelerde nice hadise vuku bulmuş, sonra Bayan Şirin Paris’te resim tahsili almış, geri dönmüş, Profesör Halit ile evlenmişti. “Deniz kenarındaki kulübe de senin olur Sadık” derken çocukluğumuzdaki nizamın tekerrür ettiğini hatırlamamış olması pek tabii.

Bayan Şirin’in odasıyla şimdiki odam arasında mutfak, kiler ve yüznumara bulunur. Benim odam evin arka cephesine, onunki ön tarafa bakar. İki oda arasındaki boşluğa rağmen ben hanımımın ilk tıkırtısında derhal ayaktayım. Bazı geceler kulağıma terliklerinin sesi çalınır. Oysa kulaklarım iyi duymaz. Söylemiştim. Mesele hanımım olunca fakat, kurt gibi geceyi dinler, parkeler üzerinde sürünen terliklerin hışırtısını bile işitirim. Bayan Şirin yataktan pencereye yürüyor, orada uzun boylu duruyor, sonra dönüyor aynaya bakıyor. Kimi geceler aynanın önünden kalkmıyor. Tedirgin oluyorum. Oturduğu yerde uykuya daldıysa, maazallah başı düşer de tuvalet masasının kıyısına köşesine çarpar diye ürküp onun odasına giriyorum. Fakat sonra orada karşılaştığım manzara beni daha fazla ürkütüyor. Hanımımı aynanın karşısında otururken buluyorum. Gece karanlık olduğu için esasen aynaya bir şey yansımıyor fakat Bayan Şirin benim görmediklerimi görür gibi, göz kalemi ile aynanın sathına suretini çiziyor.

Sabahleyin ben bir sabunlu bezi hazır edip aynadaki sureti siliyorum. Silerken hayretler içinde kalıyorum. Sureti şaşırtıcı ölçüde aslına benziyor. Tek bir çizgi, tek bir gölge bile atlanmamış. Bazan da ürperiyorum. Zira Bayan Şirin aynanın üç kanadına üç ayrı suret resmetmiş oluyor. Birbirlerine bakıyorlar. Ben bir tanesini silerken diğer ikisi gözlerini üzerimde tutuyorlar. Müthiş huzursuzluk duyuyorum. Yine de huzursuzluğumu bir tarafa bırakıp, tıpkı bir vakitler hanımımın ellerindeki boyaları tinerle temizlerken gösterdiğim itinayla her bir kanada resmedilmiş çizgileri tek tek siliyorum. Temizlediğim camda zambaklar değil, benim ihtiyar yüzüm tecessüm ediyor.

Ah akıl! Ah akıl! İnsanın eli daima işle iştigal etmeli. Aksi takdirde akıl olmadık hayale, hatıraya dalıyor. Ben Bayan Nur, Bay Fikret gibi odamda bir başıma oturmayı bilmiyorum ki. Aklım nerelere gitti. Kışın dahi, bu evde Bayan Şirin ile kaldığımızda mutfakla, temizlikle işim bittiğinde, kütüphanede hanımımın az berisindeki koltukta otururum. Yatmadan yatmaya odama gelirim.

Rahmetli Profesör Halit’in zamanında bu odada müzik enstrümanları dururdu. Süheyla küçükhanım müziğe kabiliyetliydi. Kemanı da piyanoyu da pek güzel çalardı. Babasının da şimdi benim boş bıraktığım şu köşede kontrbası dururdu. Bu kontrbas dedikleri odanın bir çeyreğini kaplayan heyula gibi enstrümandı. İsmini bu eve taşınınca Profesör Halit’ten öğrenmiştim. Hatta profesör beyefendi bir defasında sır verir gibi kulağıma eğilmiş ve “Sadık, biliyor musun ben bu evi sırf bu kontrbas ile beraber satıyorlar diye aldım” demişti.

Meğer oldum olası bu aletin nasıl çalınacağını öğrenmek arzusu varmış. Buranın eski sahipleri İtalyan aile Profesör Halit ile Bayan Şirin’e evi gezdirirken eşyanın yanı sıra musiki odasındaki piyanoyu ve kontrbası da arkalarında bırakmak zorunda kaldıklarını söyleyince Profesör Halit derhal el sıkışmış. Vakıa servet Bayan Şirin’e ait idi amma kim bilir belki Halit beyefendi de üniversiteden kazandığı maaşını eklemiştir. Ben o işlere karışmam.

Doğrusu Profesör Halit bu çalgıyı çalışmaya başladığında ben çıkan musikiden bir şey anlamamıştım. Bu odaya pek girmezdim zati. İşim başımdan aşkındı. O vakitler Süheylacık yeni doğmuştu. Hayat üst katta akıp gidiyordu. Bebeği şimdi Bayan Nur’un kaldığı sokak tarafındaki odaya yerleştirmiştik. Bayan Şirin hasta, halsiz ve atölyesi olarak kullandığı kütüphaneye inemediği için de bir parça hırçındı. Profesör Halit’in aşağıda dum dum dum musiki çalışmasına tahammülü yoktu. Kontrbas talimi başladığında parkeler zangır zangır titrerdi. Bayan Şirin’in başı tutardı. Çocuğun odasında, yattığı yerde bağırır, sesini duyuramadığında ağlardı. O ağlayınca bebek Süheyla da ağlıyordu. Profesör Halit tınmıyordu. Ben yavruyu kucağımda uyuturdum.

Velhasıl Süheyla büyüdü. Eline kemanı aldı. Ben ancak o vakit Profesör Halit’in çalgısından çıkan sesi idrak ettim. Nasıl ki Bayan Şirin’in eserleri tek bir renk ilavesi ile canlanırdı, Profesör Halit’in kontrbasının zelzele uğultusunu andıran sedası da Süheyla kemanla bir nota çalar çalmaz mana kazandı, musikiye tekâmül etti. Ondan sonra ruhumda bir musiki tiryakiliği peyda oldu. Ne vakit bu odada musiki başlarsa bendenizi karışık, anlaşılması güç bir his sarardı, uzak durayım derken kendimi odanın kapısında bulurdum.

Bazan adaya Profesör Halit’in ablasının kızları gelirlerdi. Onların evi Heybeliada’daydı. Gündüz vaporu ile buraya varır, Süheyla ile deniz banyosu yaparlardı. Pek aklı başında çocuklardı. Akşam çay saatinden sonra hep birden bu odada toplaşırlardı. Büyük kız, ismi neydi şimdi unuttum pek güzel piyano çalardı. Onu piyanonun başına oturturlardı. Süheylacık kemanı alırdı eline. Güzel boynunu büküverirdi incecik. Profesör Halit kontrbasa bir nota basardı. O vakit ben mutfakta ne iş yapıyorsam bırakır, kilere geçerdim. Kilerin bir duvarı bu odaya bitişiktir. Veyahut merdivenin altındaki dolaptan süpürgeyi alma bahanesiyle odanın kapısının karşısında bir parça oyalanırdım. Profesör Halit kontrbasın arkasında dikildiği yerden başını uzatır, gel Sadık derdi. Utana sıkıla kapının eşiğine varırdım. Bir yandan da Bayan Şirin kızacak diye içim içimi yerdi. Zira hanımım kütüphanede resim yaparken doğabilecek ihtiyaçlarını karşılamak üzere hazırda beklememi isterdi. Ve fakat musiki içime öyle bir dokunurdu ki bu odanın kapısından bir türlü ayrılmazdım.

Sonra öğrendim ki meğer bu odada ses başka tınlarmış. Bunu da yine Profesör Halit’ten işittim. Hiç unutmam. Kahvaltı sofrasındaydı. Nur’un şimdi oturup ağladığı sandalyede o vakit o oturuyordu. O da koca sofrada tek başınaydı. Fakat halinden memnundu. Bayan Şirin kütüphaneye kapanmıştı. Uyandıktan sonra derhal oraya girmesi Profesör Halit’i alakadar etmezdi. İştahla benim servis ettiğim yumurtasını kaşıklıyordu. Bir yandan da musiki odasından gelen Süheyla’yı dinliyordu. Dinlerken gözlerini yumuyor, bir eliyle masaya vurarak tempo tutuyordu. O sabah Süheyla’nın şan hocası gelmişti. Çocuğa bir opera öğretiyordu. Süheyla’nın sesi, en güzel nehirlerin şırıltısından da güzeldi ve adeta elinde mikrofon tutar gibi gür çıkıyordu. Şaşmış kalmıştım. Ben de o vakitler gençtim. Demek bir cesaret, bir cüret gelmiş üzerime ki Profesör Halit’e bu işin sırrını sormuştum.

“Pek özel bir akustiği var bu odanın da o yüzden Sadık. Oda müziği için özel inşa edilmiş orası.”

Daha da konuşmak ister gibi bir hali vardı ama ben kâfi ölçüde densizlik etmiştim. Sustum. O da tekrar gözlerini yumdu ve Süheyla’nın sesine daldı.

Profesör Halit pek genç yaşında hayata veda etti. Allah rahmet eylesin. Bir akşam vakti. Bayan Şirin, Süheyla ve beyefendi üçü yemek odasında oturuyorlardı. Çorba servisini yapmıştım. Hâlâ hatırımdadır. Pirinçli pırasa çorbasıydı. Havuç, patates, soğan ve bolca maydanoz, taze nane ile pişirmiştim. Hafif, sulu, yaz çorbasıydı. Okullar kapanmış, Süheyla ile Profesör Halit adaya o gün varmışlardı. Biz Bayan Şirin ile iki aya yakın süredir buradaydık. O sene de erikler bahara durdu muydu, hanımım bana sandıkları, valizleri toplatmıştı. Profesör Halit ile Süheylacığı Moda’da bir başlarına bırakıp, biz ikimiz adaya geldiydik. Evi açmış, havalandırmış, yaz için hazır bir şekle şemaile sokmuş idik.

O akşam Süheyla ile Profesör Halit’in İstanbul’dan gelişini kutluyorduk. Mektepler yaz tatiline girmiş, baba kız adaya göçmüşlerdi. Bayan Şirin ilhamı kesilecek diye bir parça huysuzlandıydı fakat bence evin şenlenmesi onu da mesut edecekti. Evvelki ay memlekette ihtilal olmuştu. Bayan Şirin askerlerin idareyi ele geçirmelerinden memnundu. “Taşra zihniyetiyle memleketi idare etmeye kalkışırlarsa olacağı budur” dedi. Süheyla sınıf arkadaşlarıyla beraber Taksim Meydanı’na çıkıp askerlere çiçek verdiklerini anlattı. Profesör Halit Beyefendi’nin bazı kaygıları mevcuttu ama teferruata girmedi. Bayan Şirin son tablosunu yeni tamamlamıştı. Pek keyifliydi. Yakında Splendid Oteli’nde bir davet düzenleyecek, son eserlerini sergileyecekti.

Perdeleri, pencereleri hep açmıştık. Camın önünde gülibrişim pek tatlı hışırdıyordu. Dut ağacının dalları meyvenin ağırlığından eğilmişti. Bereketli bir seneydi. Radyoda bir piyano konçertosu çalıyordu. Süheyla’nın ayakları masanın altından tempo tutuyordu. Bendeniz Halit Bey ile Süheyla’nın şerefine fırında kuzu pişirmiştim. Bahçeden topladığım biberiyeden serpmiştim üzerine. Çorba kâselerini toplayıp sofraya tepsisi içerisinde kuzuyu getirdim. Süheyla ile Profesör Halit Bey bir kitaptan konuşuyorlardı. Bu kitap Süheylacığa pek tesir etmişti. Profesör bey ise bir yandan tabağına koyduğum eti keserken, bir yandan gülüyordu.

“O kadar uzun yazmasına ne lüzum varmış, iki bölümde ne dediğini anladık zaten.”

Süheyla itiraz etti. Kitabın dünyayı değiştireceğinden bahis açtı. Yazarı hanımın Rus olmasına rağmen İngilizce öğrenip, o tuğla kalınlığındaki kitabını İngilizce yazdığından dem vurdu. Konuşurken gözleri parlıyor, yanakları kızarıyor, yere vuran ayağının temposu hızlanıyordu. Bu kızı ilk defa böyle tutkuyla bir şeyden söz ederken görüyordum. Kapının yanında hazırda beklediğim yerde Bayan Şirin ile göz göze geldik. O da benim kadar şaşmıştı Süheylacığın değişmesine. Eğlenmişti de. Kaşlarını kaldırıp bana baktı. Çok hafifçe tebessüm ettim. Sadece Bayan Şirin’in göreceği kadar hafif. Tam o sırada Profesör Halit güldü.

“Saf aklın ürünü temiz gönüllü insanla kör kuvvetin çatışması. Homer’den beri anlatılagelen hikâye bu Süheylacığım. Bari senin Rus hanım biraz edebiyattan anla...”

Cümlesini tamamlayamadan sandalyesinde eğrildi. Ağzı çarpılmıştı. Dudaklarının bir yakasıyla gülüyor, diğeriyle öfkeleniyordu. Ben derhal yanına koştum fakat geç kalmıştım. Profesör Halit müthiş bir gürültüyle yere yığıldı. Masa örtüsüne tutunmak istediğinden onunla beraber tabağı da düştü. Kuzu etleri, püre ve salatası parkenin üzerine saçıldı. Elim ayağıma dolandı. Süheylacık oturduğu sandalyeye mıhlanmış bir kuş gibi titriyordu. Bayan Şirin peçetesini kucağından atıp yere diz çöktü. Elleri, yemekten önce derisinden boyaları temizlediğim becerikli parmakları Profesör Halit’in şahdamarını buldu.

“Sadık derhal bir araba bul! Git, Doktor Kemal’i getir!”

Sesi müthiş sakindi. Şuurum o sayede geri geldi. Derhal ayakkabılarımı ayağıma geçirip yola koyuldum.

Sonradan çok defalar düşündüm. O akşam Ada’da değil de İstanbul’da, Moda’daki dairede olsa idik Profesör Halit’i kurtarabilir miydik? O vakitler Büyükada’da hastane yoktu. İstanbul’a inmek bugünkü kadar zahmetsiz bir iş değildi. Vapur beklemek lazım gelecekti. Veyahut belki bir balıkçı teknesi ile Haydarpaşa Numune’ye yetiştirilebilirdi. Profesör Halit’e inme inmişti. Balıkçı teknesinin sarsıntısına dayanamazdı. Doktor Kemal yemek odasında Profesör Halit’in yanı başına diz çökmüş, bir eli beyefendinin başının arkasında, diğer eli nabzında tıbbi izahat veriyor, tüm ihtimalleri tane tane Bayan Şirin’e sıralıyordu. Halit Bey havale geçiriyordu. Doktor Kemal, beyin kanaması tabirini kullandı. Şuuru kapanmıştı. Yüzünün bir yarısı güler, diğer yarısı hâlâ kızar vaziyette kalakalmıştı.

Doktor Kemal onu rahat bir yere yatırıp vedalaşmamızı tavsiye edince ben Süheylacığı omuzlarından tuttum. Kızcağızım elimden kurtulup müzik odasına kapandı. Doktor Kemal ile ikimiz Profesör Halit beyefendiyi yemek odasının karşısındaki salona taşıdık, kanepeye yatırdık. Doktor Kemal çamlardaki evine dönmedi. Geceyi Bayan Şirin’in salonunda geçirdi. Bayan Şirin de uyumadı. Pencerenin önündeki yaldızlı koltukta oturdu. Süheyla sabaha kadar müzik odasından çıkmadı. Ertesi sabah koridordaki koşturmacayı, merdivendeki telaşlı ayak seslerini işitince Profesör Halit Bey’in ruhunu teslim ettiğini anlamıştır yavrucak. Bayan Şirin oturduğu yerden Doktor Kemal’in Profesör Halit Bey’in gözkapaklarını kapatışını, benim üst kattan getirdiğim beyaz çarşafla yüzünü örtüşünü, çenesini bağlamamızı, karnının üstüne bıçak koymamızı izliyordu. Yüzünden, dudaklarından ve hatta gözlerinden renk çekilmişti. Beyaz, şeffaf bir heykel gibiydi. İnsan onun da kocasıyla beraber can verdiğini düşünüyordu ister istemez.

Sonra birden kemanı işittik. Süheyla matemin melodisini icra ediyordu. Babasıyla defalarca etüt ettikleri bir parçaydı bu. Musiki odasının muazzam akustiği notaları evin her bir odasına taşıyor, yükselen seda duvara, cama, yerin parkesine, şöminenin taşlarına vurmak suretiyle çoğalıyor fakat bir türlü kontrbasın noksanlığını telafi edemiyordu. Bir zamanlar adını bile bilmediğim o çalgının yokluğu yüreğimde bir oyuk açıyordu.

Yerimizden dahi kımıldamadan o içli parçayı sonuna kadar dinledik.

Süheyla o günden sonra bir daha kemanını eline almadı. Bayan Şirin kontrbası İstanbul Devlet Opera ve Balesine bağışladı, piyanoyu ön odaya taşıttı. Ona da sonraki yıllarda el süren olmadı. Boşalan musiki odasına ben yerleştim.

Bazan, yatağımda bir başıma oturduğumda Süheyla ile Profesör Halit’in hayaleti beni ziyarete gelir. Yemek odasında ağlayan Bayan Nur’un başa sara sara defalarca çaldığı o parçayı kulaklarımın içinde duyarım. İçlenirim. Hiç âdetim değil iken iki damla yaş gözümden akar.

16

Selin bir hışım bahçeye fırlayınca gözyaşlarımı sildim. Adımlarının şiddetinden tüm ev sarsılmıştı, büfedeki kristaller hâlâ zangırdıyordu. Masa başından kalkıp pencereye yürüdüm. Selin’de bir telaş bir telaş. Bisikletini bahçe kapısından dışarı itiyor. Sutyen bile takmamış. Sokağa çıkınca ardına bile bakmadan pedala kuvvet yokuş yukarı vurdu. Bahçenin kapısı arkasından açık kaldı.

Holde Sadık Usta’yla burun buruna geldik. O da Selin’in çıkardığı patırtıyı merak etmiş. Ağzının içinde bir şeyler mırıldanırken yüzüme bakamıyor. Ağladığımı anlamıştır. Beni tanır. Gitti, kapıları kapattı, döndü. Burnumu çeke çeke peşinden mutfağa girdim. Çocukluğumdaki gibi eviyenin yanındaki mermer tezgâha tırmanıp oturdum. Bacaklarımı sarkıttım. Serindi. Sadık Usta büyükannemin öğle yemeği tepsisini boşaltıyordu. Başımı hafifçe çevirip arkamdaki pencereden bahçeye baktım. Her yer amma da kurumuş. Sonra laf olsun diye sordum.

“Sadık Usta sence Fikret nereye gitti?”

Başını kaldırmadı. Şehriye çorbasının arta kalanını eski bir yoğurt kâsesine döküyordu. Peyniri dükkândan alırken sardıkları yağlı kâğıtlara koydu. Ekmekleri ufalayıp ıslattı. Pencerenin pervazına kuşlar için dizdi. Sadık Usta israfa karşıdır. Ben olsam mesela büyükannemin tabağında bıraktığı tavuk parçalarını bir daha buzdolabına koymam. Nasıl olsa yenmeyecek. Sadık Usta onları bir cam kaba yerleştirdi. Peynir paketleriyle beraber buzdolabına kaldırdı.

Kimonomun cebinden tütünü çıkardım. Kâğıda incecik dizdim, sarıp kapattım ama yakmadan parmaklarımın arasında beklettim.

“Sabah çok erken çıktığını gördüm. Fikret’i diyorum. Hava aydınlanmamıştı. Bir an camiye mi gidiyor diye şüpheye düştüm. Fikret son zamanlar öyle tuhaflaştı, mistik, manevi konulara öyle bir kafayı taktı ki bayram namazına gittiyse şaşırmayacağım. Gerçi artık bu ülkede bir yere gelmek istiyorsan dine imana dönmeye mecbursun ya, Fikret’in durumu öyle değil.”

Burnumu çektim. Sadık Usta gömleğinin cebinden mendilini çıkartıp bana uzattı. Hâlâ yüzüme bakamıyordu. Sardığım sigarayı yanıma bırakıp mendili aldım. Beyaz üzerine ince mavi çizgili, tertemiz, ütülü Sadık Usta mendili. Birden gözlerim doldu. Neredeyse bir yüzyıldır ailemize eşlik etmiş bu adamın, bana, Selin’e, anneme, büyükanneme her ağlayışımızda kumaş mendilini uzatmış bu ulu çınarın yakında öleceğini düşününce yüreğim ezildi. Yeri hiçbir şeyle dolmaz bir boşluk açılacaktı hayatımızda işte o gün. Bizi birleştiren güç büyükannem kadar Sadık’tı. Belki de büyükannemden çok Sadık’tı.

“Çocukken ağladığımda da bu mendille gözlerimi silerdin, hatırlıyor musun Sadık Usta?”

Burnumu silmeye kıyamıyordum. Mendil öyle temizdi ki! Dün gecenin sarhoşluğu içinde silmeyi unuttuğum rimelim de bulaşacaktı. Sadık Usta buzdolabının raflarında bir şeyler düzenliyordu. Belli belirsiz başını salladı. Sonra döndü, kahve makinesinin filtresini çıkardı, içindeki yaş kahveyi çöpe boşalttı. Plastik çöpün kenarına altın filtreyi tak tak vurdu. Sigaramı yaktım. İlk nefesi verirken mendilin incecik mavi çizgilerini inceledim.

“Hani bir defa düşmüştüm. Burnumu bahçedeki basamağın keskin kenarına çarpmıştım. Şakır şakır kanıyordu. Yerlere kan damlata damlata senin odana koşmuştum. Senin de elin ayağın birbirine dolanmıştı. Hatırladın mı? Sonra burnum şişmişti. Baykuşa benzemiştim.”

Çöpün ağzını bağlarken mırıldandı:

“Siz çok afacandınız Bayan Nur. Sokakta çocukların alayını peşinize takar, bu bahçeye doldururdunuz. Bayan Şirin’in size hususi zaafı olmasa, o kadar şamataya tahammül etmezdi.”

Nihayet doğrulup yüzüme baktı. Ufak mavi gözleri bebek gözü gibi rengini yitirmeye başlamıştı. Sütlü mavi, ışığa göre değişen bir renk almış. Bir sigara da ona sardım.

“Kahve yapalım mı Sadık Usta? Türk kahvesi? Beraber birer sigara tellendirelim.”

Bakışlarını kaçırır, akşam yemeği için bir şeyler hazırlamam gerekir Bayan Nur filan der zannettim. Şaşırttı beni.

“Hay hay, Bayan Nur. Siz orta şekerli istersiniz değil mi? Ben de öyle içeyim. Kolay olsun.”

“Yaşa!”

Mutfakta kaldık. Ne de olsa Sadık Usta en çok burada rahat ediyordu. Ben de onunla mermer tezgâhtan bacaklarımı sarkıtarak konuşmaya alışıktım. Kahvemi alırken sigarayı uzattım. Sadık Usta sigara tiryakisi değildi ama sabahları çarşıya çıktığı zaman, Büyükada fırınında oturup tütün sardığını biliyordum. Hem parmaklarının sarısından anlıyordum hem de fırında çalışan çocuklar aralarında konuşurlarken duymuştum.

O karşıma, mutfak masasına oturdu. Sigarasından bir nefes alıp gözlerini kapattı.

“Anneniz pek ağlamıştı. Sizin burnunuzu sargılı görünce.”

“Evet kırk yılın başında İstanbul’a inmişti. Benim de o gün düşeceğim tutmuş.”

“Siz her gün bir yerinizi incitiyordunuz ama fark etmiyordunuz Bayan Nur. Bahçe kapısının tepesine tırmanıp, ata biner gibi oraya otururdunuz. Bahçevanın çocukları kapıyı bir ileri bir geri sallarken, cambazlık ederdiniz. Yüreğim ağzıma gelirdi.”

Güldüm. Cambazlığa meraklı bir çocuktum evet ama Sadık’ın anlattığı kadar haşarı değildim. Meraklıydım sadece.

“Sadık Usta, hani o burnumun kanadığı gün senin odana gelmiştim. Ağlıyordum. Çok korkmuştum. Sen yarama oksijenli su ve tentürdiyot sürdükten sonra beni yatağına yatırmış, bir ninni söylemiştin. Hatırlıyor musun?”

“Hatırlamıyorum Bayan Nur. Af buyurunuz.”

“Yabancı bir dildi. Ben nereden biliyorsun bu ninniyi diye sormuştum sana. Sen de anam söylerdi, demiştin. Gerçekten hatırlamıyor musun?”

“Maalesef Bayan Nur. Çocukluğumun üzerinden çok vakit geçti... Ben ninni bilmem. Size öyle gelmiş. Siz de çok küçüktünüz o zaman.”

İnatçı bir suskunlukla gözlerini terliklerine dikti.

Yalan söylüyorsun Sadık Usta! Sen de ben de bunu biliyoruz. O başka dili bülbüller gibi konuşabiliyorsun. Hani bir gün annemle Aya Yorgi’ye çıkmıştınız. Yaz ortası. Yıllar, yıllar önce. Benden, Fikret’ten çok önce. Sıcak bir gündü. Sen gün ortasında ev işlerini ve Bayan Şirin’ini bırakıp adanın arka tarafına geçmezdin ama çok sevdiğin Süheyla’yı kıramadın. Süheylacık babasının ruhu için dua etmek, kilisede mum dikmek istiyordu. Profesör Halit Bey’in yemek masasından yere devrilip de bir daha ayağa kalkmayışının üzerinden tam tamına kırk gün geçmişti.

Süheyla, beraber kiliseye çıkalım Sadık Usta derken, yeşil gözlerinde akmayan yaşlar titreşiyordu. Daha iki gün önce onu boğulmaktan kurtarmıştın. Süheyla iyi yüzücüydü ama o gün açılmıştı. Akıntının kuvvetini fark etmemişti. Dalgalar onu iyice uzağa atmıştı. Açıldığı yerde birden paniğe kapılmıştı. Denizin ortasında yapayalnızdı. Deniz, o güne kadar dost bildiği, yeşilini, mavisini kucakladığı su kütlesi birden kararmış, düşmana dönmüştü. Süheyla küçüklüğünü düşündü. Ölümün karşısında hayatın güçsüzlüğünü. Gülünçlüğünü. Kulağına dalgaların sesi doluyordu. Bir de nefesi. Hızlanan, ritmini yitiren nefesi. Kıyı karşısındaydı. Kat kat taraçaları, tanıdık ağaçları, pencerelerinde tahta panjurlarıyla her bir taşını ezbere bildiği güzelim ev yukarıdan ona bakıyordu. Ama Süheyla’nın attığı kulaçları onu eve yaklaştıracağına uzağa, daha uzağa atıyordu.

Kulaçtan vazgeçti. Kurbağa yüzmeye çalıştı. Çırpınmamalıyım, dedi kendi kendine. Gücümü harcamamalıyım. Sakin olmalıyım. Panik, onunla dalga geçer gibi yükseldi içinde. Mantığı, serinkanlı tarafı korku selinin altında yitti. İnsanın boğularak nasıl öldüğünü anladı birden. Bir an geliyor, ölüm korkuya tercih ediliyordu. Teslim oluyordu insan. Duyduğu dehşete tahammül etmek imkânsızdı. Boğulayım, dedi. Öleyim. Ve bunu der demez esas istediğinin bu olduğunu anladı. Eskiden, çok eskiden beri ölümü özleyen bir tarafı vardı. Babasının ölümüyle ilgisi de yoktu. Daha eski, annesine inat içine düşmüş bir tohumdu bu. Onu beşiğinde bırakıp atölyesine kapanan annesinin dikkatini çekmenin tek yolu kendini öldürmekti. Böylece Şirin Saka’nın yüreğinde bir yere sahip olacaktı Süheyla. Nihayet. Hiç solmayan bir sızı olacaktı. Sonsuza dek. Sanatına sızacaktı. Bıraktı kendini. Battı. Ama ciğerleri izin vermedi. Yuttuğu ilk su damlasıyla çırpınmaya başladı. Çırpındıkça batıyordu.

Sen onu o sırada görmüş olmalısın. Pikeleri silkelediğin yatak odasının penceresinden denize bakışını hayal ediyorum. Belki ilk önce martı zannettin. Oysaki bembeyaz bir eldi. Bir batıp, bir çıkıyordu. Evden dışarı nasıl fırladın, bahçeden aşağı tahta iskeleye nasıl koştun, suya dalıp dalgaların Süheyla’yı attığı açığa nasıl öyle hızla yüzdün, bu kadar iyi yüzmeyi nerede öğrendin hiç kimse bilemedi.

Saçları yosun gibi başına yapışmış Süheyla’yı iskeleye çıkarttığında ağlıyordun. Annemin güzel başı arkaya düşmüştü. Yüzü gibi boynu da morarmış, teni soğuktan, tuzlu suyun temasından buruşmuştu. Nefes almıyordu. Öldü sandın. Haksız da sayılmazdın. Nabzı varla yok arasında atıyordu; canı vücudu terk etmek üzere tereddütte bekleyen tüm ruhlar gibi onun ruhu da yükselmiş, ablak öğle güneşinin altında yaşanan dramı izliyordu. Gitmek kolaydı. Giderse annesinin hayatına bir iz bırakacaktı. Kalırsa hayata tahammül etmek zorundaydı. Sessiz, renksiz, izsiz.

Tahta iskelede Sadık Usta yosun saçlı Süheyla’yı dizlerine yatırmış, gömleğinden, boyun bağından, burnundan sular damlarken, bağıra bağıra ağlıyordu.

Bu olayı kimseye anlatmadınız. Süheyla’nın bir öksürüşle uyanışını. Göz göze geldiğiniz anda yaptığınız anlaşmayı. Yaşayacağım Sadık Usta. Öyle fena ağlıyordun ki senin hatırın için dayanacağım şu hayata.

Yıllar sonra annem ona neden denizde açılmadığını sorduğumda o günü anlattı. Böylece sırrınıza ben de ortak oldum.

Süheylacığın üzerine her zamankinden fazla titrediğin o günlerde kiliseye gidelim diye çok rica edince (annem benim gibi tutturmazdı, rica ederdi) karşı koyamadın. Hem zaten Bayan Şirin öğleden sonra uykusuna yatmıştı. Bir mum yakıp dönecektiniz en nihayetinde. Süheyla’nın Aya Yorgi Tepesi’ne çilekeşler gibi yürüyerek çıkmak niyeti güttüğünü henüz bilmiyordun.

Lunapark Meydanı’na kadar faytonla gittiniz. Ortalık tenhaydı. Gölgede başlarını yem torbasına gömmüş atlar ve faytonlarının arka koltuklarında uyuklayan arabacılardan başka kimse görünmüyordu. Süheyla seni tepeye çıkan yokuşa sürükledi. Toz toprak dimdik bir yokuştu önünüzde uzanan. Gençtin sen ama. Kaç yaşındaydın sahi? Kimse bilmez ki senin yaşını. Muhtemelen kırkına bile varmamıştın o sıralar. Benden gençtin yani. Ama çocukluğunda bile ihtiyar bir ruh taşıyan çocuktun sen. Bundan eminim.

Annemin yanında ağır ağır yürüyordun. Güneş karşıdan yüzünüze vuruyordu. Yolun iki yanındaki çalılıklara bugünkü gibi pis selpaklar değil, renkli kurdeleler, çanlar, adakları adanan evler, bebekler, kitaplar için küçük anahtarlıklar asılmıştı. Ama sen onları görmüyordun. Kasketinin örttüğü başın önüne eğikti. Süheyla’nın deri sandaletlerinin içinde toza toprağa bulanmış çıplak ayaklarına bakıyordun. Bir eşek tutabilirdik Bayan Süheyla, dedin. Ben yularından tutar çekerdim yukarı kadar. Olur mu öyle şey Sadık Usta dedi, annem. İnce çenesiyle önünüz sıra yürüyen, tepeden tırnağa siyahlara bürünmüş ufacık tefecik üç yaşlı kadını işaret etti. Uzun kirpiklerinin gölgesinde gözlerinin yeşili iyice ortaya çıkmıştı. İçin titredi. Çocuğun sayılırdı Süheyla senin. Eline doğmuştu. Başına bir şey gelecek diye ödün kopuyordu. İşte az kalsın boğuluyordu geçen gün. Profesör Halit Bey de ölmüştü şimdi. Ya kurtlar kaparsa kırılgan küçük Süheyla’yı? Güzelliği yüreğinde gururun değil, korkunun tellerini tıngırdatıyordu.

Kilisenin önündeki taşlıkta Süheyla mum yaktı. Başını mavi ipek bir eşarpla örtmüştü. Dua için açtığı küçük beyaz eli titriyordu. Sen bu tuhaf ayin sırasında ne yapacağını bilemedin. Kasketin elinde, başın önde, annemin arkasında durdun, bekledin. Aşağıdan, ayazma tarafından siyah cüppeleri içinde üç papaz çıktı. Alçak sesle aralarında konuşarak kiliseye yürüyorlardı. Süheyla’yı gözleri kapalı derin bir duaya dalmış görünce başlarıyla seni selamlayıp kiliseye girdiler.

Tam o sırada çan çalmaya başladı. Güneş yumuşamış, Heybeliada’nın arkasına geçmişti. Adanın bu en yüksek tepesini çevreleyen denizin mavisinde turuncular, sarılar oynaşıyordu. Karşıki Ruhban Okulu’ndan çana karşılık geldi. Karşılıklı iki tepeye kurulmuş iki manastır göklere seslendiler. Bir gün susmak zorunda kalacaklarını bilmeden bir o çaldı, bir diğeri. Sanki dünyada yaşanan haset ve siyaset bu tepelere varamazdı. Burası insanın dünyevi kimliğinden sıyrılıp saf ruh olarak varlığını sürdürebileceği bir ulvi tepeydi.

Çanların vuruşu bir süre daha mavilerin, yeşillerin arasında gitti, geldi. Senin yüreğin sıkıştı. Çok eski bir zamandan kalma, belki senin bile olmayan bir anı bilicine akmaya başladı. Süheyla başını kaldırdı. Gözlerinin içine baktı, gülümsedi. Gidelim Bayan Süheyla, dedin. Huzursuzluk karşı konulmaz bir sel gibi içinde yükseliyordu. Süheyla seni dinlemedi.

“Akşam ayini başlıyor, gel içeride biraz oturalım Sadık Usta.”

Mavi eşarbın çevrelediği yüzüyle Meryem Ana kadar güzeldi. Durup dururken aklına annen geldi. Durup dururken değil tabii. Annenin ismiydi Meryem. Süheyla’nın duru güzelliği, çanlar, içeriden gelen mırıltı ve tütsü kokusu sana Meryem ananın anısını getirecekti elbette.

Kilisenin içinde, arka tarafta Süheyla ile yan yana oturduğunuz tahta sırada birden fenalaştın. Papazlar kubbenin altında, aynı ilahiyi tekrarlayıp duruyorlardı: Kyrie eleison, kyrie eleison, kyrie eleison. Sıcaktan, tütsüden, yokuş yukarı tırmanmaktan. Dedin sonra Süheyla’ya. O bir şey demedi. Tıpkı kırk gün önce babasının sandalyesinde eğrildiği gibi sen de yan yatıp Süheyla’nın omzuna devrildin. Genç papazlardan biri koşup yanınıza geldi, seni kilisenin serin taşlarına, yere yatırdılar.

Süheyla ilk o zaman duydu senin ağzından çıkan o başka dili. Genç papaz seninle konuştuğunda. Sen baygınlığın içinden ona cevap verdiğinde. Sözlerin tütsü dumanına karıştı. Genç papaz anneme dönüp bir şeyler sorduğunda ve annem anlamadığında, bir kez daha sen Sadık Usta, rüyanda konuşur gibi papazın sorusunu onun dilinde yanıtladığında.

Dönüş yolunda bu konuyu konuşmadınız. Dönüş yolunda hiç konuşmadınız. Eve vardığınızda güneş batmıştı ama hava hâlâ aydınlıktı. Sen mutfağa girdin. Ocağın önündeki yerini alıp akşam yemeğini hazırlamaya başladın. Süheyla odasına çıktı. Dudağının kenarında minicik bir tebessümle. Bu ikinci sırrınız oldu. Bu sırrınızı da yıllar sonra annem bana anlattı. Düşüp burnumu kanattığım gün bana söylediğin ninninin esrarını ona sorduğumda.

Sen de ben de tüm bunları biliyoruz ama konuşmuyoruz Sadık Usta. Susmayı, unutmayı seçiyoruz. Bildiklerimizi bilincin karanlık odalarına itiyoruz. İtelim bakalım. Yaşamanın başka bir yolunu öğrenmedik ki. O yüzden Fikret’e kızıyoruz. Bizi yoldan çıkartacak diye korkumuzdan. O yüzden bir an önce eve dönsün istiyoruz. Masanın başındaki yerine geçsin ve ondan beklendiği gibi davransın. Geçmişi eşelemesin.

Sadık Usta’nın sigarası yarısına bile gelmeden kül tablasında sönmüştü. Kahvesi çoktan bitmiş. Gözleri hâlâ terliklerine dikili, hiç kımıldamadan oturuyor. Tezgâhtan aşağı atlayıp, masaya geçtim. Uzanıp koluna dokundum. Yaz günü bile sırtından çıkarmadığı uzun kollu kahverengi gömleğine. Bir rüyadan uyanır gibi gözlerini kaldırdı. Alışkanlıkla masadaki tuzluğu, biberliği, zeytinyağı şişesini düzeltti. Boğazını temizledi. Son konuştuğumuz konuyu hatırlamaya çalıştı. Ninniden önce. Onun da benimle aynı anıya gitmiş olduğundan emindim ama bir yerinden bugünü yakaladı yine.

“Yarınki akşam çayı toplantısı için noksan bir şey kalmış mıdır Bayan Nur? Pastayı siz sipariş edecektiniz ve Bay Fikret de ikramları ayarlayacaktı fakat...”

“Merak etme sen Sadık Usta. Yarınki kutlama için biz her şeyi sipariş ettik. Sabah her şey eve teslim edilecek. Pasta dahil. İçin rahat olsun.”

İçini çekti. Başı önünde, konuştu.

“Bayan Nur, manav Hasan sabah iskelede abinizi gördüğünü söyledi. Vaporlardan önce bir vakitmiş. Ben aldanmıştır diye düşündü idim amma şimdi siz de sabah erken çıktığını söyleyince içime bir kurt düştü. Abinizin başı belada olmasın sakın.”

Güldüm.

“Yok yahu Sadık Usta. Fikret orta yaş bunalımına girdi. Kendine yeni uğraşlar edindi. Aile ağacımızı filan yapmaya kalkıştı. Dün Burak büyükanneme çocukluğunu anlattırdı ya, hani orada bir şey duymuştur. Aklına takılmış, uyuyamamıştır. Sizin eve gidip albümlere, eski gazetelere, bir şeylere bakacaktır. Akşama gelir. Yarınki kutlamayı hayatta kaçırmaz.”

Yeni bir sigara sarıp yaktım. Küllüğün kenarında unuttuğu sigarasını yaksın diye Zippomu Sadık Usta’ya uzattım. Almadı.

“Maziyi kurcalamak hayra alamet değildir Bayan Nur.”

“Neden Sadık Usta? Fikret geçmişte kalmış sırları açığa çıkartırsak cümleten rahatlayacağımıza inanıyor.”

Bunu onu iğnelemek için söylemiştim. Geçmişiyle ilgili bilinmezleri artık anlatsın, kabuğunu kırsın, içinde ne sakladıysa akıtsın diye. Ama o içine kaçmış mavi gözlerini dümdüz yüzüme dikti:

“Bir rahatsızlığınız mı var Bayan Nur?”

Sadık Usta böyle dümdüz sorunca birden içimde bir şeyler oynadı. Göğüskafesimde, karın boşluğumda kilitli bir kasa varmış, ya da ağzı taşla tıkanmış bir mağara ve açılmak üzere Sadık Usta’nın bu soruyu sormasını bekliyormuş. Ağzımda bir şeyler geveledim. Biraz kekeledim. Sanki çok fena, çok utanılacak bir şey yapmıştım. Ben ki hayatım boyunca kadın haklarını savunmuştum, şimdi nasıl oluyordu da bu yaptığımın utanç verici bir şey olduğunu düşünüyordum. Kendimi Sadık’ın gözünden gördüğüm için mi utanç yanaklarımdan şakaklarıma tırmanıyor, tüm kafamı yakıyordu?

Sadık Usta bulanık süt mavisi gözleriyle yüzüme bakıyordu.

“Bayan Nur? İyi misiniz? Sakın ola, hasta filan olmayasınız?”

Kollarımı masaya, başımı kollarıma dayayıp yüzümü kapattım. Saklandığım yerden sesim boğuk boğuk çıkıyordu. Yumaklar dolusu sıkıntı bir anda çözülüverdi.

“Sadık Usta ben bir bebek aldırdım. Ben... Ömrümde bir defa hamile kaldım. Hem de kırk iki yaşında. Allah’ın lütfuydu. Ama ben gittim o cana kıydım, Sadık Usta. Ben çok... çok kötü bir şey yaptım.”

Kaplumbağa derisi gibi kabuklu eli başıma dokundu. İskemlesini benimkinin yanına çekmiş, nasırlı avuç içleriyle saçlarımı okşuyordu. Ağlamaya başladım. Hıçkırmadan, usulca. Yaşlarım ılık ılık yüzümden kimonomun koluna aktı. Sadık Usta kulağıma eğildi. Gözlerimi yumdum.

Orada, kaç dakika kaldık bilmiyorum. Ağlarken mutfak masasına başımı dayadığım yerde uyuyakalmışım. Uyandığımda Sadık Usta yanımda değildi ama o eski ninni kafamın içinde hâlâ tınlıyordu.

17

Horoz Reis’in çay bahçesinden eve neredeyse koşarak geldik. Selin sabırsız, heyecanlıydı. Yine de iki arada bir derede bisiklete beraber biner miyiz diye ağzımı aradı. Daha çabuk gidermişiz. Seni gidi küçük Lolita! Duymazlıktan geldim. Zaten bacaklarım ağrıyordu. Bir kez daha arkamda İskandinav kemikli Selin’i taşıyacak gücü bulamayabilirdim. O da üstelemedi. Ağır antika bisikletini iterek yanımda hızlı hızlı yürüdü. Yürürken durmadan konuştu.

Şirin Hanım’la kütüphanede eski fotoğraflara bakıyorlarmış ve ninesi inanılmaz bir şey söylemiş. Bir sır. Ben kesin bayılacakmışım. Hikâyemin tüm akışı değişecekmiş. Röportajın yayımlandığı cumartesi sabahı gazete kapış kapış gidecekmiş. O da sosyal medyadan link verecekmiş ki arkadaşları ne acayip bir aileden geldiğini anlasınlar. Şirin Hanım altın yumurtlamış. Ama o sırrın ne olduğunu bana Selin söylerse büyüsü bozulurmuş. Muhakkak Şirin’in ağzından duymam gerekiyormuş. O yüzden eve daha hızlı gitsek iyiymiş. Ninesi bir anlattığını bir daha anlatmayabilirmiş.

Ben bu büyük sırrın beni fazla şaşırtacağını zannetmiyordum. Muhtemelen benim zaten yıllar önce duyduğum sansasyonel bir dedikoduydu ama konuşurken soluğu tıkanan Selin’in hevesini kursağında bırakmamak için ilgili göründüm. Hatta heyecanlı. Zaten onunla bisiklete binmediğime bozulmuştu. Kızı bir de ilgisizliğimle üzmeyeyim. Aslında aklım kaydın son dinlediğim bölümünde kalmıştı. Dikkatle bir daha dinlemek istiyordum.

Evin içi kahve kokuyordu. Kulağıma klasik müzik çalındı. Tanıdık bir parça. Yemek odasından geliyordu. Önünden geçerken hızlıca içeri göz attım. Boştu. Masa temizlenmiş, toplanmış. Selin beni merdivenin arkasında kalan kapıya sürükledi. Arkada, bahçeye açılan kapının önünde Sadık Usta eğilmiş, yemek artıklarını ayaklarına dolanan üç tekir kediye pay ediyordu. Bizi duymadı. Kamburunu çıkartmış, eğildiği yerde bir şarkı mırıldanıyordu. Kütüphaneye girmek yerine bahçede onunla çene çalmayı tercih ederdim. Mülakat değil, röportaj değil, söyleşi bile değil. Baş başa sohbet. Bana anlatacağı şeyler vardı muhakkak. Onunla ilgili değil, benimle ilgili bir şey. Bakışlarında gördüğüm ama çıkartamadığım bir anlam... Ama Selin kararlıydı. Kaytarmama fırsat vermeyecekti. Kapıyı açmış, sabırsız bir yüzle bekliyordu.

Peki, tamam geliyorum.

Peş peşe Şirin Hanım’ın stüdyosu, sığınağı, mabedi sayılan kütüphaneye girdik. Daha doğrusu o girdi. Ben eşikte kaldım.

Kalakaldım.

Bu evin bir odası çarpacaksa beni, elbette o oda burası olacaktı. Şimdiye kadar çarpılmamış olmam bile bir mucizeydi. Dün sabahtan beri bu evin iki katında, odalarında, kumsalında, bahçesinde, mutfağında dolanıp durmuş ve on yedi yıl önceki o üç günün hayaletinden korumuştum kendimi. Hatta unuttuğuma bile inanacaktım az kalsın. Fikret’in kayboluşu, Selin’in yakınlığı, Nur’un derdi, Ufuk’un yokluğu, Şirin Hanım’ın hikâyesi derken gençliğimin hayaletinin bana musallat olmayacağına ikna olmuştum. Neredeyse.

Oysa şimdi bu odanın eşiğinde duruyor ve içeri adım atamıyordum. O hayalet burada, beni bekliyordu. Şirin Hanım’ın oklava yutmuş gibi dimdik oturduğu kanepede, denize bakan pencerenin önünde, odundan, külden arınmış taş şöminede, arkadaki tek ayağı kırık çok süslü Rokoko çalışma masasının çekmecelerinde.

Düşmemek için kapının çerçevesine dayandım.

Selin kanepenin etrafından dolandı, halının üzerine diz çöküp yaşlı kadının ellerini yakaladı.

“Nine, Burak geldi. Dön bak, orada. Kapıda. Burak, gelsene içeri. Ne yapıyorsun orada öyle dikilmiş?”

Bu oda sahiden hâlâ böyle kokuyor mu? Beyinde koku merkeziyle hafızanın bitişik olduğunu okumuştum. Kokular o yüzden anıları beraberinde getiriyordu. Peki ya anılar? Bir odaya sinmiş anılar beyinde koku sanrısı yaratabilir mi? Yanmayan bir şömineye bakıp da odun kokusu alabilir mi insan? Ya da yıllar önce içilmiş konyak ile, soba üzerinde kaynatılmış çayın rayihası perdelerden, kanepenin döşemesinden, halılardan tütebilir mi?

“Nine, hadi anlat! Babanı anlat. Demin hani diyordun ya...”

Selin telaşlıydı. Kendi derdine odaklı insanların duyarsızlığına sahipti. Şirin Hanım’ın beni görmesi için çırpınıyordu. Bense eşikten içeri adım atamıyordum. Görünmez bir bariyer vardı önümde. Kokular ve anılardan örülmüş bir duvar. Toslarsam un ufak olacaktı. El değmemiş en kıymetli anılarım havaya karışıp hiç olacaktı. Bu kütüphane Selin’in önem kriziyle, Şirin Hanım’ın ipe sapa gelmez hikâyeleriyle örtüşecek, eskiler hafızamda solacaktı. Oysa bazı şeylere zaman elini sürmemeliydi. Ben bu odada hayatımın en güzel üç gününü geçirmiştim. On yedi yıl önce bir kış masalı yaşamıştım burada. Hayır, buraya başka bir anı bırakmamalıydım. Bırakamazdım. Bu mekân hafızamda o eski haliyle kalmalıydı. Şimdiki zamanın hatıramı değiştirmesine izin veremezdim.

Selin kanepeye oturdu. Bir ayağını altına alıp Şirin Hanım’a döndü.

“İki dakika önce burada oturuyorduk seninle. Hani fotoğraflara baktık. Süheyla’ya baktık. Sonra senin Paris’te, bir kafede çekilmiş bir resmin vardı. Anlattın: Modellik etmişsin. Üşütüp yatmışsın. Ondan sonra çocukluğundan bahsediyordun ve bir fotoğraf gördün. Bak dur bir dakika şimdi ben o fotoğrafı bulayım sana.”

Şirin Hanım kucağındaki kutuda duran fotoğrafları eşeleyen Selin’i dinlemiyor, sabit gözlerle şömineye bakıyordu. Yoksa o da mı orada ateşi görüyordu? O şömine yanıyordu. Başka bir zamanda, başka bir hayalde ama aynı mekânda. Kanepede Nur yatıyordu. Üzerinde kırmızı yeşil ekose yün bir battaniye. Gözleri çakmak çakmak. Odunları şömineye ben dizmiştim. Ya baca tüterse diye konuşuyorduk aramızda. Sadık Usta yaz sonunda, İstanbul’a göç ederlerken bacayı temizlemeden evi kapatmaz diyorduk sonra. Nur’un kolunu kaldıracak hali yoktu. Üşütmüştü. Ateşli yattığı yerden bitkin bir sesle beni yönlendiriyordu:

“Kızılderili çadırı gibi dizeceksin. Tepeleri bitişsin. Ortası boş kalsın. Boşluğa da çıraları yığ.”

Çıra? Çıra yok ki. Nasıl yok? Şu sepette de mi yok? Yok. Bahçeden çalı çırpı toplayalım o zaman. Dur ben de geliyorum. Bekle, kalkıyorum. Dalga mı geçiyorsun Nur? Bahçe kar altında. Zaten sen nereye çıkacaksın? Yüksek ateşle yatıyorsun. Yanıyorsun. Uzan şöyle. Ben yakacak bir şeyler bulurum. Sadık kilerde eski gazeteleri saklar. Oraya bak. Bakarım. Bakıyorum. Buluyorum. Çıra da burada Nur! Ah! Tabii ya, Sadık Usta boş bırakmaz evi. Çay koyuyorum. Sana çorba da yapacağım. Domates salçası ve pirinç buldum. Kuru nane de var. Buraya getir, sobanın üzerinde kaynatalım. Mutfak çok soğuktur. Ay donmuşsun Burak. Gel, gel çabuk gir battaniyenin altına. Ama ellerin çok soğuk, dokunma! Hele karnıma sakın dokunma. Bir şey yapmıyorum. Ateşini ölçüyorum sadece. Hadi, lan palavracı! Yanıyorsun sen Nur. Dur bakayım. Yapma Burak! Burnun da buz gibi. Çekil boynumdan. Burak... Ha, öyle güzel işte. Sarıl, sarıl, sarıl. Daha sıkı sarıl.

Şu şöminenin karşısında geçen üç güne hayatımın en güzel üç günüydü demeye dilim varır mı sahiden?

Hayır, buraya neden kaçarak geldiğimizi unutamam. İstesem de unutamam. Yaşadığım coğrafya izin vermez. Vermiyor. Kaçaklığın utancını hafızamdan silemiyorum. Bu kanepenin üzerinde, kırmızı, yün bir battaniyenin altında neredeyse tamamen giyinik halde ama dur durak bilmeden seviştiğimiz gecelerde hissettiğim utancı anılarımdan silemiyorum. Oysa bir tek hazzı hatırlamak isterdim. Nur’un alev alev yanan karnına elimi dokundurduğumda damarlarıma zerk olan, kasıklarıma yürüyen hazzı. Dışarıda kar nazlı nazlı yağarken başlayan öpüşmelerimizi, tamama erme gayesinden arınmış, telaşsız sevişmelerimizi. Niteliği değişen, genişleyen, cinsel zevkten daha derin, daha dolu bir tatmine dönüşen o bütünsel hazzı...

Ama adaya gelirken ardımızda, İstanbul’da, bir gecekondu mahallesinin tepelerinde sönen bir dünya bırakmıştık. Çamurlu yokuşları, küskün gözlü çocukları, kat çıkma umuduyla evlerin çatısına dikilmiş demir filizleriyle yeni yeni tanıdığımız, yüreğimizi ağrıtan bir dünya. Oradan kaçıp Şirin Hanım’ın mabedine sığınmıştık. Başka bir dünyaya inanmaya ihtiyacımız vardı. Bir de sevişmeye. Perşembe akşamüzeri adaya varıp ertesi gün ilk vapurla şehre, iki aydır hakkında haber yaptığımız o çamurlu, tozlu, acılı tepelere dönecektik.

Sonra kar yağdı, vapur seferleri iptal edildi. Geri dönemiyorduk. Gazeteyi aramıştık. Ben aramıştım. Ömer Abi’yi hayal kırıklığına uğrattığımıza inanıyordum. O ise bizden bunu bekler gibi konuşmuştu. İlk vapurla döneceğimizi, belki bir motor ayarlayacağımızı anlatırken beni dinlememişti bile. Kestirip atmıştı: Pazartesi gazetede görüşürüz. Nur’un gazeteye bir daha dönmeyeceğini ben bilmiyordum. Ömer Abi biliyordu, seziyordu.

Cuma günü kar duracağına, hızlandı. Tipiye çevirdi. Gökyüzü, yeryüzü, deniz, karşı kıyılar, hepsi beyaza kesti. Isınmak için evin tüm odalarını kapatıp bu kütüphaneye sığındık. Belki de zulme karşı geliştirdiğimiz bir gençlik silahıydı sevişmek. Haber dosyamız için gezdiğimiz tepelerde durmadan zulüm hikâyeleri dinliyorduk. Yetmiyordu. Zulmü seyrediyorduk. Yetmiyordu. Seyirci kaldığımız zulmün parçası oluyorduk.

Acı ateşimizi ateşliyordu. Ben Nur’un derisinde, derinlerinde kendimi kaybettiğim saatlerde ilk defa yetişkin bir erkek olarak bir kadınla birleşmenin anlamını kavrıyordum. Yeniyetme bir oğlanın aciliyeti içinde değil, tamamlanan bir insanın doyumuyla. Nur da aynı şeyi hissediyor muydu? Bilmiyorum. Beni istiyordu. Orası kesin. Karnına dokunduğumda elimi aşağıya, düğmesini çözdüğü pantolonundan içeri iten oydu. Parmaklarıma sıcak, çok sıcak organının kuytularında onun eli yol gösteriyordu. Kaç defa boynuma sarılıp, vücudunu benimkine dayayarak (sıkı, daha sıkı sarıl!) sadece parmaklarımın ritmiyle doruğa çıkmıştı.

O zamanlar çok genç sayılmazdım. Otuzuma az bir şey kalmıştı. Nur’la da başka kadınlarla da sevişmiştim ama ilk defa bir kadının cinsel hazzına bu kadar yakından tanık oluyordum. Nur’un bedeni benimki olmuştu. Parmaklarımın ucundaki zevkle elektriğe tutulmuş gibi sarsılıyordum. Samimiyet buydu belki de. Başkasının hislerini seninmiş gibi vücudunda duymak. Bu da bir başkasının düşüncelerini okumak gibi mahrem bir şeydi ve beni heyecanlandırıyordu. Yüksek ateşin kadınları tahrik ettiğini bir yerde okumuştum. Belki bu yüzden yorgun argın uzanmışken birden elleri kazağımın, gömleğimin altından tenimi buluyordu. Belki de sadece unutmak istediğinden. Nur unutmak için sevişen kadınlardandı.

O tepeler... Sözde kurtarılmış tepeler. Nur’un üniversiteye gittiği yıllarda defalarca bordo Fiat Uno’su ile eteklerinden geçtiği gecekondu mahalleleri. Biz şöminenin karşısında sevişirken orada, o tepelerde bizden bile genç insanlar bir dava uğruna ölüm orucuna yatıyordu. Çocuk yaşta kızlar, oğlanlar, oğlu kayıp analar, kocası yitik kadınlar, onlarca, yüzlerce insan... Direniş evleri dedikleri evlere gidip törenle bedenlerini ölüme yatırıyorlardı.

Eylem 2000 yılının sonbaharında F tipi hücre ve tecrit uygulamasına direnmek için cezaevlerinde başlamış, tutuklu yakınları ile direnişe destek vermek isteyenlerin katılımıyla bu tepelere yayılmıştı. İki aydır devam ediyordu. Bizim gazete örüm oruçları direnişi için bir sayfa ayırmıştı. Nur’la benim dahil olduğumuz bir ekip her gün, yağmur çamur demeden o tepelerde geziniyor, kapıları çalıyorduk. Nur genç kadınlarla konuşuyordu. Direniş evine yeni girenlerle. Gelin gibi giyinip, başlarına kırmızı bant bağlayan, vücutlarını, soluklarını ne için kurban ettiklerini bile doğru dürüst söyleyemeyen çocuk yaşta kızlarla röportaj yapıyordu. Açık yüreklilikle onları anlamaya çalışıyordu. Gözünün önünde sönüp gidenlere bakmamaya çalışarak sorularını soruyor, defterine notlarını alıyordu. Bazen yüzüne kapılar kapandığı oluyordu ama çoğunlukla kadınlar Nur’un iyi niyetini sezip aralarına alıyorlar, çay ikram ediyorlardı. Anneler kayıp oğullarını bulması için Nur’a yalvarıyordu. Genç kadınlar gerçeği yaz Nur yoldaş, diyorlardı. Bizim direnişimizi yaz. Davayı yaz diyorlardı. Dünyaya onların sesini bizim duyuracağımıza dair çocukça bir umutları vardı ki sonunda Nur’u bitiren de bu umut oldu.

Akşam yorgun argın çamurlu yoldan yokuş aşağı yürürken veya trafikte arabayı gazeteye sürerken Nur o gün dinlediği her hikâyeyi bana anlatıyor da anlatıyordu. Sanki ben de gün boyunca aynı mahallenin insanlarıyla konuşmamışım gibi kadınlardan duyduğu hikâyelerin tüm ayrıntısını veriyordu. İlk büyük işiydi. Heyecanlıydı. Kaptırmıştı.

Fazla mesai yapıyorduk, her akşam gazeteye dönüyor, harıl harıl yazıyorduk. Yan yana dizilmiş monitörlerin karşısında, klavyenin tuşlarına hırsla, hızla vuruyorduk. Pis bir oyuna alet edilmiş o genç bedenlerin soluşunu, canın her geçen gün gözlerden, taze tenlerden çıkıp gidişini yazıyorduk. Belki bir hayat kurtarırız diye yazıyorduk. Belki kamuoyunun dikkatini çekersek bu inat biter diye yazıyorduk. Nabızlar kalemlerimizin ucunda atıyordu. Biz yazmayı kesersek o insanların nabızları da susacaktı. Öyle sanıyorduk. Mesleğimizi müthiş önemsiyorduk. Büyük güçlerin küçük yaşamlar üzerinde sürdürdüğü müzakereler devam ediyor, bir türlü sonuç alınamıyordu. Kalbimiz ağrıyordu.

Sonra bir gün Nur tökezledi.

Tıkandı. Yapamadı. Kalem tutan eli titredi. Yazamadı.

Ölüm orucu direnişine son vermek için gerçekleştirilen “Hayata Dönüş” operasyonunun ertesi günüydü. Rumelihisarı’nda, Ali Baba’nın kahvesinde Fikret’e rastladığımız gün. Hava güneşliydi. Çok soğuk ama güneşli. Kar topluyor dedikleri cinsten. Dışarıdaki masalarda da tek tük oturanlar vardı ama çoğunluk soğuktan kaçıp sobanın başına geçmişti. Fikret içeride, pencere kenarında bir masada oturuyordu. Camlar buğulanmış, tost kokusu sigara dumanına karışmıştı. Yanındaki sandalyede Selin. Başında beyaz beresi, soğuktan kızarmış yanakları, güzel lacivert gözleriyle doğumuna uzaktan da olsa tanıklık ettiğim Selin. Bir an şaşırdım. Bu kadar çabuk büyüyeceğini tahmin etmiyordum galiba. Daha dün doğmuş bir bebek, bir süre daha bebek kalır diye düşünüyor olmalıydım. Oysa karşımda ana babanın karışımı bir organizma sayılan bilinçsiz bir canlı değil, konuşan, yürüyen, karar veren, irade sahibi bir küçük insan duruyordu. Çabucak hesapladım. Beş yaşına basmak üzereydi.

Fikret gazete okuyordu. Bizi görünce şaşırdı. Nur’un canının sıkıldığını hemen anladım. Vücudunda bir tel gerildi. Selin halasını görünce ellerini çırptı, sandalyesinden fırlayıp bize koştu. Nur bacağına sarılan, sarı örgülü küçük Selin’in farkına varmadı. Fikret’in masaya çarşaf gibi yaydığı gazetedeki “Hayata Dönüş” haberine bakıyordu. Cezaevinin önüne sürüklenmiş bitkin ve perişan kadınların fotoğrafları arasında tanıdık yüzler arıyordu. Her birinde biraz önce birinci elden duyduğu hikâyeyi görüyordu. Birbirlerine sarılmış ağlaşan, derisi kavrulmuş yüzlerini, dökülmüş saçlarının altında açılmış yaralarını bezle örtmeye çalışan bir deri bir kemik kadınların iki yanında yüzlerinde gaz maskesi, sırtlarında kamuflaj üniforması ve ellerinde makineli tüfekleriyle iki asker duruyordu. Fotoğraflara bakarken Nur’un yüzü soluyordu. Hızla, çok hızla soluyordu. Düşecek sandım. Kolunu tuttum. Kaskatıydı.

Biz Fikret’in gazetesine manşetten giren “Hayata Dönüş” operasyonu hakkında çok şey biliyorduk. O haberde yazandan fazlasını. Çok fazlasını. Öğrenmiştik. Birinci elden. O sabah. Birkaç saat önce. O tepeler bir taş atımlık mesafeydi ne de olsa. Bir taş atımı kadar yakın ve dünyalar kadar uzak. Mesleğimizin gerçeği çarpıtıp tarihi yeniden yazma gücüne sahip olduğunun da farkındaydık. Yine de o sabah ilk ağızdan duyduğumuz hikâyelerle Fikret’in önündeki gazetede yazan haber arasındaki çelişkinin bizi böyle çarpacağını hesaplayamamıştık. Gençtik nihayetinde. Nur’un gözlerini Fikret’in masaya, çayının, tostunun, Selin’in Barbie bebeğinin yanına açtığı sayfadan ayıramaması o yüzdendi. O sabah Elif’ten duyduğu hikâye ile Fikret’in haber niyetine okuduğu metin arasındaki uçuruma aklı ermiyordu.

Elif, Nur’a evini açan kadınlardan biriydi. Bir hafta önceki eylem sırasında gözaltına alınmıştı. İki gece önce cezaevlerinde gerçekleşen operasyon sırasında koğuştaydı, yaralanmıştı. Sonra salınmış, mahalleye dönmüş, yokuşu tırmanırken yanından geçen Nur’un arabasına binmişti. İçleri yanık ellerini gösterirken ağlıyordu. Yaktılar bizi, diyordu. Tutuşmadan derimizi kavurdular. Yaz bunları diye Nur’a yalvarıyordu. Sayıklıyordu. Koğuşun tavanından iniveren bir hortumdan yayılan kara dumanı. Bir anda yanmaya başlayan derileri. Çığlıkları. Boğulanları. Ayaklarının dibinde can veren kadınların isimlerini. Kollarından sürükleyip dışarı çıkartılışlarını. Saçları, yüzleri, boynu yanmış dostlarını, komşularını...

Nur Elif’i evine, arabayı da evin karşısındaki arsaya bırakıp, kahvede beni bulmuştu. Ben de mahallenin erkekleriyle kahvede operasyonu konuşuyordum. Konuşacak başka konumuz yoktu ki. Herkesin çocuğu, torunu, kardeşi vardı cezaevinde. Bir kısmı direnişin parçasıydı. Bir kısmının alakası yoktu. Hepsi birden yanmışlardı. Hayatta mıydılar? Yaşayacaklar mıydı? Ah etmeyi bilmeyen erkeklerin yüzleri içlerine attıkları acıdan katılaşmıştı. Nur içeri girince sesler kesildi. Bütün başlar ona döndü. Kürk yakalı deri montu, kızıl kısa saçları, Boğaz’dan esen ayaza rağmen atkıyla örtmediği beyaz ince boynu, gözyaşlarının içinde parladığı ela gözleriyle renksiz bir filme yanlışlıkla eklenmiş bir renkli kare gibiydi. Yanına gittim. Ağlamıyordu. Ağlayamıyordu. Bir şeyler yazmaya çalışıyordu ama kalem tutan eli titriyordu. Neredeyse yedi yıldır tanışıyorduk. Onu hiç böyle görmemiştim.

Onu o kasvetli erkekler kahvesinden çıkarttım. Hiç konuşmadan tepeden Boğaz’a indik. Arabayı ben kullandım. Rumelihisarı’nda, Nur üniversitede okurken sık sık geldiğimiz Ali Baba’da çay içecektik. Elif’i ve o tepeleri, kahvedeki dertli erkekleri, direniş evlerinde ölüme yatan gençleri, hazırladığımız dosyayı bırakmak gibi bir niyetimiz yoktu.

Sonra Nur Fikret’in masasındaki gazeteyi gördü.

O gazetede Elif’in yaşadığı, anlatırken bile haykıra haykıra ağladığı vahşete “Hayata Dönüş” operasyonu adı verildiğini okudu. Sinir gazıyla zehirlenen, yakılıp yok edilen insanlara yapılan zulmün toplu hafızaya “Hayata Dönüş” adı altında kazınacağını anladı. Nur’un gözleri diğer masaların üzerindeki açık gazetelerin manşetlerine kaydı. Devletin şefkatinden bahsediliyordu. Kendilerini ateşe verdiler. Örgüt yaktı, jandarma kurtardı. Sahte oruç, kanlı iftar. Nur’un gözleri manşetten manşete geçerken titremesi artıyordu. Gerçek asla ortaya çıkmayacaktı. Dünyanın en acar gazetecisi de olsan, tüm kanıtlarıyla yaşananları aktarma imkânın ve gücün de olsa iktidar tarafından durmadan yeni, sahte gerçeklikler üretilecek ve senin hikâyene asla inanılmayacaktı. Nur etrafındaki masalarda bunu görüyordu. İktidar devletten, örgütten, partiden, polisten çok daha büyük bir şeydi. İktidar gazetede okuduğu sahte habere inanan ve sonra onu unutan insanlar bütünüydü. İktidar Elif’in masumiyetine asla ikna olmayacak Fikret’ti.

Nur bacaklarına sarılmaya çalışan Selin’i kenara itti, masaların arasından koşarak dışarı çıktı. Az kalsın sobanın üzerindeki çaydanlığı deviriyordu. Fikret arkasından “Küçücük çocuğa yapılmaz böyle Nur!” diye söylendi. Nur duymadı. Çoktan bahçeden kaldırıma inmiş, sağına soluna bakmadan caddeyi geçmişti. Arkasından kornalar öttü, pencereden başlarını çıkartan şoförler bağırdı. Nur onları da duymadı. Denize dönmüş, yün eldivenli elleriyle yüzünü örtmüştü. Peşinden fırladım. Fırlamadan önce yarım ağız Fikret’ten özür diledim. Gönülsüzce. Gözleri dolu dolu olduğu halde altdudağını ısıran Selin’in sarı uzun örgülerini okşadım.

Karşıya geçince Nur’a sarıldım. Soğuktan, sinirden titriyordu. Rüzgâr artmıştı. Beremi başımdan çıkartıp ona giydirdim. Yanakları kızarmış, gözlerinin elası yeşile dönmüştü. Onu öpmek istiyordum ama Fikret bakıyordur diye cesaret edemedim. (Zaten yine ayrı olduğumuz bir dönemdi. Büyük depremden sonra kısa bir süre sevgili olmuş, sonra Nur yine arkadaş kalalım diye tutturmuştu.) Onu itiraz edemeyeceği kadar sıkıca sardım. Zulmün karşısında beraber duracaktık. Yazacaktık. Vicdanlı, iyi insanlar vardı bu ülkede. Ve dünyada. İyilik daima kazanırdı. Dünyayı değiştirebilirdik. Biz ikimiz. Dünyayı değiştirmeyeceksek bir kişinin hayatını kurtarabilirdik. Elif’i ikna edebilirdik mesela. Ölüm orucuna yatmazdı. Yaşardı. Nur konuşursa Elif direniş evine girip kendini kurban etmezdi.

Böyle şeyler söyledim. Onun mesleği çoktan terk ettiğinin farkında değildim. Cevap vermedi. Bebek’e yürüdük. Oradan Arnavutköy’e. Oradan Beşiktaş’a. Nur’un omzuna sardığım kolumu yol boyunca gevşetmedim. Rüzgâr sertleşti. Boğaz’ın suyu içli, açık maviye döndü. Soluğunu tutmuş gibi, cam gibi duruyordu. Acıklı bir renkti. Kar alametiydi.

Beşiktaş’a vardığımızda Nur alışmadığım kadar yumuşak bir sesle,

“Burak” dedi. “Adaya gidelim mi?”

Arabayı ne yapacağız diye sormadım. Nasıl olsa dönecektik. Park ettiğimiz arka sokakta bizi beklerdi. Teybi çoktan çalınmıştı zaten.

Biz vapurdayken gökyüzü karardı, kar bastırdı. Deniz soluğunu bıraktı. Çırpınmaya başladı. Vapur uzun uzun düdüğünü öttürdü, iskeleye zor yanaştı. Ve sonra ben hayatımın en güzel üç gününü yaşadım. Hikâyelerini yazmaya söz verdiğimiz insanları, ellerinin derisi kavrulmuş Elif’i ölmeye yattıkları tepelerinde bırakıp geldiğimiz bu evde, şömine karşısında, şu hemen önümdeki kanepede.

Selin benden ümidi kesmiş, kadife kaplı bir kutudan çıkarttığı fotoğrafları yaşlı kadının kucağında kenetlediği kemikli parmaklarının arasına sıkıştırıyordu. O da zamanı geri çekmeye uğraşıyordu. Büyükannesini yarım saat önceki noktaya taşıyabilirse beni inanılmaz hikâyesi, o büyük sırrıyla etkileyeceğine emindi. Oysa geriye dönüş yok Selin. Ben çok uğraştım. Hatta şimdi anlıyorum ki son on yedi yılımı bu kütüphanede yaşadığım o üç güne geri dönmek için yaşadım. Mutluluk burada tutsak kalmıştı. Bir genç adamın utanç, acı, haz ve aşk karışımından kamaşan kalbinde. Ama geçmiş şimdiye çekilmiyor Selin. Şimdide bile kalınmıyor. Sizin neslin çok sevdiği tabiriyle anda kalmak diye bir şey yok. An, onu düşündüğün saniyede geçmiş denen filmin bir karesine, anıya dönüşüyor. Hayat anılardan başka bir şey değil. Anılar ise kayıpların anlamından ibaret.

“Selin...”

“Bir saniye Burak. Bir saniye. Nine, bak bana. Dinliyor musun? Kahvaltıyı yeni bitirmiştiniz. Yardımcı abla çay demliyordu. Baban sonra...”

Bir şey söylemeden kütüphaneden çıktım. Arka bahçede Sadık Usta’nın şarkısı kesilmişti. Kendisi de ortalıkta görünmüyordu. Merdivenin yanından hole çıkınca durdum. İlk anda kapıdan giren ışıkta gözüm kamaştı ama sonra onu gördüm. Mutfak kapısına yaslanmış, sırtında kıpkırmızı vişnelerle bezeli koyu mavi ipek kimonosu, elinde tütün paketi, ağlamaktan ya da fazla uyumaktan şişmiş, temizlenmiş parlak gözleriyle bana bakıyordu. Durdum. Onu seyrettim. Yüzünde, bakışında beraber geçirdiğimiz yılları gördüm. Sevdiğim kadın. En yakın dostum. Gençliğimin tek tanığı.

Uzunca bir süre karşılıklı durduk. O mutfak kapısında, ben merdiven altında. Kütüphaneden Selin’in ayak seslerini duyunca yürüdüm, holü geçtim. Nur elini uzattı. Tuttum. Avuç içinin derisine yağmur sonrası toprağın yumuşaklığı yayılmıştı. El ele yemek odasına girdik. Kapıyı ardımızdan kapattık. Öğleden sonrasının tembel, sarı ışığı parkeye düşmüştü. Mobilyanın ahşabından sıcak, mayhoş bir koku yayılıyordu. Dün kahvaltı ettiğimiz masaya yan yana oturduk. Pencerenin önündeki gülibrişimin incecik yaprakları belli belirsiz bir esintiyle titriyordu. Nur’un eli hâlâ avcumun içindeydi. İçinin yandığını bir bakışta anlayacak kadar iyi tanıyordum onu.

18

Burak gidince ninemi bırakıp pencerenin önündeki koltuğa çöktüm. Hırsımdan ölecektim. Gözlerimden ateş fışkırıyordu. Elime geçen süslü, sırmalı yastıkları yerden yere vurmak istiyordum. Yumruklamak, tekmelemek, havada pamuklar uçuşana kadar duvarlara, eşyalara çarpmak. O da kesmezdi ya. Esas istediğim ninemi sarsmaktı. Sıska omuzlarından yakalayıp silkelemek, hıncımı alana kadar sarsmak, sarsmak, sarsmak. Rezil ettin beni Şirin! Rezil, rezil, rezil. Yalancı, palavracı durumuna düşürdün. Burak onu buraya getirmek için ona oyun oynadığımı, planlar yaptığımı sandı.

Hole çıktım. Ninem başını kanepenin arkasına dayamış, uyukluyordu. Ümitsiz vaka. Kapının önünde durdum ve ilk önce neden durduğumu anlamadım. Bahçeye açılan kapının üzerindeki renkli camlardan hole düşen ışığın oyunudur. Ama sonra gözümün gördüğünü beynim algıladı. Yemek odasından içeri süzülen iki gölge. Ellerinden birbirine bağlı iki insan. Kapı çıt etti. Koştum. Yemek odasının kapısına vardığımda anahtar içeride, kilitte döndü. Hoppala! Bu evde her odanın çok büyük, masallardakine benzeyen siyah, ağır, demir anahtarları vardır ama bugüne kadar bir tanesinin bile kilitte döndüğünü duymamıştım. Onlar süstür, aksesuvardır. Kapıları kilitlemezler. Ne oluyoruz? Yaklaşıp, kapıya kulağımı dayadım. İçeriden Nur Halamın sesi geliyordu. Sonra Burak. Boğuk boğuk. Mırıltılar. Parkede yürüyen ayaklar. Sandalye gıcırtısı. Ve müzik. Albinoni.

İşte o an kan beynime sıçradı. Tam kapının koluna asılıp açmaları için zorlayacaktım, bir güç beni durdurdu. Selin ne yapıyorsun? Esas onlar ne yapıyorlar içeride? Abi, ben ne salağım! Gözümün önündekini nasıl göremedim? Bu ikisi bir ilişki, bir affair yaşıyorlar. Halam Ufuk Eniştemi aldatıyor. Hem de burnumuzun dibinde. Benim burnumun dibinde. Ben de salak gibi Burak’tan medet umuyorum. Dün gece odama gelmesini bekliyorum. Oysa dün geceyi kimin odasında geçirdiği besbelli. Babam da bu yüzden gitti işte. Bu iğrenç duruma göz yummak istemedi. Ufuk Eniştem de gelmiyor bu yüzden.

Ufuk Eniştem dünyanın en tatlı, en düzgün insanıdır. Ona bu yapılmaz. Hayatta yapılmaz. Allah kahretsin ya! Fuck you! İkinizden de nefret ediyorum. Eğilip anahtar deliğinden içeri baktım. Bir tek kapının karşısına denk gelen pencere ve önündeki gülibrişimin yaprakları görünüyordu. Hep de ters açılar beni bulur zaten. Nerede bunlar? Sesleri de kesildi. Ya da Albinoni yüzünden duyamıyorum. Sevişiyorlar mı? Evin üst katı oda doluyken neden yemek odasında sevişiyorlar? Fantezi olsun diye tabii. Nur Halam masaya yatmıştır. Kimonosunun kuşağı açık. Etekleri masadan sarkıyor. Burak onun üzerinde, halamın o uzun, beyaz boynunu öpüyordur. Hayatımda ilk defa bir duygu etimi kesti. Acısı o kadar gerçek, o kadar fizikseldi. Canımı yaktığı halde Nur Halamın tecrübeli elleriyle Burak’a zevk verecek noktalara dokunduğunu, nefes nefese öpüştüklerini hayal ettim. Hayal filan değil, eminim. Bunca sessizliği başka ne açıklayabilir?

“Bayan Selin?”

Shit! Sadık’a yakalandım iyi mi? Doğruldum. Ağır ağır ona döndüm. Başımı kaldıramıyordum. Kahverengi deri terliklerine gözlerimi diktim. Sadık Usta’nın kemikli yamuk başparmağı terliğin önünde iz yapmış. Söyleyecek sözüm yok Sadık Usta. Rezilin tekiyim ben. Obsesif bir hastayım. Ama hayır. Bir dakika. Söyleyecek sözüm var. Daha dün aynı kapıya kulağını dayamış içeriyi dinleyen sen değil miydin? Sabah kahvaltı sırasında…

Sırtımı dikleştirdim. Sadık Usta benimle göz göze gelince iki adım geri attı. Ne düşündüğümü anlamıştı. Bu konu aramızda kalacaktı. Ödeştik. Bu kapının arkasında yaşananları sen ve benden başkası bilmeyecek Sadık. Eski Türk filmlerindeki kötü adamlar gibi bir iç ses hayal ettim kendime. Manyak manyak gülmüş de olabilirim. Sadık Usta bir tuhaf görünüyordu. Saçı mı dağılmış? Ama doğru dürüst saçı yoktur ki. Bir tarafa yatırdığı uzun bir tutamı ve kulaklarının üzerinde biraz grilik. Hayır, başka bir şeyi dağılmış. Üstü başı? Bakışları? Aman şu anda hiç onunla uğraşacak halim yok. Daha önemli konular var gündemde.

Bisikletimi kapıp sokağa çıktım. Çıkarken bahçe kapısını özellikle çarptım. Kapıya asılı çanın sesi bizim sıcak, boş yokuşta fena yankılandı. Reşat Nuri’nin evinin orada, yokuştan aşağı bıraktım kendimi. Frene hiç dokunmadım. Rüzgâr saçlarımı savurdu. Gözlerimi kapattım. Arınmak istiyordum. Hepsinden, her şeyden. Yokuşun ortasında bir yerinde gidon kırdım, sağdan dümdüz yukarı vurdum. Bu sıcakta çok dik bir yokuş çıkmam gerekecekti ama en azından insanlığın yüz karası kalabalıktan kurtulacaktım. Bayramcılar yollarını kaybetmedikleri sürece adanın ara sokaklarına girmezlerdi. Göğsümden karnıma şıpır şıpır ter aktı. Ciğerlerim oksijenden patlayacak, öyle acıyor. Dalağım da şişti. Yine de bir türlü hayalimden Burak’la Nur Halamın sevişme sahnesini silemiyordum. Hâlâ devam ediyorlardır. Nur Halam orgazm olmuştur. Yemek masasının üzerinde. İğrençsiniz!

Nikola Manastırı’nın orada kesildim. Soluk soluğa durdum. Ayaklarımı yere basıp alnımı gidona dayadım. Manastırın beyaz ahşap binası ormanın içine sessiz bir biçimde uzuyordu. Pencereler kapalı, perdeler çekik. Bekçi veya karısı olsa da bir bardak su istesem keşke. Dilim damağıma yapıştı. Yanımdan iki lavuk geçti. Sıcaktan yüzleri, enseleri kızarmış, pis jöleli saçlarından yanaklarına ter akıyor. Beni yabancı turist kızı sanıp laf atmaya kalkıştılar. Sonra da gerzek gerzek güldüler. Çok enteresan bir bok söylediniz sanki.

“Hello baby, can i help you?”

Ters ters baktım. Korkmuyorum sizden ve çatlak boru gibi çıkan seslerinizden. Ne de olsa altımda bisikletim var. Yanaşmaya kalkışırlarsa basar giderim. Beş para etmez ciğerlerinizle peşimden koşamazsınız. Tıkanırsınız. Bastım pedala. Lunapark Meydanı’na kadar durmadım. Nefesim açılmış, ritme girmişti. Kafam da nefesimle beraber açılıyor, delibozuk duygularım bacaklarımın hareketiyle bir düzene oturuyordu. Nur’la Burak’ın sevişmesi bitmiş olmalıydı şimdi. Belki pişmandılar. Bir an gözleri dönmüştü. Belki de sevişmemişlerdi. Ne fark eder? Yemek odasına kapanıp kapıyı arkalarından kilitlemelerini gerektirecek derecede mahrem bir şey yapıyorlar işte. İster sevişsin, ister sevişmesinler. Sevişmesinler, ne olur sevişmesinler. Canım acıyor onları iç içe inlerken düşünürken. Düşünme o zaman Selin. Düşünmeden duramıyorum!

Lunapark Meydanı ana baba günüydü. Sefil vaziyette atlar burunlarını yem torbalarına gömmüşler. İki lokma saman yiyip hadi yine deh. Bu sıcakta Büyük Tur Yolu’na vur nalları. Görmemişlerin gönlü hoş olsun, arabacı mafyasının cebi dolsun. Durup tişörtümle yüzümdeki teri kuruladım. Eşeklerin etrafında bir grup çubukların ucundaki telefonlarıyla deliler gibi selfie çekiyordu. Fonda boncuk kolyeli, sürme gözlü eşek başı, önde papatya tacı ile süslü eşek kafalılar korosu.

Bisikleti kilitleyip yokuşa vurdum. Arka cebimden telefonumu çıkarttım. Kulaklığı bağladım. Rastgele çal. Tori Amos başladı. I’m not in love. Hah, tam havası. Bu albümü Ufuk Eniştemin koleksiyonundan bilgisayara indirmiştim. Harika bir koleksiyonu var. Hem CD, hem plak hem de bilgisayarında bir dolu eski yeni sıkı albüm var. Bizim kızlarla kurduğumuz grupla kendi bestelerimizi yapana kadar cover’larını çalabileceğimiz birçok parçayı da Ufuk Eniştem sayesinde keşfettim. Daha ben bile grubun nasıl parçalar çalacağını bilmezken, sırf Ayşe’nin piyano, benim de basgitar çalacağımızı duyunca önüme dört tane plak, iki tane de CD koyuvermişti. İşte Tori Amos. Eniştem şıp diye anlamıştı. Of! Ufuk Enişte ya! Sana yapılır mı bu? Ben şimdi sizin evde kalırken nasıl yüzüne bakacağım? Yaktın beni hala.

Durdum. Öyle hızlı yürüyorum ki çabucak yükselmiştim. Arkama döndüm. Büyükada ayaklarımın altında. Tam karşımda Hristos Tepesi. Neden oraya gitmedim ki? Günübirlikçiler Aya Yorgi’ye çıkar, kimse Hristos Tepesi’ni ve oradaki manastırı bilmez. Babam götürmese ben de bilmezdim. Geçen yaz sonu yolumuz düşmüştü. Yürüyüş yapıyorduk. Perili Köşk, Âşıklar Yolu, çamlar, Rum Yetimhanesi derken Hristos Tepesi’ne varmıştık. Ben oraya ilk defa gidiyordum. Ahşap, eskilerden kalma bir bina. Penceresi, kapısı kapalı bir manastır ve küskün kilisesi. Terk edilmiş herhalde. Otlar ilk katın pencerelerine kadar büyümüş, üst katın yeşil tahta panjurlarının arasından bitkiler çıkıyor. Babam kapıyı çaldı. Ben çok şaşırdım. Kimse açmaz sanıyordum ama ben yaşlarda bir çocuk açtı. Sessiz, sakin, terbiyeli bir tipti. İçeri girdik. Mumlar yanıyor. Biz zili çalınca çocuk bir koşu gitti yaktı herhalde. Babam duvarda şifacı ikizler Kozmas ile Damianos’un ikonasını görünce çok heyecanlandı. Bu ikona pek bir yerde bulunmazmış. Baktım. Bana bir şey demedi ama babamın ikonayla bir fotoğrafını çektim.

İstanbul’un en sevdiğim tarafı da bu işte. Her yerini bildiğinizi zannederken bir kapı açılıyor, uzak bir ülke hissi veren bir mekâna adım atıyorsunuz. Nur Halam da bir defa beni şimdi neresi olduğunu hatırlamadığım bir mahalledeki kiliselere götürmüştü. Ben İstanbul’da bu kadar çok kilise olduğunu bilmiyordum. Sadece İstiklal’deki büyük kiliseler var zannediyordum. Oysa gittiğimiz mahalle adım başı kiliseydi. Hem de kadınların kara çarşaflı, oğlan çocuklarının başlarında takkeyle dolaştığı bir mahalle. Ve her sokakta bir kilise. Üstelik bu kiliselerin İstiklal’dekilerle alakası yok. Ben tek başıma o mahalleye gitmem ya, gitsem bile iki eski apartman arasına sıkışmış kapılar dikkatimi çekip de içerisi hakkında merak uyandırmazdı. Kapılarının önünde durup zili çalıyorduk. Kapı açılınca da kendimizi güller, dutlar, kedilerle dolu bahçelerde buluyorduk. İnanılmaz bir şeydi. Aynen Alice Harikalar Diyarı.

O gün Nur Halam dedi ki:

“İstanbul’u yaşayan insanın seyahat etmesine gerek yok, gözünü açsın yeter. Sadece uzamda değil zamanda bile yolculuk edebilir.”

Ah Nur Hala ah! Sen de az şeytan değilmişsin.

Aya Yorgi Tepesi’ne varınca kiliseye girmedim. Bekçi kapıdaydı. Şortlu, askılı tişörtlü, atletli kızlara örtünmeleri için bej battaniyeler uzatıyordu. Ben paçalarını kestiğim kot şortumla evden çıktım. O pis örtülere sarınmak da istemiyorum. Sağa, Heybeli’ye bakan yamaca yürüdüm. Kayalıkları hep çiftler kapmıştı. Popomu koyacak bir taş parçası bulana kadar neredeyse Viranbağ’a kadar inecektim. Sonunda ayazmanın aşağısında bir yer buldum. Oturdum. Yorulmuşum. Ama yorgunluk sayesinde canımı yakan konuyu da birazcık unutmuşum. Güneş Heybeli tarafına geçmiş, aşağıdaki koyda deniz gümüş gümüş parlıyor. Çamlar suya eğilmiş. Kayalıkların kuytusunda gölgeler oynaşıyor. Keşke mayomu alsaydım yanıma. Aşağı inip yüzerdim. Oysa burada böyle mutsuz mutsuz oturmayı seçiyorum.

Nur Halam ise mutlu olmayı beceriyor. Yürürken birden durur. İki duvar arasına sıkışmış manolya ağacını gösterir ya da su birikintisinde banyo yapan güvercinleri. Yüzü güler. Burak da tabii ona âşık oluyor. Herkes halama âşıktır zaten. O kadar güzel değil aslında. Ufak tefek bir defa. Kalabalıkta görsen dikkatini çekmez. Annem Nişantaşı’nda yürürken insanlar döner bakarlar. Sarışın, yanık tenli, uzun boylu. Şık da giyinir. Nur Halam öyle değil. Saçı, gözleri, teni tamam, ışıltılı ama çarpıcı değil. Yine de bir yere girdi mi, etraf sessizleşir. Neden? İnsanlar onu hep ciddiye alırlar. Sanki derisinden saygı dumanı tütüyor. Saygıdeğer Nur Bulut. Kocasını aldattığını bilseler saygı duruşuna geçerler mi acaba? Yemek masasının üzerinde sere serpe Burak’la seviştiğini görseler yine de onu ciddiye alırlar mı? Nur Hanım buyurun, şöyle buyurun, oturun rahat, diye peşinde dolanır mı çay bahçelerinde garsonlar, kuaförler, House Cafe’deki çocuklar?

Telefonumu arka cebimden çıkarıp ekranına boş boş baktım. Canım sosyal medyadaki yapmacık bayram post’larını görmek istemiyordu. Herkesin ailesi Coca Cola reklamı gibi sanki! Bir de reklam aralarını görsek ya! Benim babam ise bizi bayram günü terk etti. Böyle bir post girsem insta’ya? Büyük punto, fon mor olabilir. Millet ne yorum yapar? Facebook’ta da paylaşırım. Bizim yaşlı takım da görür. Babam da görür. Nerede acaba? Numarasını tuşladım. Aradığınız kişiye ulaşılamıyor. Lütfen daha sonra tekrar deneyin. Denemeyeceğim bir daha işte.

Kilisenin çanı çalmaya başladı. Aşağıdan bir yerden üç papaz çıktı. Hepsi siyah cüppeli. Uzun eteklerini savurarak kiliseye yollandılar. Biri uzun kır sakallı ve göbekli. Diğer ikisi genç sayılır. Oturduğum kaya oyuğunda beni fark etmeden yanımdan geçtiler. Burada yaşamak nasıl bir şeydir acaba? Keşiş hayatı. Şu muazzam manzaraya karşı uyan her sabah. Çan sesleri. Dua et. Güneş doğsun. Ekmek ye. Kutsal sudan iç. Sonra yine dua et. Belki beni de böyle bir hayat paklar. Ana babaların yarım kalmış hayallerini çocuklar gerçekleştirirmiş ya... Genetik olarak aktarılan bir tür hayal ve arzu mirası. Babam da geçen yaz Hristos Tepesi’ne çıktığımız gün benimle bir sırrını paylaşmıştı. Yani sır mıydı bilmiyorum. Aramızda kalsın dediğine göre öyleydi.

“Aramızda kalsın Selin, ben de böyle bir manastıra kapanmak isterdim.”

Hatırlıyorum babam bunu söylediğinde, adaya akşam iniyordu. Işık turuncuya kırılmıştı. Sıcak çamlar ayağımızın altında hışırdıyordu. Biz yürüdükçe kozalaklardan tatlı, sıcak ahşap kokusu yayılıyordu. O zaman şöyle düşünmüştüm: Acaba adını koyamadığım o eksikliği babam da duyuyor mu? Onun da hayatın başlaması için bir şeyleri bekler gibi bir hali var. O zamana kadar yedek bir hayatla idare ediyor. Koskoca adam aslında. Onu baba değil de bir insan olarak görmek ne zor.

Birden aklıma korkunç bir şey geldi. Bir olasılık. Bir felaket. Dehşet içinde oturduğum kaya parçasında doğruldum. Ya babam intihar ettiyse? Ninemin babası gibi kendini öldürdüyse? Ya dün gece odama gelip bana verdiği öpücük veda öpücüğü ise? Aman Tanrım! Olabilir mi böyle bir şey? Saçmalama Selin! Neden saçmalayayım? Çünkü babanın intihar etmek için bir sebebi yok. Kimin var ki? Şirin Saka’nın babasının bir sebebi var mıymış?

“Ağzına sokup, tetiği çekti. Duvarlara hep kanı sıçradı. Çok sildik, lekesi çıkmadı.”

Cinnet, ağır depresyon, ani bir çöküş... Telaşla babamın numarasını tekrar çevirdim. Parmaklarım titriyordu. Aradığınız kişiye ulaşılamıyor. İçine sıçayım! Facebook’u açtım, babamın adını yazdım. Babam bir haftadır bir şey post etmemiş. Duvarında change.org’da imzaladığı şeyler dışında bir şey de yok. Bir sempozyumda çekilmiş, filtresiz, ışığı berbat, çekildiği haliyle anında yüklenmiş tipsiz üç fotoğraf. Instragram’ı da yok. Ne yapsam?

Ayağa kalktım. Başım döndü. Uçurum ve deniz yaklaşıp, uzaklaştı. Kiliseden ayinin uğultusu geliyordu. Bir esinti çıktı. Adanın en yüksek tepesindeyim. Altımda kayalıklar, kayalıklar. Bakma aşağı! İleri bak. Ufuk çizgisine bak. Derin nefes al. Köpek adası, Heybeliada, Burgaz. Sonra mavi, mavi, ufuk çizgisine kadar mavi... Babam ya kendini denize attıysa? Köprüden atlayıp intihar eden çok. Al işte, Nur Halamın bile iki arkadaşı var. Köprüden atladılar. Bir arkadaşı da kendini evin bahçesindeki ağaca astı. Yani boşuna telaşlanmıyorum. Bir intihar dalgası sarmış bunları. Peki, Aya Yorgi’den atlayıp da intihar edilir mi? Edilmez Selin edilmez. Ama başına silah dayayıp? Sırtında tek bir çanta. Çantada tek bir tabanca. İntihar edecek adam gömleklerini, pantolonlarını neden alsın ki? O yüzden hepsi yerli yerinde asılıydı. Bilgisayarını neden aldı peki? Son anını videoya çekmek için tabii ki! Akıllı telefonu yok ki! Dijital her işini o eşek ölüsü laptop’ta görür. Fikret Bulut sırtında bilgisayarı ile sabah erken Viranbağ Koyu’na iner ve BOM! Aman Allahım!

Sonraki davranışım çok mantıklı değildi. Kabul ediyorum. Ama hainlik olsun diye de yapmadım. Aklıma bile gelmedi. O sırada sadece babamı düşünüyordum. Paniğe kapılmıştım. Elimde telefonla kayanın üzerinde leylek gibi kalakalmıştım. Telefonun ekranına boş boş bakarken parmaklarımın benden bağımsız olarak ne yaptığının yeminle farkında değildim. Ancak kulağımda bir erkek sesinin “Alo, Selin? Orada mısın? Duyuyor musun?” dediğini duyunca Ufuk Eniştemi aradığımı anladım.

19

Bayan Şirin’in öğle yemeği tepsisinde bıraktığı tavuk parçalarını kedilere pay ettim. Oyunbaz gri yavru gelmedi. Yine içeri mi kaçtı nedir? Bayan Nur genç yaşındaki gibi başını mutfak masasının kıyısına dayamış ve uyuyakalmıştı. Selin ile Bay Burak’ın kütüphaneye girdiklerini işittim. Bayan Şirin’i beyhude yere yormasalar keşke. Ve fakat Bay Burak’ın muharrirlik mesleği de bunu icap ettiriyor. Mühim şahsiyetlerle konuşmaz ise yazılarını kaleme alamaz. Seneler önce benimle de bir mülakat yapmıştı. Benim şahsiyetimin mühim bir yanı yok elbette. Bay Burak o vakitler “Portreler” isimli köşesine yazmaya yeni başlıyordu. Zannederim bendeniz ile de talim olsun diye görüşmüş idi. Şimdi köşe büyüdü, tüm sahifeyi Bay Burak’a tahsis ettiler. İlk gördüğümde, ne yalan söyleyeyim, kıvanç duydum.

Bay Burak’ın benimle yaptığı mülakatı gazeteden kestiydim. Çekmecede muhafaza ederim. Bir resmimizi de basmışlar. Hafızamda pek tazedir. Moda’daki dairede salonda poz vermiştik. Fotoğrafımızı Bayan Nur çekmişti. Çekmeden evvel bizi duvarın önündeki sırma işli döşemeli, ince bacaklı kanepeye oturtmuştu. Ben Bayan Şirin’in eşyasına, bilhassa salonunda duranlara dokunmaktan, koltuklara, kanepeye oturmaktan imtina ederim amma velakin hanımım o günkü mülakat için salonu münasip görmüştü.

Konuklar gelmeden evvel çay sofrasını hazır ettim. Altın yaldızlı küçük pasta tabaklarını çıkarttım. O sabah gidip Baylan Pastanesi’nden almış olduğum tuzlu, susamlı halkaları, krikkrakları kayık tabaklara yerleştirdim. Dışı çikolata kaplı vişneli pastayı en son çıkaracaktım. Bayan Şirin ile öyle kararlaştırmış idik. Şimdilik buzdolabında muhafaza ediyorduk. Semaveri yaktım. Çayı demledim. Gümüş altlıklı çay bardaklarını semaverin yanındaki büfenin üzerine dizdim.

Bayan Şirin sofrayı teftişe geldiğinde “Kendine de bir tabak koy Sadık” dedi. “Bugünün onur konuğusun sen.”

Bunu işitince müthiş utandım. Fakat hanımım ne buyurursa yapma mecburiyeti bulunduğundan bir tabak daha yerleştirdim sofraya. Mamafih buna lüzum yokmuş. Bayan Nur bizim resmimizi çektikten sonra Bayan Şirin’i otomobille gezmeye götürmeyi teklif etti. Çayı da Erenköy’deki Divan Pastanesi’nde içerlerdi. Hanımım gezmelere hiç dayanamaz. Derhal çantasını istedi. İvedilikle hazırlanıp Bayan Nur’un kolunda evden çıktı.

Bir başımıza kaldığımızda Bay Burak bana birtakım sualler sordu. Umumiyetle maziye dair. Sofranın beyaz örtüsü üzerine bıraktığı cihaz lakırdılarımızı kaydediyor diye ilk evvela rahatsızlık duydum. Kanaatimce benim mazimin gazetede tefrika edilecek bir tarafı yoktur. Asıl mülakat yapılması gereken şahıs Bayan Şirin’dir. Bay Burak itirazlarıma kulak asmadı. Genç adamdı o vakitler. Gözlüğünün arkasından gözleri parlardı.

İlk çayımızı içerken ona Üsküdar’daki gençlik senelerimi anlattım. Bayan Şirin’in dayısı Nevzat Bey’in konağında yaşardık. Denize tepeden bakan bir ev. Nasıl da güzel bir bahçesi vardı. Her cins meyvenin ağacı bulunurdu orada. Dut, elma, erik, kiraz, badem. İki adet palmiye ağacı bile dikmişler. Süs havuzunun iki yanında başlarını sallar dururlar. Havuzun içinde nilüferler arasında altın balıklar dolanırdı. Sonra renk renk güller, bir manolya ağacı ki açtığında yoldan geçenler durur da sorardı, bu çiçek hakiki midir.

Nevzat Bey pek yüksek ruhlu bir şahıstı. Esasen Bayan Şirin’in dayısı değil, uzak bir akrabası imiş. Sonradan bazı fena kişiler Bayan Şirin ile akrabalığı dahi bulunmadığını iddia ettiler. Emelleri başka imiş. Hayır, ben bilirim. Kimseyi incitmez, kırmaz. Nihayetinde Bayan Şirin’i tatbiki güzel sanatlar tahsil etmesi için Paris’e gönderen de Nevzat Bey idi. Bunun için de Nevzat Bey’in zevcesi, yenge hanımın zorlamasıdır dendiydi. Milletin ağzı torba değil ki büzesin.

Nevzat Bey beni mektebe yazdırdı. Orta mektebin sonuna kadar Üsküdar’da okudum. Onun hakkında daha sonra bazı başka fena lakırdılar da dolandı. Harp zamanı karaborsacılığa başlamış denildi. Vagon ticareti diye bir şey icat ettiler. Nevzat Bey’i boş yere itham ettiler. Bir tanesine bile inanmamak lazımdır. Bay Burak’a bu hususta izahat verdim. Mühimdir.

Bay Burak tabağının yanına açtığı defterine birtakım notlar aldı. Tuzlulardan ikram ettim. Susamlı halkaları bilhassa sevmiş gibiydi. Çayları tazelerken mutfaktan takviye getirdim. Pastayı da buzdolabından çıkarttım, masanın orta yerine koydum. Bay Burak ikinci çayını ağır ağır içiyordu. Orta mektepten sonrasını sual etti. Cevabımı harfiyen gazeteye nakletmiş. Nadiren çekmeceden çıkartır okurum. Şöyle arz etmişim:

“Nevzat Bey’in hanımı Melahat yenge baktı ev işlerine meraklıyım. O esnada baş kâhya bir parça rahatsızdı. Daha sonra verem illetine yakalandığı meydana çıktı. Melahat Hanım yenge kâhyanın işlerini bana gösterdi. Bir de Nevzat Bey ayakkabı fabrikasında müdür idi. Beykoz’da. Beni de işe soktu. Sabahları fabrikada çalışıyordum. Derinin yumuşatıldığı büyük kazanları çeviriyordum. Öğlen yemeğine Nevzat Bey ile dönüyorduk. Ondan sonra Melahat Hanım yengenin yanında kalıyordum. Pek hoş, bilgili, Suriye çöllerinden gelmiş bir hanımdı. Yemek pişirmesini, sofra adabını, döşemelerin, camların ne ile silineceğini, halı silkelemeyi, gümüş şamdanların nasıl parlatılacağını tek başına o öğretmiştir.”

Bunları söyleyip susmuştum. Yanılmıyorsam bir de öksürük krizi tutmuştu beni o esnada. O denli uzun konuşmak âdetim değildir. Zaten bunlar ne ehemmiyetsiz mevzulardı. Muhakkak ki Bay Burak Şirin Saka hanımefendi hususunda bir şeyler bilmek isterdi. Öksürmem kesilince, Bayan Şirin’in henüz genç kızlığında ortaya çıkan resme karşı istidadından bahsettim.

“Nevzat Bey Bayan Şirin’i Çamlıca’daki kız lisesine yazdırmıştı. Sabahları fabrikaya giderken hususi arabası ile onu mektebine bizzat kendisi bırakıyordu. Öğlenleri de alıp eve getiriyordu. Ben orta mektebi bitirdiğim vakit sabahları Nevzat Bey’in otomobiline beraber doluşur olduk. Bay Nevzat bana kapıları tutmayı öğretti. Önce hanımlar binecek. Hanımlar öne oturacak. Sonra koşup Nevzat Bey’in kapısını açacağım. O binecek. Bir vakit sonra, Bayan Şirin’i mektebe bıraktıktan sonra Çamlıca tepesinde otomobili kullanmayı öğretti bana. Pek efendi bir insandı. Mütevazı. İnsanları ayırmayı sevmez. Acemiliğime katiyen öfkelenmezdi. Hatta bir vakit sonra Bayan Şirin lisenin ikinci sınıfına devam ediyordu, Melahat Hanım yenge beni yanına çağırdı ve dedi ki ‘Sadık oğlum bundan böyle Şirin’i otomobille mektebe sen bırakacaksın. Bu sayede Nevzat Bey fabrikaya bir parça daha geç gidecek.’”

Bay Burak bu noktada notlarından başını kaldırdı. Ben maziye yaptığım seyahatin tesirindeydim. Bayan Şirin’i sabahları mektebe bırakırken Boğaz’ın suları üzerinde incecik bir sis tabakası bulunurdu. Her sabah liseye çıkan yokuşa gireceğimiz yerde, hanımım yolu uzatmamızı isterdi. Çamlıca tepesine çıkardık. O vakitler tepe çam ormanlarıyla kaplıydı. Arabanın tekerlerinin altında kozalaklar ezilir, pencerelerden içeri serin, nanemsi çam kokusu dolardı. Tepeye çıkınca hanımım arabayı durdurmamı isterdi. İlk derse geç kalma pahasına suyun üzerinde titreyen o ince dumanın perde perde kalkışını izlemek arzusundaydı. Ben de elim mahkûm bir ağacın altına otomobili park eder, küçükhanımı beklerdim. Bayan Şirin tüm nazarıdikkatiyle sis dağılırken tecelli eden karşıki tepeleri, güneşin dokunduğu yerde mavisi beliren denizi, İstanbul tarafındaki kubbelerin, minarelerin arasında gezinen gölgeleri seyre dalardı. Zannedersem daha sonra çizmek üzere onları aklına nakşediyordu.

Bay Burak’ın sesiyle kendime geldim.

“Sen neden kendine çay koymadın Sadık Usta? Alsana bir bardak. Tabağın da boş. Ama böyle olmaz. Biri yer biri bakar. Lütfen kendine çay koy.”

Sonra bardağın dibinde kalmış çayı bir dikişte bitirdi. Boş bardağını önünden aldım. Semaverden ikimize birden çay doldurdum. Masaya dönüp oturduğumda havanın biraz kararmış olduğunu fark ettim. Mart ayının son günleriydi. Ağır bir kış geçirmiştik. Haftalarca kar yerden kalkmamıştı. Vakıa o gün güneşli, ılık bir gündü ama hanımım dışarıda üşütebilirdi. Nur gençlik hevesine kapılıp da Bayan Şirin’i fazlaca yormayaydı, iyiydi.

Ağzıma yarım şeker atıp, yanağımın iç tarafında tuttum. Bay Burak bana bakıp tebessüm etti.

“Kıtlama içiyorsun ha? Ben çocukken bizim köyün kahvelerinde erkekler çayı kıtlama şekerle içerlerdi.”

Telaşla şekeri bir yanağımdan diğerine geçirdim. Fark etmeden şekeri ağzıma atmıştım. Çayımın içine atıp karıştırmam münasip düşerdi.

“Biraz da okuldan bahsedelim mi Sadık Usta? Okulun ismi ne demiştin?”

Mektebin ismi hatırıma gelmeyince canım pek fena sıkıldı. Doğancılar’da bir mahalle mektebiydi. Bayram yerinin yakınındaydı. Bayramlarda Nevzat Bey çoluk çocuk hepimizi toplar bayram yerine götürürdü. Atlıkarıncaya binerdik. Halka atar, cigara kazanırdık. Kazandığımız cigaraları Nevzat Bey’e takdim ederdik, o da bize macun alırdı. Fakat bu cins hadiseler Bay Burak için enteresan sayılmazdı kanaatimce. Mektebin ismini niçin bilmeyi arzu etmişti ki? Bayan Şirin’in o muazzam bahçede çizdiği resimlerden bahis açtım. Bay Burak kalemini bırakmış, kollarını önünde kavuşturmuş, beni o vaziyette dinliyordu. Tabağı boş kalmış. Derhal pastadan kalınca bir dilim kestim. İtiraz etmesin diye ben de tabağıma bir dilim aldım.

Sanat hususunda ahkâm kesecek değildim elbet. Ancak Bayan Şirin’in o genç yaşında dahi, farzımuhal manolyayı resmederken gördüğü manzaranın bire bir eşini çizmediğini ve buna bilhassa dikkat ettiğini söyleyebilirdim. Veyahut, Tuğrakeş Hakkı Bey’in Bayan Şirin’deki muazzam istidadı fark ettiği gün mühimdir. Bay Burak gibi kalemi kuvvetli genç bir muharririn mutlaka bilmesi lazım gelen bir hikâyedir. Bay Burak pastasını yerken Tuğrakeş Hakkı Bey’in Üsküdar’daki konağı ziyaret ettiği o mühim akşam hususunda hatırımda kalanları sıraya sokmaya çalıştım.

Tuğrakeş Hakkı Bey, Nevzat Bey’in komşusu olurdu. Hat sanatı icra ederdi. Zannedersem İstanbul’un her iki yakasında da isim yapmış bir şahsiyetti. İki katlı, ahşap cumbalı bir evde otururdu. İlk katını dükkân olarak tertip etmişti. Orada bir başına çalışırdı. Akşam inince, dükkânı kapatır, Nevzat Bey’e ziyarete gelirdi. İkisi pek iyi ahbaptırlar. Boğaz’a bakan verandada otururlardı. Nevzat Bey bana rakı servisi yapmasını öğretmişti. Ben kilerde soğuttuğumuz rakıyı kadehlerine doldururdum. Taze kavrulmuş fındık, fıstık ikram ederdim. Günün karşıki tepelerin ardına inişini sükût içinde seyre dalarlardı.

Bir akşamüzeri fabrikada bir mesele çıkmış. Nevzat Bey çırağını eve yollayarak geç geleceğini bildirmişti. Fakat Tuğrakeş Hakkı Bey’in bu rötardan haberi yok pek tabii. Gün batmazdan az evvel çıkageldi. Melahat Hanım yenge derhal onu içeri, verandaya buyur etti. Ben istediği gibi rakısını da hazır etmiştim. İstemedi. “Nevzat gelinceye kadar bahçede gezintiye çıkayım” dedi.

O gün bugündür düşünürüm. O akşam o fevkalade tesadüf vuku bulmasaydı Bayan Şirin’in hayatı nasıl inkişaf ederdi? Paris’e her halükârda gider miydi? Bugün sahip olduğu şöhrete kavuşabilir miydi? İnsan ömrünün herhangi bir anının vücuda gelmesi için lüzumlu teferruat ne çoktur. Teferruatın zerresini değiştirecek olsak, şimdi bulunduğumuz halden çok başkasına intikal etmemiz mümkün müdür? Bunlar bu âlemde kimsenin yanıtlarını bilemeyeceği sualler fakat yine de insan sormaktan kendini alamıyor. Elbette ben bu cins suallerimle Bay Burak’ı sıkacak değildim.

Ona dilim döndüğünce, Tuğrakeş Hakkı Bey’in bahçede dolanırken manolyayı resmetmekte olan Bayan Şirin’e rastgelişini anlattım. O akşamı tasvir ederken çoktan unuttum zannettiğim teferruat, anlattıkça zihnime üşüşüyordu. Ben manolya ağacı altındaki yerimi almıştım. Elimde palet, boya tüpleri ve fırçalarla hazırda bekliyordum. Tuğrakeş Hakkı Bey’in yaklaştığını, küçükhanımın tuvalde vücuda getirdiği çiçeğe baktığını gördüm. Bir eliyle bana sus işareti verdi. Başımı salladım. Bayan Şirin genç kızlık çağında dahi resim çizmeye, boyalarla haşır neşir olmaya başladı mı etrafındaki âlemi unuturdu. O akşam da kızıla kesen ışığı kaçırmamak için telaşla boyuyordu. Tam yanı başında, elinde palet ile ayakta dikilen beni bile unutmuştu. Ben orada masa vazifesi görüyordum. Pek tabii Tuğrakeş Hakkı Bey’in omzunun üzerinden fırça vuruşlarını izlediğini fark etmedi. Tuğrakeş Hakkı Bey de uzunca bir müddet orada durduktan sonra, geldiği gibi sessiz adımlarla çekildi.

Nevzat Bey eve geldiği vakit, Tuğrakeş Hakkı Bey ile her akşam âdetleri olduğu üzere süs havuzuna bakan verandada oturdular. Ben Nevzat Bey’in talimatına harfiyen uyarak kadehlerine rakı servis ettim. Rakısı bardakta bulut rengini alırken Tuğrakeş Hakkı Bey’in “Senin yeğenin sanata müthiş bir istidadı var. Paris’e gönder onu azizim. Bir Mihri Müşfik Hanım daha çıkabilir” dediğini duydum.

Esasında rakı servisini mükemmelen öğrenmiştim. Örtüye bir damla bile dökmeden kadehleri doldurmakta üzerime yoktu. Ve fakat o esnada birden elim titredi. Umumiyetle bir araya geldikleri saat değildi. Hava bir parça serinlemiş ve akşam inmişti. Üşüdüm zahir. Belki de akşamın alacasında gözüm seçemedi. Nevzat Beyefendi’nin rakısını kadehine servis ederken bir damla ceketine döküldü. Telaşa kapıldım. Fakat beyefendi pek efendi bir insan olduğu için ses çıkarmadı. Hiçbir şey vuku bulmamış gibi sakalını kaşımayı sürdürdü.

Bay Burak, neden bilmiyorum, bu çok mühim hikâye ile fazla ilgilenmedi. Pek tabii ona naklederken rakıyı dökmem gibi lüzumsuz teferruatı ilave etmedim. Mühim olan Bayan Şirin’in talihinin o akşamki tesadüf sayesinde dönmesiydi. Bay Burak gazeteye bunu yazmalıydı. Tuğrakeş Hakkı Bey ile Nevzat Bey’in ne münevver insanlar olduğunu, bu memleketin en mühim sanatçılarından biri sayılan Bayan Şirin Saka’nın tahsili için varlarını yoklarını nasıl ortaya koyduklarını. Fakat Bay Burak bu hususta sualler soracağına mevzuyu tekrar benim tahsilime getirdi:

“Okulu sever miydin Sadık Usta? İyi bir öğrenci miydin?”

Diyemedim ki Bay Burak’a biz mektebi sevip sevmediğimiz gibi mevzuları düşünmezdik. Hakkımda Nevzat Bey’e fena bir söz söylenmesin diye derslerime çok çalışıyordum. Hissi şükran ile doluydum. Okumayı, yazmayı zaten biliyordum ama bu mektepte bilmediğim başka dersler de görüyorduk. Matematiğim iyiydi. Bir de kütüphanedeki kitapları okumaya merak salmıştım. Mahalledeki haşarı çocuklara kıyasla usluydum. İyi bir talebeden kastınız bu ise, iyiydim. Bunları demeye dilim varmadı. Böbürlenmek yakışık almazdı. Bayan Şirin’in son derece parlak bir talebe olduğunu anlatmaya teşebbüs ettim. Her biri memleketin kuruluşunda rol oynamış muallime hanımlar Bayan Şirin’i methetmeye doyamazlardı.

Fakat teşebbüsüm yarıda kaldı. Bay Burak boş tabağını önünden uzaklaştırıp, defterini masaya bıraktı.

“Sadık Usta” dedi müşfik bir sesle. “Şirin Hanımefendi ile pek çok gazeteci konuştu. Hakkında çok yazıldı, çizildi. Elbette senin anlattığın perspektif çok kıymetli. İnşallah kısmet olur da ileride Şirin Hanım’la da görüşebilirsem eğer, senin anlattığın bu gençlik hikâyeleri eminim ki son derece işime yarayacaktır. Ancak ben şimdi seninle ilgili şeyleri merak ediyorum. Okulda arkadaşların var mıydı? Onlarla ne oyunlar oynardınız? Böyle şeyler. Biraz senden konuşalım mı? Sonra fabrikada çalıştığın yıllara, gençliğine de geleceğiz.”

Boğazım düğümlendi. Kendim hakkımda konuşma âdetim yoktur. Mektepteki çocuklarla alakalı söyleyecek bir şeyler düşündüm. Hep fena şeyler geldi hatrıma. İhtiyar hafızamın çoktan sildiğini zannettiğim birtakım tatsız hadiseler gözümün önüne geldi. Beni avlunun köşesine sıkıştırıp dua okutmaya çalışırlardı. Her nasılsa benim dua okuyamadığımı idrak eylemişlerdi. Köşeye sıkışınca ne yapacağımı şaşırırdım. Hep birden üzerime çullanırlardı. Kelime-i şahadet getir, diye. Ben o kelimenin manasını bilmezdim. Ne Nevzat Bey’in evinde ne de daha evvelinde bana dini malumat verilmemişti. Cehaletim ortaya çıkmasın diye öğlen eve dönünce Melahat Hanım yengeye de soramazdım. Nevzat Bey’e sorsam bana kızacağından çok üzüleceğini düşünür, dertlenirdim. Ertesi gün teneffüs arasında tekrar üzerime çullanırdı çocuklar. Bir defasında irice oğlanlardan biri “Pantolonunu indirin” diye bağırmıştı. “Sünnetli mi, değil mi bakalım. Değilse biz sünnet ederiz.” Sonra hep birden arsız arsız gülmüşlerdi. Tam o esnada öğretmen bahçeye çıkmış, oğlanları dağıtmıştı. Benim zannedersem ki dilim tutulmuştu. Hocamız nedenini sorunca içine düştüğüm hali anlatamadım. Utancımdan ölecektim. Mektebe hep ayaklarım geri geri gittim. Orta mektebi bitirince de Nevzat Bey’e beni fabrikaya alması için çok yalvardım. Üzüldü. Anlamadı. “Okumayı çok seviyorsun sen Sadık. Liseyi de kolaylıkla bitirirsin. Elinde bir diploman olur, neden ki?” dedi ama kabul etti. Zaten o sırada baş kâhyanın ince hastalığı meydana çıkmıştı. Melahat Hanım yenge de beni yetiştirmek istiyordu. Mektep hayatım böylece sona erdi.

Hatırımdan bunlar geçerken Bay Burak yüzümde nasıl bir nazar gördüyse eğilip pasta tabağının yanında duran cihazı istop ettirdi.

“Mektebi boş ver o zaman. Bana biraz annenle babandan söz et.”

Afalladım. Bay Burak benimle mülakat yapmak istediğini Bayan Nur vasıtası ile bize iblağ ettiğinde Bayan Şirin ile bir parça hazırlık yapmış idik. Ona Bayan Şirin’in ailesinden aldığım talim ve terbiye ile ancak İngiltere’deki asilzade sınıflarında eşi benzeri bulunan cinste bir kâhya olduğumu anlatacaktım. Bugün artık benim gibi emektar hizmetkârlar ne İstanbul’da ne de dünyanın herhangi bir noktasında kalmamıştı. Bana ev idaresini öğreten Melahat Hanım yengeyi anacaktım. Şam’da nam salmış asilzade bir ak Arap ailesinin kızıydı. Bu teferruatı muhakkak hikâyeme ilave etmeliydim. Bayan Şirin’in dayısı Nevzat Bey ile izdivacı neticesinde İstanbul’a gelmişti. Osmanlı zamanında yaşasaydık Bayan Şirin’in ailesinin bana temin ettiği terbiye ve talim ile saraya dahi intikal edebilirdim.

Bunları söyleyecektim. Kati surette bahsini açmamam lazım gelen temaları da tayin etmiştik. Rahmetli Süheylacık ile alakalı tek kelime konuşmayacaktım. İhtimal o ki Bay Burak açarsa, ben mevzuyu değiştirecektim. Bayan Şirin ile talimini etmiştik. Profesör Halit’in zamansız vefatını konuşabilirdim ancak mecbur kalırsam. Büyükada’daki musiki akşamlarının bana pek çok tesir ettiğini hanımım meğerse biliyormuş. Arzu edersem Batı musikisine duyduğum alakayı ve bu hususta Profesör Halit Bey’den işittiklerimi anlatabilirdim.

Ve fakat ne bendeniz ne de Bayan Şirin, Bay Burak’ın anam babam hususunda sualleri bulunduğunu hesaplayamamıştık. O denli eski maziyi bilmek isteyeceğini muhayyilemize dahi getirememiştik. Ne de olsa gazetede çıkacak bir yazıdır bu. Bir muharrir hangi sebeple benim gibi bir fukara çocuğun ana babası hususunu tecessüs edebilir? Biz bu mülakat için hazırlanırken Bay Burak’ın işimin incelikleri ve Bayan Şirin’in yanında geçen hayatımı öğrenmek arzusunda olduğunu farz etmiştik.

Nihayet konuşabildiğimde dedim ki:

“Bay Burak karşınızdaki bu Sadık kendi yaşını bile bilmeyen ihtiyarın tekidir. Mazur görün rica ederim. O denli eski maziyi hafızamda tutmama imkân yoktur.”

Bay Burak gülümsedi. Pencerenin dışında hava iyice kararmıştı. Kalkıp lambayı yaktım. Masasının üzerindeki kristal avize ışıl ışıl sofraya döküldü. Boşuna israf ama hanımım gelir de Bay Burak’ı karanlıkta bıraktığımı görürse kızabilir.

“Tamam Sadık Usta, ayrıntıya girmene gerek yok. Annenin ismini söyle. O da Nevzat Dayı’nın evinde seninle mi kalıyordu? Baban ne iş yapıyordu?”

“Babam ben ufakken ölmüş” diye mırıldandım. “Hiç tanımadım.”

Neden öldüğünü sordu. Kekeledim. Anamın geceleri, yatağa uzandığımızda anlattığı hikâyeler başımın içindeki siste şöyle bir arzıendam ettiler. Anam esasen ketum kadındı. Gündüzleri Bayan Şirin’in validesi büyük hanıma hizmet ederken nadiren ağzını açardı. Eteğinin dibinde gezmemden de hazzetmezdi. O sebeptendir ben dağlara, ormanlara tek başıma çıkardım. Fakat gece çöktü mü, konağın bahçesindeki küçük kulübede koyun koyuna uzandığımız gecelerde, mırıl mırıl kulağıma birtakım hikâyeler söylerdi. Ancak uyumuş olmam şartı vardı. Uyumazsam anlatmazdı. O yüzden ben de anam saçının örgülerini çözüp de yorganın altına girmeden gözlerimi yumardım. Ondan herhalde, anamın anlattığı hikâyelerin hepsini bir vakitler gördüğüm rüya gibi anımsarım. Ve hatta kimileri kendi hatıratıma karışmıştır. Misal, hakikatte babamı gördüm mü, yoksa safi tahayyül müdür bu ihtiyar yaşımda artık bilmeme imkân kalmamıştır.

Babam da anam gibi Nuri Efendi’nin konağında çalışırmış. Atlara bakarmış. Anam hep babamın yolunu gözledi. Sağdan soldan işittiğime göre Nuri Efendi ölünce utancından çekip gitmiştir. Onun tımar ettiği attan düştü de öldü diye. Ancak belki bunların hepsi benim hayalimin uydurmasıdır. Mazi benim içimde rüyaları ve hatıratı ile karmakarışıktır. Sonra kafamın içinde bazı anılar vardır, yaşamadığım halde hatırlarım.

Bay Burak babam hususunda sorduğu sualine bir yanıt bekliyordu. Hastalanmış, ölmüştür dedim. Suallerinin yanıtlarını bilmemek ağrıma gitmişti. Bay Burak ne hastalığı diye soracak diye tedirgin oldum. Tuhaf bir sükût oldu aramızda. Bay Burak defterini eline aldı. Sayfalarını karıştırdı.

“Peki ya annen? Annen Şirin Hanım’ın annesinin yanında çalışıyordu diye biliyorum ben. Öyle mi?”

Başımı salladım. Bay Burak notlarını karıştırmaya devam ediyordu. Çayını yenilemek için ayağa kalktım. Mutfaktan biraz daha tuzlu krikkrak, susamlı tuzlu halkalardan getirecektim. Bay Burak kolumu tuttu.

“Lütfen otur Sadık Usta” dedi kati bir sesle. “Ben başka çay almayacağım.”

Tedirgin bir biçimde gerisingeri koltuğuma oturdum. Dediğim gibi Moda’daki evin salonu mühim misafirler haricinde kimseye açılmazdı. Benim salondaki kanepeye, koltuğa hele akşam çayı için kurduğum sofraya ev sahibesi gibi oturduğum ise görülmüş şey değildi. Karnıma bir sancı girdi. Çay içince bazan olur.

Bay Burak defterinden başını kaldırdı. Gözlüğünü çıkartıp pek samimi bir edayla gözlerimin tam içine baktı. Gözleri yağa bandığımız zeytinler gibi siyah ve parlaktı. Ne yapacağımı bilemedim.

“Sadık Usta annenin ismi Meryem değil miydi? Meryem kalfa. Şirin Hanım’ın ana babasının evinde çalışıyordu. Sen de o evde doğdun.”

Yutkundum. Anacığımın ismini yıllar sonra ilk defa duyunca boğazıma bir yumru takılmıştı. Bay Burak’ın anacığımın ismini nasıl öğrendiği suali çok sonra aklıma düştü. O yine defterine döndü. Sayfaları karıştırırken kaşları çatıldı.

“Sadık Usta, bir şeyi anlamıyorum. Şirin Hanım’ın dayısının Üsküdar’daki konağını pek güzel anlattın. Bahçedeki balıktan hattat komşunuzun dükkânına kadar pek çok ayrıntı hafızanda kalmış. Pekâlâ. Şunu anlayamadım yalnız: Şirin Hanım neden dayısının yanında kalıyordu? Ana babasına bir şey mi olmuştu?”

Sesimi alçalttım:

“Nuri Efendi vefat etmişti.”

“Nuri Efendi dediğin Şirin Hanım’ın babası mı?”

“Evet.”

Burak not defterine bir iki satır çiziktirdi. İzah etme lüzumunu duydum.

“Attan düşmüştü.”

Burak başını kaldırmadan bunu da yazdı.

“Annesi? Şirin Hanım’ın annesi? O neredeydi?”

Yutkundum. Karnımın ağrısı artmıştı.

“Şirin Hanım’ın validesi pek güzel bir hanımdı. Dul kalınca derhal bir talibi çıktı.”

Sesim pek cılız çıkmıştı ya, Bay Burak yine de işitti. Derhal sustum. Başımı önüme eğdim. Fazla konuşmuştum. Bu teferruat da hafızamın kuytusunda uyur dururmuş. Bildiğimi bile bilmiyordum. Yine de konunun şahsımdan Şirin Hanım’a dönmesinden ötürü az da olsa bir rahatlama hissediyordum.

Bay Burak boğazını temizledi, arkasına yaslandı. Parmağını defteri üzerinde gezdirdi.

“O halde şimdi bir bakalım. Nuri Efendi attan düşüp ölüyor. Karısı, hoş bir hanım. Derhal bir talibi çıkıyor. Yeniden evleniyor. Buraya kadar doğru mu?”

Başımı salladım.

“Şirin o sırada kaç yaşında?”

“Çocuktur. Tam hatırlamıyorum Bay Burak.”

Sesim kısılmıştı.

“Annesi neden yeni gelin gittiği eve kızını götürmüyor da uzak bir akrabanın evine yerleştiriyor?”

Düşündüm. Hatırlamaya çalıştım. Hafızamın o kadar gerisi gri kalın bir tülle kaplıydı.

“Bilmiyorum Bay Burak.”

Bilmiyorum dediğim her sefer kendimi suçlu hissediyordum. Bay Burak’ı, Nur’u ve hanımımı utanca boğuyordum bilemeyişlerimle. O fena rivayetler aklıma üşüşüyordu. Nevzat Beyefendi’nin neden Bayan Şirin’i istediğine dair mahallede işittiğim pek yersiz dedikodular. Mırıldandım:

“Nevzat Bey varlıklıydı. Yeğeni Bayan Şirin tahsil görsün istiyordu. O sebeple olabilir.”

Burak çenesini kaşıyıp düşündü.

“Evet haklısın. Annesi de kızını yeni gelin gittiği eve götüreceğine dayısına teslim etmiş olabilir. Mantıklı. Peki ya sen? Sen?”

“Bendeniz efendim?”

“Sen neden Nevzat Dayı’nın evine gönderildin?”

Bu ne abes bir sualdi!

“Bayan Şirin’in işlerini göreyim diye pek tabii.”

Başını salladı. Kalemi defterinin sahifesi üzerinde tutuyor ama bir kelime yazmıyordu. Kendi kendine mırıldandı. Bayan Şirin’in işlerini göresin diye. İlave etme lüzumunu duydum:

“Ayrıyeten seyahat esnasında yalnız kalmasın diye.”

“Ne seyahati?”

Bu defa hayret etme sırası bendeydi. Bay Burak gibi zeki bir muharrir hikâyemi takip etmekte zorlanıyor muydu?

“Üsküdar’a seyahatimiz Bay Burak. Bayan Şirin’in validesinin evinden Nevzat Dayı’nın konağına.”

“Şirin Hanım’ın validesinin evi neredeydi?”

Bir an yine kafam bulandı. Bay Burak yanıtı pek basit suallere geçmiş olduğu halde ben halen kekeliyordum. Telaşım arttı. Doğduğum muhitin adını hatırlamaya gayret sarf ettim. Unutmuş olmam ihtimal dışıydı. Dilimin ucundaydı. Daima bildiğim bir isimdi. Kendiminki gibi. Bulmak üzereydim ancak tam o esnada Bay Burak konuşunca ucunu yakaladığım ipi kaçırdım. Yüzünü bana yaklaştırmıştı.

“Sadık Usta, sana bir şey daha soracağım. Bu da son. Biliyorum yordum seni. Annen Meryem Kalfa, Şirin Hanım’ın annesiyle beraber yeni eve mi gitti?”

Başımı salladım. İçim biraz burkuldu. Anacığımın limanda ardımdan mendil sallayan hayali çıktı geldi.

“Anladım. Seni okula göndersin, fabrikada iş versin diye Nevzat Dayı’ya yolladılar. Şirin’in ve evin işlerini de görecektin bu şekilde. Senin annen ve Şirin Hanım’ın annesi ise yeni kocanın evine geçtiler. O ev nerede demiştin?”

Bir şey dememiştim ama birden bizim oralar dağları, yeşillikleri, dalga kıranı döven deli dalgalarıyla hafızamda tezahür etti. Bu öyle kuvvetli bir tezahürdü ki insanın etine kırbaç gibi çarpan rüzgârı ve dalında fındıkların kokusunu bile aldım sanki. Ve o tezahürle birlikte köyümüzün ismi de hafızama şıp diye düştü.

“Maçka!”

“Efendim?”

“Maçka Bay Burak. Bayan Şirin’in validesi ile beybabasının evi Maçka’daydı. Bendeniz de anacığımla o evde yaşardım.”

Nihayet Bay Burak’ın bir sualini cevaplayabildiğim için ferahlamıştım. Bay Burak dalgın dalgın defterine not aldı:

“Maçka ha? Ta, o zamandan beri Maçka. İlginç.”

Bu sualini cevapsız bıraktım.

20

Geçenlerde bir akşam Burak’ın evine gittim. Geçenlerde demem lafın gelişi. Neredeyse iki ay oluyor. Burak şimdi onunla o geceyi konuşmak istediğimi bilecek kadar iyi tanıyordu beni.

Ama öncesini bilmiyordu.

Sonrasını da.

Yemek odasının kapısını ardımızdan kilitledik.

O günün erken saatlerinde Nişantaşı’nda yürüyen öğrencilerin arasına karışmıştım. Keyfim yerindeydi. İstanbul’un bahar rüzgârı bana hep umut kokar. Sonra Fikret’e rastladım. Rastlantı denemez ya. Bana geliyormuş. Canım sıkıldı. Canım o kadar sıkılmasaydı akşam Burak’a gitmezdim. Akşam Burak’a gitmeseydim bir sürü başka şey olmazdı. Ufuk beni terk etmezdi. Ve biz şimdi bu masada bir türlü konuşmaya giremeyen genç âşıklar gibi oturmazdık.

Yeni bir roman siparişi almıştım. Metin isimli kalantor bir işadamı, soyadını vermeye gerek yok, beni bulmuş. Hem de yayınevi bağlantısıyla değil. Ufuk’un haberi yok. Adam doğrudan bana e-posta yazmış. Nur Hanım aklımda bir roman taslağı var. Hayata geçirmem için yardımcı olur musunuz? İsmi bir yerden aşina geliyor. İsmi değil de soy ismi. İnşaat mıydı, iletişim miydi neydi sektörü hatırlamıyorum ama iş dünyasında bilinen bir ailenin çocuğu. İlgilenmedim. Google’a bakabilirdim. Üşendim. Bazen ünlüler hakkında bir şey bilmemek onların karşısında insanı güçlü kılıyor.

Elbette o anda yapılacak en akıllıca şey e-postayı Ufuk’a yönlendirmekti. Yayınevi sahibi o nihayetinde. “Müşteri” ile Ufuk görüşür. Hayalet yazarlık ilkelerimizi o anlatır. Beklentilerimizi, sözde yazar müşterinin hikâyeye ne ölçüde müdahale edebileceğini, araştırma süresine ve sayfa sayısına göre belirlenen fiyatı aktarmak Ufuk’un işidir. Ben başta bu insanları görmem bile. Sözleşme imzalandıktan sonra yayınevinde buluşuruz. Vasat taslaklarından, klişe fikirlerinden, iki boyutlu karakterlerinden bir bestseller yaratmak üzere kolları sıvarız. Ben yazarım, Ufuk bir bestseller unsurlarının metinde bulunup bulunmadığını kontrol eder, müşteri ise, cümle kurmayı becerebildiği durumlarda, ortaya çıkan hikâyeyle ilgili fikirlerini beyan eder. Hayalet yazarlığını yaptığım kitaplar sahiden de iyi sattığına göre iyi bir ekip sayılabiliriz.

Kalantor Metin Bey ise Ufuk’u pas geçmiş, doğrudan bana gelmişti. Tıknaz, kalın enseli, çerçevesiz gözlüklerinin arkasından gri bakan sevimsiz bir tipti. Kafeye benden önce varmış, içeride, pencere kenarında bir masaya oturmuştu. Mis gibi bahar gününde kim içeride oturur ki? Etrafıma baktım. Küçük salonun tüm masalarında oturan birilerini görünce şaşırdım. Sonra aklıma Burak geldi. Artık kafelerin dışı duman altı olduğundan o da güzel havalarda bile içeride oturmayı tercih ediyordu. Metin Bey sigaraya karşı demek ki. Bana da içirtmeyecek.

Kalantor müstakbel müşterim beni görünce ayağa kalktı, ceketini iliklemeden elini uzattı. Tıknaz ama göbeği yok. Tamam, sağlık meraklısı bir arkadaş. Benim tipimi de biliyor. Eh tabii, bu devirde kim yüzünü saklayabilir ki? Nemli elini sıkarken tek başıma bu işe kalkıştığım için pişman olmuştum bile. Akşama her şeyi Ufuk’a anlatırım. Kızacaktı. Ona haber vermeden tek başıma randevulaşıp buluşmuştum. Üstelik ücret için eşimle görüşün, demeyi kendime yediremediğim için pazarlık yapmak da bana düşmüştü. Ama adamın pazarlık yapmaya niyeti yoktu. Oturur oturmaz ilk işi teklif ettiğim rakamı tombul bir zarfın içinde, pahalı ceketinin iç cebinden çıkartıp önüme sürmek oldu. Ben irkildim, hemen saklamak istedim zarfı. Metin rahattı. Tombul zarfları çıkartıp masa üzerine bırakmaya alışıktı. Neden rahat olmasın ki? Kocasından gizli iş çeviren bendim, o değildi ki. O, parayı oracıkta, parmaklarını ıslata ıslata sayabilirdi de. Ya da daha fenası “Bir de siz sayın” diye tutturabilirdi.

Teşvikiye’de, House Cafe’deydik. Caminin iki yanında, köşedeki. Buluşmak için burayı seçerken dört bir yanı açık olsun, beni sıkıştırmaya kalkmasın diye düşünmüş olabilirim. Karşılıklı değil, kare masanın iki komşu kenarında oturuyorduk. Bu herif şimdi dizini dizime dayamaya filan kalkışırsa hemen parasını yüzüne çarpar çıkarım diye kurdum. Hâlâ kendimi kaç yaşında zannediyorsam?

Müşterimin bana sırnaşmaya niyeti yoktu. Hemen konuya girip nasıl bir roman istediğini anlatmaya koyuldu. Tarihi roman olacaktı. Kurtuluş Savaşı sırasında Manisa’da geçen bir şey. Manisa’yı Yunan ordusunun geri çekilirken yaktığını biliyordum, değil mi? Erkekleri camilere doldurup ateşe verdiklerini, kadınları... Eyvah, eyvah! Vakti olsa kendi yazarmış, birtakım notlar da tutmuştu, istersem bana notlarını yollayabilirdi. İstemez. Aklında şiddet ve cinsellik içeren sahneler vardı. Hem de yüksek dozda. Bunu söylerken gri gözlerini benimkilere dikti. Şehvet değil ama bir tür sahiplenme vardı bakışlarında. Beni bir makine gibi görüyordu. Hayır, makine değil, aygıt. Ben bir yazı aygıtıydım. Kalantor Metin evirip çeviriyordu aygıtını. Yüksek doz şiddet ve cinsellik sahnelerini yazabilecek bir model miyim, onu anlamaya çalışıyordu. Aklıma “Sen artık bir yazı makinesisin, yaz!” diyerek masa başına oturan Ayn Rand geldi. Annem sadece romanlarını değil kadının sözlüklerini, günlüklerini de eve doldurmuştu. Çocukken okurdum. Ellerini daktiloya bağlayan da o muydu? Ya da kendini sandalyesine? Günde şu kadar sayfa yazmadan kalkmak yok. Sen artık bir yazı aygıtısın.

İşte şimdi, şu dakikada geri ver zarfı Nur! Kibarca adamın yeşil çay fincanının altına doğru zarfı it ve kalk. Yüksek doz şiddet ve cinsellik tek şey demek: Tecavüz. Hem de kadının başta itiraz ettiği ama sonunda zevkten kıvrım kıvrım kıvrandığı, yani sadece bu tip erkeklerin hayalinde var olabilen cins bir tecavüz. Kadın önce direnir, bol keseden hayır, yapma, dur lütfen kelimeleri sarf eder ama sonunda multiple orgazm olur. Bu kalantor isterse tüm masayı tombul zarflarıyla donatsın bana böyle bir şey yazdıramaz. Yazdırmaya kalkışamaz.

“Erotik sahneleri ustaca kurguluyorsunuz. Melodrama kaçmadan sahici arzuyu dile getirişinizi beğeniyorum. Stilinize karışmayacağım. Ana hatları beraber belirleyeceğiz. Ondan sonra serbestsiniz.”

Vay! Bunu beklemiyordum. Demek kimlerin kitaplarını yazdığımı biliyor. Gri gözler hâlâ yüzümde geziniyordu. Rahatsız oldum. Pencerenin önünden gülüşerek lise öğrencileri geçti. Cuma gamsızlığı. Ben de bir zamanlar bu yakınlarda bir liseye gitmiştim. Cuma akşamları ödev derdinden azade salına salına bu caddede yürümüştüm. Beğendiğim çocuk Hüsrev Gerede’de otururdu. Tam bu köşede durup, sırtında çantası, yaylana yaylana onun yokuştan aşağı inişini seyrederdim. Hafta sonu heyecanlara gebe, uzun, upuzun bir zaman dilimiydi. Bir tek cumartesiye bile etkisi aylarca sürecek, anlatıldıkça dozu artacak heyecanlar, hazlar, anlar sığabilirdi. Pazartesi ise uzak ve düşünülmesi bile gereksiz bir gelecekti. Önümüzden geçen gençlerin olağanüstü şeylerin beklentisiyle çarpan yüreklerini içimde duydum.

Sonra el sıkıştık. Zarfı çantama koydum.

Kalantor Metin’in romanını tek başıma yazacaktım. Ufuk’un yayıncı yorumları olmadan, huzur içinde. Ufuk romanın sayfa sayısından sahnelerine, kurgusundan karakterlerine kadar her şeye karışırdı. Kaç defa yayınevinin, ucundan deniz gören toplantı odasında, yayın kurulu olarak oturduğumuz dikdörtgen büyük masada müşteriyi hikâyenin orada değil burada, o zamanda değil bu zamanda geçmesi gerektiğine ikna etmiş, kurgunun içine bir şaşırtmaca, bir ters köşe eklenmesini önermişti. İtiraz edecek olursak çoğunlukla ben, nadiren “müşteri” öngördüğü değişiklikleri yapmazsak kitabın neden satmayacağını anlatırdı. Haklıydı ama yine de sinirlenirdim.

Müşteri, yani kurumsal hayattan bıkmış, bunalmış ama istifa etmeye de cesareti olmayan otuzlarının ikinci yarısındaki kadınlar grubu, Ufuk ne derse kabule hazırdı. İliklerini, kemiklerini kurutan iş düzeninde yaratıcılıklarını yitirmediklerini etraflarına ve en çok kendilerine kanıtlama derdindeydiler. Yaratıcılık dedikleri akıllarına gelen harika fikirdi. O fikri kâğıda dökmek sadece bir ayrıntıydı. İşçilikti. Gece gördükleri rüyalardan bile kısır hayalleriyle bize geldiklerinde sanatçı havalarına girmeleri bundandı. Kitap fuarında bizim stantta oturup eşe dosta kitap imzalarken o kitabın sahiden de kendi eserleri olduğuna inanırlardı. O yüzden de imza sırasında çektikleri fotoğraflarını instagram’a koyup, kazandıkları her bir kalple doyuma erişiyorlardı. Kocamla yatamıyorlardı ama Ufuk onlara başka türlü bir tatmin sağlıyordu. Onlar da zaten hikâyeyi ayyyynen Ufuk Bey’in düşündüğü gibi kurmuşlardı. Ufuk ağızlarından almıştı. Nur Hanım, o bölümü anlaştığımız haliyle bir daha yazar mıydı?

Evet, kalantor Metin ve Manisa’da geçen tarihi romanı benimdi. Onun bol cinsellik ve bol şiddet içeren sahneleri de benimdi. Zarftaki parası da. Eve dönünce çalışma odasına kapanıp parayı saydım. Necla salonda camları siliyordu. Perdeleri çekip bir daha saydım. İki yüzlükler gıcır gıcırdı. Muhasebecisi özenle hazırlayıp zarflamış olmalı. Bu miktar aslında kitabın sadece yazımını değil, basımını, dağıtımını, reklamını da karşılıyordu. Kalantor Metin fazladan ödemişti. Fazladan ödediğini biliyordu. Aldırmıyordu. Tek istediği bir hikâyeydi. Benim yazacağım bir hikâye. O kadar. Belki kendi yayıncısı vardı, belki arkadaşlarına okutmak için yazdırıyordu. Belki göz koyduğu bir kadın vardı. Bak, bunu ben yazdım, diyecekti. Umurumda değildi. Bu konuyu konuşmamıştık, yani kitabı nerede kime bastırmayı düşündüğünü. Bir eksi puan daha Nur. Bunu da sormalıydım. Sormamıştım. Adam muhtemelen benim yazdığım metni alıp sahici yazarların sahici kitaplarını basan prestijli bir yayınevinin yayın kuruluna sunacaktı. Her bir eksi puan gerçeği Ufuk’a anlatmamı güçleştiriyordu.

Paraları tekrar zarfa koydum. Avro mu alsam, dolar mı alsam diye biraz interneti karıştırdım. Türk lirasının durumu öyle içler acısıydı ki saat başı zarfımdaki para değer kaybediyordu. Hiç saymadan House Cafe çıkışında döviz bürosuna gitmeliydim. Zarfı çantama attım. Tam çalışma odasından çıkarken bilgisayar çınladı. Döndüm baktım: Metin’den e-mail gelmiş. Demek vakit kaybetmeyi sevmiyoruz. Nur Hanım, gerekli belgeleri ilişikte bulabilirsiniz. İlk bölümü bitirdiğinizde lütfen beni bilgilendirin. İyi çalışmalar dilerim.

Bu kadar. Sanki ben adamın sekreteriyim. Değil miyim? Yazı aygıtı. Belgeler dediği şeylere bakmadan çantamı kaptım, evden çıktım. Ufuk gelmeden tombul zarfımın içeriğini avroya, dolara, altına her neyse başka bir şeye çevirmeliydim. Suç aletini sakla Nur. Sakla. Saklan. Gökyüzü bulutlanmış. Cuma akşamı ışıltısını yitirmiş. Maçka’dan yukarı, tekrar Teşvikiye’ye yürürken birden bitkinleştim. Ne saçma işler! Neden böyle davranıyordum? Ufuk’tan saklayacak ne vardı? Sanki adamla yattım. Anlat işte, böyle böyle böyle... Bir teklif geldi. Müşteriyle görüştüm. İşi tek başıma aldım. Tek başıma yazacağım. Ufuk’a ne? Patronum mu benim? Bu kadar basit. Kızarsa kızsın. Diğer projeleri aksatmadığım sürece onu ne alakadar eder benim yan işlerim? Gereksiz bir sırrın yükünü taşımanın âlemi ne? Anlatmayı erteler, geciktirirsem bu sefer de onca zaman anlatmadığın için şüphelenecek adam. Haksız mı?

Hemen telefonumu çıkartıp Ufuk’u aradım. Kalbim gereksiz yere hızlanmıştı. Ne oluyoruz yahu? Nedir bu derhal tetiklenen suçluluk hissi? Aradığınız kişi şimdi başka birisiyle görüşüyor, lütfen hattan ayrılmayın. Hattan ayrıldım. Döviz alayım önce. Avro daha makul geldi. Piyasayı, okları, tablodaki sayıları anladığımdan değil. Avrupa daha yakın diye. Dolar alsam ne yapacağım? Amerika’ya mı gideceğim? Bunalırsam atlar bir Yunan adasına giderim. Sanki hiç gittim mi? Olsun her şeyin bir ilki vardır. Şu Leonard Cohen’in de evi bulunan adada bir hafta kendi başıma kalırım. Tabii ya! Param var. Benim param. Benim avrom! Kalantorun kitabını da o adada yazarım. Akşamları çınar ağaçları altında bir tavernaya kurulur, bir karaf beyaz şarap içerim, müzik çalar, belki yaşlı başlı, görgülü bilgili Yunan amcalarla dans bile ederim. İnsan tek başına başka bir ülkeye giderse istediği herhangi bir kimse olabilir.

Çantamı kucaklamış döviz bürosundan çıkarken Fikret’le burun buruna geldik.

“Hayırdır Nur? Piyango vurdu galiba. Yüzün gülüyor.”

Fikret! Mutlu anların düşmanı abim. Fikret eşittir ciddiyete davet. Gülemeyiz. Hakkımız yok. Memleket kan ağlıyor. Fikret’in işlevi, hayat amacı, karması, darması insanları ciddiyete çağırmaktır. Bana ne ya! Dünya batıyor. Bizim hiç de cennetlik bir tarafı bulunmayan vatanımız da dünya ile batıyorsa, benim oturup ağlamam, kaş çatıp durmadan gidişattan yakınmam bir şeyleri değiştirecek mi? Ben mutluyum yahu! Hayallerim var ve çantamda avrom. Şu anda mutluyum işte.

“Abi, ne yapıyorsun sen burada?”

Fikret’le beraber bu sokağın aşağısında apartmanda beraber büyüdüğümüzü düşünecek olursak bu saçma bir soru sayılabilirdi. Ama Fikret’in bu taraflara yolu düşmezdi. Artık düşmüyordu yani. Bizim Ufuk’la evlendiğimiz sıralarda onlar da Levent’teki villadan Zekeriyaköy’e taşınmışlardı. İTÜ’den ayrılıp uzakta bir özel üniversitede ders vermeye başlamıştı. Artık ancak bayramdan bayrama, yılbaşında, Oğuz’un Amerika’dan dönüşü şerefine şık lokantalarda yediğimiz yemeklerde görüşüyorduk. Freya’yla daha da az. Sorum çok da yersiz değildi. Yersiz olan Fikret’in cevabıydı.

“Sana uğrayacaktım.”

Hoppala! Hangi dağda kurt öldü? Şaşkınlığım yüzümden akıyordu herhalde, Fikret toparlamaya girişti.

“Üniversiteden bir arkadaşın annesi vefat etmiş. Cenazeye geldim. Gelmişken eve, yani size bir uğrayayım diye düşündüm. Buralara ne olmuş böyle ya? Her yer inşaat. Adım atacak yer kalmamış Nişantaşı’nda.”

Tüm keyfim kaçtı. Fikret bize geliyorsa kesin daireyi satalım, edelim diye konuşmaya geliyordur. İnşaatlardan dem vurması da bu yüzden. Of! Yol boyunca somurttum. Kapıyı anahtarla açtım. Necla temizliği bitirmiş, ezogelin çorbasına tereyağı eritiyordu. Sahanda kırmızı pul biber ve kuru nane cızırdıyordu. Bütün ev kebapçı gibi kokmuş. Salonun pencerelerini açtım. İnşaat gürültüsüyle karışık bahar kokusu içeri doldu.

“Necla’ya söyleyeyim bize filtre kahve yapsın. Yoksa çay mı istersin?”

Fikret fazlasıyla büyük salonumuzun ortasında dikilmiş kalmıştı. Çocukluğunun, ilkgençliğinin eşyalarına bakıyordu. Ufuk’la evlendikten sonra eşyaları değiştirmemiştik. Babamla burada iki başımıza yaşarken de aklımıza bile gelmemişti. O sık sık seyahate çıkıyordu. Koltuk döşemesi, perde, cila, zımpara gibi konular da benim ilgi alanım değildi. Hiç olmamıştı. Babamın Tayland’a, Ufuk’un buraya taşındığı sıralarda eski İskandinav tarzı mobilyalarımız birden moda olup da Çukurcuma’daki tasarım atölyelerinde yeniden üretilip fahiş fiyatlara satılmaya başlayınca bizim koltukların yüzünü bile değiştirmemekle ne iyi ettiğimi anlamıştım. Üşengeçliğim işe yaramıştı. Biz doğmadan önceki zamanlarda babamın Ankara’daki bir arkadaşına yaptırdığı kitaplık da annemin kitaplarıyla doluydu hâlâ.

“Sağ ol Nur. Bir şey almayayım. Ben bu ara çayı, kahveyi bıraktım.”

“Bitki çayı da var. Adaçayı, papatya, nane filan. Necla? Bir gelsene buraya.”

Pencerenin önündeki kanepeye çöktüm. Tütünüm nerede? Fikret’in eşyalarda, kitaplarda, duvardaki tablolarda gezinen bakışları sinirimi bozuyordu.

“Otursana Fikret. Öyle misafir gibi durma. Burası senin de evin.”

Bunu kinaye olsun diye söylememiştim. Ama Fikret’in yüzünden ince bir sinir bulutu geçti. Çözememiştik bu dairenin mülkiyet meselesini. Daire Fikret’le ikimize aitti ama Fikret bizden kira almayı kabul etmiyordu. Ufuk bozuluyordu. Eminim Freya da abimin başının etini yiyordu. Fikret satalım diyordu. Paranın yarısını cebine atıp meseleyi kökünden çözmek niyetindeydi. Ben yanaşmıyordum. Aile içinde çözülmeden bırakılan tüm para meseleleri gibi bu da bizi günbegün birbirimizden koparıyordu. Zaten biz hiç, birbirine bağlı kardeşler olamamıştık.

“O günden beri buraya ilk defa geliyorum, biliyor musun?”

Hangi günden beri demek üzere ağzımı açtım ama abimin yüzünde derin bir kederle yerdeki koyun postuna baktığını görünce vazgeçtim. Onun yerine,

“Olur mu öyle şey Fikret! Yanılıyorsun” dedim ve hızlıca düşünmeye çalıştım. Ufuk’la evlendikten sonra Fikret bizi ziyaret etmiş miydi? Hatırlayamadım. Evlenmeden önceki yıllarda ben burada tek başıma yaşıyordum. Babam Taylandlı bir kadına âşık olmuş, Bangkok’a yerleşmişti. Yeni üvey annemiz benden sadece iki yaş büyüktü. Fikret’ten üç yaş genç. Babam şirketin idaresini ortağına bırakıp genç karısıyla yaşayacağı Bangkok gökdelenine göçmeden önce vicdanlı ya da akıllıca davranıp dairenin tapusunu Fikret’le ikimizin üzerine geçirmişti. Fikret babama kızgındı. Annemin anısına saygı duymadı diye galiba. Ya da yeni karısının yaşı yüzünden. Bilmiyorum. Koca daireye tek başıma yayıldım diye bana da kızgındı. Babam gitmeden önce? Annemden sonra? Babamla ben burada yalnız oturuyorduk. Fikret çocuklarla uğraşıyordu. Oğuz küçüktü. Selin yeni doğmuştu. Çocukları buraya dedelerini görmeye hiç gelmez miydi? Hatırlamıyorum. Acar gazeteciydim o yıllarda. Bir sevgilinin yatağında uyanır, eve şöyle bir uğrar, sonra rüzgâr gibi çıkar habere koşardım. Dünya meseleleri ve kurtarılacak insanlığın yanında abimin ziyaretlerinin önemi yoktu. Ondan önce... Ondan önce Fikret annemi boş içki şişelerinin ortasından kaldırıp hastaneye taşıyordu.

“Boşuna düşünme. Bilinçli olarak bu evden uzak durdum. Kaç sene oldu, hiç hesapladın mı?”

Necla geldi. Kahve getirdi. Fikret istemedi. Bitki çayını da reddetti. Ben kahvemi alıp kanepeye oturdum. Ayağımı altıma alıp yayılmak istedim ama abimin ciddiyeti ve süpürge sapı gibi dik tuttuğu sırtı yüzünden gerilmiştim.

“Yirmi dört. Nur, dile kolay tam yirmi dört yıl oldu. Bu süre içinde bir koca nesil yetişti. Oğuz’u düşün. Koskoca bir erkek artık. Selin desen o da evden ayrılacağı günün hayaliyle yaşıyor.”

Kalkıp holde, aynanın önünde bıraktığım çantamı aldım. Necla pardösüsünü giyiyordu. Eşarbını bağladı. Çantamın içine elimi daldırıp tütünü aradım. Tütün yerine elim kalantorun şimdi içi avroyla dolu ve artık tombul olmayan zarfına çarpınca içim iyice sıkıldı. Daha o meseleyi Ufuk’a anlatma işi vardı. Necla fare gibi sessiz kapıyı arkasından çekip çıktı. Fikret de gitse keşke. Ufuk’tan önce bir kadeh konyak içip aklımı toplasam.

Elimde çantamla salona döndüm. Kanepeye çöktüm. Tütünü ararken bu sefer elime telefonum geldi. Ufuk aramış. Duymamışım. O kadar yıldan sonra Fikret’in buraya gelmesini kutlamalı mıydık? Belki yemeğe kal filan demeliydim, diye düşünüyordum ki,

“Nur sen eski gazete arşivlerine erişebilir misin?” dedi.

“Hı? Nasıl? Ne kadar eski?”

“Epeyce. Yirminci yüzyıl başı.”

“Cumhuriyet öncesinde çıkan gazetelerin arşivlerine yani? Yok canım, nereden erişeyim? Hangi gazetenin arşivi nerededir, onu bile bilmem. Hadi bulduk diyelim. Kim okuyacak o gazeteleri bize? Ne arıyorsun sen?”

“Ben, bak gülme tamam mı? Aklıma takılan bir konu var. Büyükdedemizle ilgili.”

“Hangi büyükdedemiz?”

Tütün paketini nihayet çantanın ön gözünde buldum. Telaşla sigara sarmaya koyuldum. Yogi Fikret kesin dumandan rahatsız olup bir laf edecekti.

“Şirin Saka’nın babası olan.”

“Nevzat mı? Yoksa o büyükannemin dayısı mıydı? Üsküdar’daki konak kimindi?”

Sigara kâğıdını yalayıp kapattım. Parmağıma yapışmış tütünleri silkeledim. Sonra sigarayı yaktım. Duman salonun ortasında Fikret’le aramızda asılı kaldı. Zippomu ortadaki sehpaya bırakıp arkama yaslandım. Fikret eliyle dumanı dağıttı ama yüzünü buruşturmadı.

“Hayır, o değil. O Nevzat Dayı. Bizimkilerle alakası bile yok galiba. Benim bahsettiğim...”

Fikret yine ayaklandı. Pencereye yürüdü. Küçükken de böyleydi. Ben ödevlerim bitene kadar masadan kalkmazdım. Fikret dikkatini beş dakika bile toplayamazdı. Pencereye, kitaplığa yürür, mutfağa gider, buzdolabını açıp raflarına boş boş bakar, sonra kitabının başına otururdu. Beş dakika sonra aynı tur bir daha başlardı. Şimdi olsa ADD teşhisiyle ilaca boğarlardı abimi. Oysa o dağınık dikkatine rağmen mühendis oldu, yetmedi bir de profesörlüğe terfi etti. Artık dikkati dağınık olan benim. Dalgın yazar. Hayalet yazar.

“Benim bahsettiğim... Nuri Dedemiz.”

“Nuri Dede ha? Nuri? Soyadı ne? Nuri Ziya mıydı? Şirin Saka’nın babası mı bu? İttihatçı mıydı? Neydi? Adı tanıdık geldi.”

“Yok, İttihatçı değil. Çok genç İttihatçı olmak için. Yani hesaplarsan...”

Sözünü kestim. İçimde kaynağı bilinmez bir huzursuzluk peyda oluyordu.

“İttihatçıların arasında da bazı pek genç sersemler yok mu? A, Fikret ne dedin ismine? Nuri Ziya mı? Nuri?”

“Evet. Ne var ki?”

Dönüp merakla yüzüme baktı. Gülümsedim.

“Sakın ola benim ismim de bu dededen esinlenmiş olmasın?”

“Nasıl? Ne alakası var ki?”

“Nuri Nur. Nur Nuri. Daha ne alakası olacak? Ben de isim neden kulağıma aşina diyorum. Ha ha ha!”

Fikret tekrar karşımdaki koltuğa oturup bıyıklarını çekiştirdi. Sigaramdan bir nefes daha aldım. Dumanını, dönüp arkamdaki açık pencereden yana üfledim.

“Zannetmiyorum. Yani sen doğduğun zaman Nuri Dede’nin ismini hatırlayacak kim vardı ki?”

“Büyükannem tabii ki! Şirin Saka babasının ismini vermiş olamaz mı bana?”

Fikret dudağını büktü. Hemen üzüldüm. Büyükannem beni kıymetlisi olarak seçmişti. Fikret’e hiç yüz vermemişti. Şimdi bir de benim ismimi de Şirin Saka’nın koyduğu ortaya çıkarsa abimin çocukluk acısı depreşecekti.

“Neyse. Boş ver. Lafını böldüm. Sen Nuri Dede hakkında ne öğrenmek istiyorsun? Gazete arşivlerinde nasıl bir bilgiye erişebilirsin?”

İşte Fikret o zaman bana ilk defa ailemizin üzerinde kara bir bulut gibi gezinen lanetten söz etti. Nuri Ziya dedemizin kimliği şaibeliymiş. Şirin Saka neden babası hakkında hiç konuşmamış? Annesi hakkında da pek konuşmaz ki. Bir tek Üsküdar’daki dayıyı biliyordum ben. Onu Paris’te güzel sanatlar akademisine yollayan zengin dayı. İşte tüm bunlar büyükdedemizle ilgili bir sırra işaret ediyordu. Dikkatimiz dayıya çevrilmiş, Şirin Saka’nın babası bize unutturulmuştu. O sır bir nesilden diğerine taşındıkça lanetten kurtulamıyorduk.

Gülmemek için dudaklarıma yapışmış sigara kâğıdını temizler gibi yaptım ama mühendis abimin ağzına böyle lanet, karanlık enerji, kuşaktan kuşağa aktarılan travma, ırsi hafıza gibi sözler o kadar yakışmıyordu ki tutamadım kendimi.

“Senden gülmemeni rica etmiştim Nur.”

“Tamam çok pardon abi. Peki peki bak gülmüyorum. Ama sen de kabul edersin ki...”

“Nur, ben annemin şey... annemin alkol bağımlılığını da bu lanete bağlıyorum.”

Hüzünle beyaz koyun postuna baktı. Huzursuzluk patlamak üzere bir volkan gibi karnımdan boğazıma yükseliyordu. Eyvah, eyvah!

“Amma yaptın Fikret!” Bu defa yüzüne açık açık güldüm. Konuyu nereye bağlayacağını anlamıştım. “Annem dedesi yüzünden mi alkolik oldu? Dur bir düşünelim. Şöhretli annesi Süheyla’yı Sadık’a teslim edip, sanatına dönüyor, babası sizlere ömür, büyük ümitlerle sığındığı zengin kocası Bangkok barlarından çıkmıyor, oğlan Bodrum tatilinde hamile bıraktığı turist kızla evleniyor, kızı sabahlara kadar Taksim barlarında, sabah kim bilir kimin koynunda... Süheyla’yı alkolik eden bunlar değil de hiç tanımadığı Nuri Beyefendi dedemizin şaibeli kimliği mi yani? Onu mu diyorsun?”

Sesim neden birden yükselmişti bilmiyorum. Fikret saçmalıyordu. Ben de gülüp geçmeliydim. Ya da oyununa katılmalı, Nuri Ziya’yı onunla beraber araştırmalıydım. Hem kalantor Metin’in tarihi romanında kullanırdım onu bir karakter olarak. Tansiyon yükseltmeye ne gerek vardı?

Abim tizleşen sesimden etkilenmemişti. Öne eğilip, gözlerini ikimizin arasında duran büyük kare sehpaya dikti. Dirseklerini dizlerine dayamış, parmaklarını çenesinin altında kavuşturmuştu. Bu haliyle papaz bölmesi önünde günah çıkartan Hıristiyanlara benziyordu.

“Bu dinmeyen suçluluk hissinden bıktım ben Nur. Anlıyor musun?”

Ayağa kalktım. Altıma alıp oturduğum için ayağım uyuşmuş. Hafif topallayarak büfeye yürüdüm. Konyak şişesini çıkartıp kadehime iki parmak doldurdum. Fikret görmeden kadehi kafama diktim. Bir kadeh daha doldurdum. Büfeye dayanıp durdum. Nefes aldım. Ne oluyoruz yine? Nedir bu sinir harbi? Fikret’i anlıyordum tabii. Hem de çok iyi anlıyordum. Peşinen duyulan suçluluk hissi benim de içimi tırmalıyordu. Kendimi bildim bileli. Hayalini kurduğum, istediğim şeyleri yapmak için attığım her adımda, varlığımı ortaya koymak istediğim her seferde içimi yırtan bir histi suçluluk. Ve utanç. Ama bu büyükdedenin esrarıyla çözüp de kurtulacağımız bir şey değildi ki. Toplumsal bir şeydi bu. Birey olabilmekle ilgiliydi. Toplum ne der kaygısından kurtulmadan dinmeyen bu suçluluktan kurtuluş yoktu. Panzehri cesaretti. Ve bende o cesaret yoktu. Varmış gibi yapıyordum ama yoktu. Tuhafiyeci’yi düşündüm. İlk ve tek romanım. Raf ömrü bir kelebek kadardı. Karnıma bir sancı girdi. İkinci konyağı da büfenin önünde götürdüm. Üçüncüyü alıp Fikret’in karşısına, kanepedeki yerime geçtim. Midem bulanmıştı.

Fikret başını kaldırıp dümdüz yüzüme baktı.

“Nur, sen de biliyorsun ki annem intihar etti.”

Elim titreyince konyak tombul kadehinde bir sağa bir sola savruldu.

“İyi misin sen abi? Annemin nasıl öldüğünü herkesten iyi sen biliyorsun. Kalp krizi.”

Boşta kalan elimi saçlarımın içinden geçirip başımı arkaya attım, tavanın kenar işlemelerine baktım. Nefis kartonpiyer işçiliği. Bir zamanlar tavan köşelerini ince ince işleyecek ustalar yaşarmış bu şehirde.

“Nur, biz çocukken annem hastalandığında Doktor Kemal’in ona ne dediğini hatırlamıyor musun?”

“Hangi hastalığı?”

“Dalga geçme benimle Nur. Bal gibi biliyorsun hangi hastalıktan bahsettiğimi.”

Tavana bakmayı sürdürdüm.

“Vallahi bilmiyorum. Çok hastalanırdı annem. Nanemollaydı.”

Fikret’in sesi yükseldi:

“Nur annemin hastalığını hatırlamıyor musun? Siroza yakalandığı yazı? Koskoca kızdın. Liseye gidiyordun. Büyükada’daydık. Doktor Kemal’in söylediklerini unuttun mu? Bir kez daha ağzına içki koyarsan Süheyla... Hatırlamıyor musun? Nur çok rica ediyorum, başını indir ve bana bak. Gözlerime bak. Doktor Kemal çok ciddiydi. Bir damla daha içerse öleceği garantidir demişti ya.”

Birden içimin sıkıntısı öyle büyüdü ki, bedenimi aştı geçti, evin odalarını doldurdu. Boğulacağım galiba. Yüreğimi mengeneye almışlar sanki. Kadehin dibindeki konyağı başıma diktim. Fikret hemen gitmeliydi. Hemen. Şimdi. Ama Fikret abuk subuk hikâyesini anlatmadan bir yere gitmeyecekti. Madem o gitmiyordu, o halde ben giderdim. Evden çıkmak iyi gelirdi hem. Bu huzursuzluk volkanı patlamadan, kimseye zarar vermeden çıkmalı, biraz dolanmalı.

Saatime bakarak ayağa fırladım. Boş kadehimi küt diye sehpaya bıraktım. Başım döndü.

“A! A! A! Saate bak! Abi çok affedersin. Zamanın nasıl geçtiğini fark etmemiştim. Benim, şey Burak’la buluşmam gerekiyordu. Biz, yeni bir proje için konuşacaktık. Tarihi bir roman işi aldım da, ondan yardım isteyecektim. Ha bak, senin gazete arşivlerini Burak’a sorarım. Kesin yardımcı olur. Sen keyfine bak, otur. Ufuk da birazdan gelir. Başka bir zaman devam ederiz. Olur mu? Kusura bakma.”

Dedim ve Fikret’in ağzını açmasına bile fırsat vermeden sehpanın üzerinde duran tütünümle Zippomu çantama atıp evden çıktım.

21

Nur yıllardır ilk defa bizim eve geliyordu. Bizim ev demem ağız alışkanlığı. Annemli zamanlardan kalma. Oysa annemin ölümünün üzerinden yedi yıl geçti. Yedi yıldır ben o dairede tek başıma yaşıyorum. Annemin yattığı arka odayı çoktan boşalttım. Tek başıma merdivenin tepesine çıkıp duvarlarını, tavanını boyadım. Eskiden salonun bir köşesinde duran yazı masamı, kitaplığımı oraya taşıdım. Ikea’dan yeni bir koltuk sipariş ettim. Onu da arka avluya bakan pencerenin önüne koydum. Asos yolundan aldığım yeşilli, turunculu kilimi de yere serdim. Kitaplığın üst rafına dizdiğim romanlarını saymazsak bu odada annemden geriye toz zerresi bile kalmadı. Yine de cümlelerimde burası hâlâ Bizim Ev. Bizim. Annemle ikimizin. Nebahat’la Burak’ın evi.

Kapıyı açar açmaz Nur içeri daldı. Halinde bir tuhaflık vardı. Biraz içmişti galiba. Saatime baktım. Dokuzu geçmiş. Tatlı bir bahar akşamıydı. Günler iyice uzadığından günün geceye bağlandığını fark etmemişim. İşe dalmışım. Geçen hafta Balo Sokak’taki muhteşem dairesinde söyleşi yaptığım Anastasia Hanım’la ilgili yazımı hazırlıyordum. Saatlerdir bilgisayarın karşısında, aynı pozisyonda oturmaktan kalçam, belim ağrımış. Ayağa kalkınca sol dizim çıtırdadı. Yaşlanıyorsun Burak oğlum. Sen işe dalıp zamanın dışına çıksan da vücudun geçen her bir dakikanın bilincinde.

“Hoş geldin Nur. İyi misin sen?”

Cevap vermedi. Antredeki berjer koltuğa ilişip sandaletlerini çözmeye koyuldu. İnce ayak bileklerini ortaya çıkaran kısa paçalı bir pantolon giymişti. Üzerinde de ona çok yakışan koyu mavi ipek bluzu vardı.

“Boş ver çıkartma. Eve artık ayakkabıyla giriliyor.”

Başını kaldırıp ufacık antredeki eşyalara baktı. Annemin eşyalarına. Sonra tekrar ayakkabılarına eğildi. Sanki annemin eşyalarına hürmeten hâlâ ayakkabılarını çıkartması gerekiyordu. Tüm şıklığına rağmen yorgun ve biraz da derbeder göründüğünü düşündüm ve bir kez daha buraya gelmeden içip içmediğini merak ettim.

Bizim (bizim!) dairenin iki kapısı vardır. Biri misafirlerin girip çıkması için yapılmış. Çünkü buradan mutfak, banyo ve yatak odalarının bulunduğu arka tarafa geçmeden, doğrudan salona girilebilir. Diğeri ise eskilerin deyimiyle servis kapısı, mutfağa yakın bir noktaya açılır. Daha ince, merdivenin sol yanında kalan bir kapıdır. Yıllar önce annemle İstanbul’a ilk taşındığımızda, yeni dairemizin iki kapılı oluşu beni heyecanlandırmıştı. Amcamın tuttuğu hamal eşyalarımızı yukarı taşırken ben kapının birinden çıkıyor, diğerinden giriyordum. Kendimi öyle sevinçli hatırladığıma göre yitirdiklerimi unutmuştum. Köyümüzü, bahçeyi, vişne ağacını, babamı...

Nur ayağa kalktı. İnce topuklu sandaletlerini çıkarınca, yalınayak ufacık bir kız çocuğu gibi kalmıştı. Gömleğinin parıltısı, pantolonunun usta işi kesimi bile birden silinivermişti. Annem taşınır taşınmaz servis kapısını iptal ederek küçük antreyi dikiş diktiği, kitap okuduğu, mektup yazdığı bir alana çevirmişti. Kendine ait bir oda. Ama kapısız versiyonu. Annem yatak odasından çok burada vakit geçirirdi. Arka odayı çoktan toparlamış olmama rağmen, buraya bir türlü el atamamıştım. Hep aklımdaydı. Her gün erteliyordum. Ne de olsa küçüktü, fazlaca eşyası da yoktu ama bir türlü başlayamıyordum. Köşedeki berjer koltuğun arkasında hâlâ şalı asılı duruyordu. Ufak sehpanın alt rafında yünlerin durduğu sepet. Yedi yıl göz açıp kapayıncaya kadar geçmişti.

“Kusura bakma, elim boş geldim. Divan’a uğrayacaktım aslında ama...”

Nur uzanıp annemin rafta duran dikiş makinesinin kutusuna dokundu. Dalgın dalgın, piyano çalar gibi parmaklarını kutunun ahşabında gezdirdi. Dönüp az önce oturduğu berjer koltuğun karşısında durdu, sarı simli şala uzun uzun baktı. Nur buraya en son annemin cenazesini kaldırdığımız gün gelmişti. Yedi sene önce. Ufuk’la değil, tek başına. O sene evlenmişlerdi. Ufuk camide vardı. Sonra gitmişti herhalde. Dikkat etmemiştim.

İnatçı annem onu üç ayda yiyip bitiren kanserli günlerinin birinde illa ki İstanbul’da, Feriköy Mezarlığı’na gömülmek istediğini söylemişti. Ne Erdek yakınlarındaki köyümüzün hemen dışında yatan babamın mezarını ne de kendi ana babasının Edirne’deki kabristanını istiyordu. Feriköy’e gömülürse ben onu ziyaret edebilecektim. Öğrencileri de onu orada bulacaktı. Son dileği buydu. Ayarlamıştık.

Nur camiden sonra bizimle Feriköy Mezarlığı’na gelmemiş, teyzem ve diğer kadınlarla eve dönmüş, çay hazırlamıştı. Teyzemle beraber helva da kavurmuşlardı. Sonra helvayı kâselere bölüştürüp komşulara götürmüştü.

O akşamüzerinden böyle gereksiz ayrıntıları hatırlıyorum. Aslında çoğu şey bir sis bulutu ardında yitmiş gitmiş. Günün vaktinden önce karardığı, yağmurlu bir bahar günüydü. Annemin eski öğrencileri, dayılarım, amcam ve kim olduğunu bile bilmediğim ve aslında annemin ölümü için kalkıp da Edirne’den, Erdek’ten İstanbul’a gelmelerine pek şaşırdığım hısım akraba erkeklerle eve döndüğümüzde dairenin içi çoktan çay buharı, insan nefesi ve uğultuyla dolmuştu. Kapımızın önü de ayakkabılarla. Eskiden olsa utanırdım. Nur paspasın üzerinde yükselen arkalarına basılmış ayakkabı dağını görmesin isterdim. Taşralı akrabalarımın izlerini sürmesin. O akşam mezarlıktan döndüğümüzde ise aldırmamıştım. Belki evlendi diye. Artık onun gözünden nasıl göründüğümün bir önemi kalmamıştı. Ufuk, Nur’u nikâhına alırken bana özgürlüğümü vermişti. Belki de annem öldüğü için artık aldırmıyordum. Ne ilgisi varsa. Kapının önünde kalakalmış, ayakkabılara bakarken bunları düşünmüştüm.

Cenaze günü Nur’un annemin gelini gibi evde kendi terlikleriyle dolanması, mutfak dolaplarının içini, kumaş peçetelerin yerini herkesten, benden bile iyi biliyor oluşu çoğunu tanımadığım akrabalarımın tuhafına gitmişti. Küçücük salonun kıyısında köşesinde kadınlar onun ve herhalde benim dedikodumu yapıyorlardı. Biri de çıkıp “Nebahat Hanım onu kendi kızı gibi sevdi, hanımlar yapmayın etmeyin” demedi. Zaten bunu ben demeyeceksem kim diyecekti? Nur’la annemin arka balkonda oturup, bir çanak dolusu kirazı yerken gülüştükleri yaz gecelerinin tanığı hısım akraba değildi ki. Bendim. Ben de bir şey söylemedim. Nur’un şimdi karşısında dikildiği koltukta oturup annemin şalını elimde tuttum durdum.

Şimdi aynı şalın ilmeklerine Nur’un parmakları dolanıyordu. Annemi düşünerek veya başka bir şeyi düşünerek. Bilmeye imkân yoktu. Elleri de bakışları da tedirgin bir kedi gibi bir eşyadan diğerine geçiyordu. Onu antrede bırakıp mutfağa girdim. Işığı yakıp ne yapacağımı bilemez bir halde buzdolabının karşısında dikildim. Buzdolabının kapağı civardaki lokantaların, büfelerin mıknatıslı kartlarıyla doluydu.

“Yemek ister misin? Sipariş verelim mi? Noodle söyleyebiliriz. Balık da ısmarlayabiliriz. Bu yakınlardan getiriyorlar. Taze oluyor. Izgara sardalye yanında cibez. Sen seversin.”

Cevap vermeyince boynumu mutfak kapısından uzatıp dışarı göz attım. Nur solgundu. Epeyce de zayıflamış. Üç gün önce Hünkâr’da öğle yemeği yerken böyle değildi. Yoksa ben mi fark etmedim? İnsan üç günde bu kadar zayıflar mı? Yüzü ufacık kalmış, içi benekli ela gözleri iyice büyümüş. Hasta mı yoksa?

“İyi misin sen?”

“İyiyim. Biraz, şey, yorgunum. Aç değilim. Sen kendine bir şeyler sipariş et. Varsa ben bir kadeh konyak içerim.”

Varsa... Olmaz mı Nur? Sen gelirsin diye benim hazırda daima konyağım bulunur. Arka odayı yazıhaneye çevirdiğimden beri neredeyse hiç uğramadığım salona girip, yine neredeyse hiç açmadığım televizyonun altındaki büfeden şişeleri çıkardım. Kadehlerle birlikte şişeleri arka balkona taşıdım.

Nur çoktan masadaki eski yerine oturmuştu. Çıplak ayaklarından birini altına almış sigara sarıyordu. Şişeleri, kadehleri masaya bıraktım. İçkilerimizi bardaklara doldurdum. Akşamın loş ışığında kadehlerimizi hafifçe tokuşturduk. Gözlerini kaçırdı. Halimizde bir tuhaflık vardı. Yetişkin rolüne çıkan ergenler gibiydik. Üç gün önce öğle yemeği yerken akıllı akıllı konuşan kırk küsur yaşında iki insan, inişli çıkışlı ilişkileri çeyrek yüzyılı devirmiş iki arkadaş değildik şimdi. Tuhaflığımızın sebebi ortadaydı aslında. Annemin yokluğunda ilk defa bu evde bir araya geliyorduk. Bu evde ilk defa ikimiz yalnızdık. Tesis yokluğu yüzünden anne babalarının tatile gitmesini dört gözle bekleyen, sonra da evde yalnız kalınca ne yapacağını bilemeyen ergenlerin çekingenliği üzerimize sinmişti. Onunla sevişmeyi sonsuz kereler hayal ettiğim gençlik yatağım tülle örtülü şu pencerenin arkasındaydı. Annem yüzünden bastırdığımız gençlik arzularımızın hayaleti bu balkonda dolanıyordu. Masanın üzerinde asılı duran gerilime uzansam dokunabilirdim.

Birden bu durum hoşuma gitti. Bu şimdi yaşadığım, Hünkâr’daki yetişkin halimden daha gerçek, daha ham bir varoluştu. Keyiflendim. Arzu uzak bir istasyondan düdüğünü örttürdü. Acaba? Nur Ufuk’la evlendiğinden beri, hatta daha öncesinden, Ufuk hayatına girdiğinden beri benimle sevişmemişti. Ufuk’a sadık kaldığına emindim. Nereden emindim? Bilmiyorum. Hislerim öyle söylüyordu. Belki de bir savunma mekanizmasıydı benimki. Ufuk’u aldatıyorsa ben kendimi iki defa aldatılmış hissederdim. Birincisi bana söylemediği için. İkincisi kocasını aldattığı erkek ben olmadığım için. Bunca ağırlığı kaldıramayacağını bilen ruhum belki de sahte sezgilerle beni korumaya almıştı. Yine de... Yine de şu acaba’nın heyecanı ile kalbim çarpmayalı kaç yıl olmuştu? Çok zaman. Viskimden bir yudum alıp arkama yaslandım, apartmanların çatıları arasından çıkan lacivert gökyüzünde beliren parlak yıldıza baktım.

Nur sigarasının kâğıdını yalayıp kapattı. Zippo’nun tanıdık sesini ve benzin kokusunu duydum. Karşıda ışıkları bir bir yanan pencerelere doğru dumanı üfledi.

“Bu evin en sevdiğim yeri bu balkon biliyor musun?”

“Biliyorum.”

Eskiden annemle ikisi bu masaya karşılıklı otururlar, avlunun karşısındaki apartmanların mutfaklarında pişen yemeklere, balkonlara kurulan sofralara, akşam indi mi yanan ışıklara, yaz akşamları terasta öpüşen çiftlere baka baka çay içer, krikkrak, kiraz yerlerdi. Ben de arkadaki odadaki yatağıma uzanır, sözde kitap okurken onları dinlerdim.

“Şu karşıki kız ne mektebinde okuyor acaba? Her daim derslerine çalışıyor. Yüzünde dertten, sıkıntıdan çıbanlar çıkmış. Yazık, günah çocuğa. İki lokmalık canı var. Bir tabak kuru pasta bile koymuyorlar masasına.”

“A! Bakın Nebahat teyze, karşıki hanım yine saç yaptırmış. Maşayla kıvırtmış. Rengini de açtırmış. Daha geçende küt kestirip, gölge attırmıştı hani.”

İçeri odadan söylenirdim:

“Başka işiniz gücünüz yok sanki. Aklınız kadıncağızın saçında başında.”

Nur’un kahkahası karşıki binalara çarpar bana dönerdi.

“Ayol başından başka bir şeyini görüyor muyuz ki konuşalım.”

Annemin Nur’un yırtık blucinli dizine vurup kıs kıs güldüğünü tül perdelerin ardından görürdüm.

Nur eskiden bize çok sık uğrardı. Aynı bugünkü gibi aniden, habersiz, uyarısız çıkagelirdi. Fiat Uno’sunu iki araba arasındaki en dar boşluğa bile ustalıkla park eder, kapımızı çalardı. Elinde Divan Pastanesi’nden aldığı bir kutu krep dantel. Cep telefonu öncesi zamanlardı. “Geçerken uğradım”lar yadırganmazdı. Nur’un ani ziyaretlerine annem de alışmıştı. Kapının zilini duydu mu pencereye koşar, aşağıda Nur’un o zamanlar ateş kızılına boyadığı kısa kirpi saçlarını görünce büfeden bir tabak daha çıkartır, sofraya koyardı. Beraber yemek yer, sonra ışıkları söndürüp televizyon seyrederdik. Annemin soyup bize bıçağın ucunda uzattığı elma dilimlerini iki sevgili gibi değil, iki kardeş gibi alırdık. Nur annemin hiç sahip olamadığı kızıydı. Eminim evlenmemizi de çok isterdi ama bir defa bile bu isteğini dile getirmedi. Belki de Nur gibi zengin bir Nişantaşı kızının tüm sol eğilimlerine rağmen bana varmayacağını biliyordu.

“Nebahat teyze olmadan bu balkon hiç çekilmiyor. Yanlış anlama ama biliyorsun işte...”

Başımı salladım. Haklıydı. Tek başımayken annemin yokluğuna alışmıştım. Ama şimdi Nur’la annemin bu balkonda oturdukları yaz akşamlarında, üçümüzün vücuda getirdiği o varlığın sonsuzlukta yittiğini anlamıştım. Hayat ilerledikçe yası tutulacak ne çok şey birikiyordu!

“Karşıki ressam taşınmış galiba. Yoksa perde mi taktırmış?”

“O binayı yıkacaklar. Kentsel dönüşüme girmiş. Herkesi çıkartıyorlar.”

“Yapma ya! Kurtuluş’ta bile mi?”

Binaların arka cephelerine baktık beraber. Kapıcı dairelerinin açıldığı alanların bazıları çöplüğe dönüşmüştü ama bazılarında hâlâ limon ağaçları vardı ve birkaç daire binaların arasına sıkışmış bu beton parçacıklarını bahçeye çevirmeyi başarmıştı. Pencerelerde ışıklar yandı. Kurulan sofralardan çatal bıçak sesleri geldi. Arka sokakta çocuklar bağırarak top oynuyorlardı. Anneler onları yemeğe çağırdı. Televizyon sesi, tabağa çarpan kaşık sesine karıştı. Nur gibi ben de evde en çok bu balkonu seviyordum. Avluya bakan pencerelerde hayatlar maskesiz, olduğu gibi yaşanıyordu.

“Doldursana bir kadeh daha. İyi geldi. İntihar etmeyeceksek içelim bari!”

“Nereden çıktı şimdi bu?”

“Hatırlamıyor musun?”

“Hatırlıyorum tabii. Bir Düğün Gecesi. Neden şimdi böyle laf ettiğini anlamıyorum.”

Nur gençken Adalet Ağaoğlu’nun kitaplarına bayılırdı. Özellikle Bir Düğün Gecesi’nden o kadar etkilenmişti ki baştan sona tüm kitabı yüksek sesle okuyarak kasete kaydetmişti. Kendi sesini doksan dakikalık bir sürü kasete doldurmuştu. Araba kullanırken dinlerdi. Sonra, arabasının teybi çalınınca o kitabın ortasından bir bölümü okuduğu kaseti de gitti. En çok ona yandı. Bir daha da sevdiği kitapları kasete çekmedi.

Kadehini doldurdum. Bir yudum alıp gözlerini kapattı.

“Annem alkolikti benim. Ondan.”

“Ne?”

Boşta kalan elini salladı.

“Bayağı, bildiğin alkolik işte. İçer, neşelenir, bize sarılır, öper, sonra sinirlenir, babamla kavga eder. Bazen salonda halının üzerinde sızar, sonra yemin billah içkiyi bırakır, biraz dayanır, derken gene başlar... Çocukluğumdan beri. Babam onu defalarca doktora taşıdı. Psikoloğa da gittiler. Biliyorsun, bir zamanlar psikolog sadece deli doktoru olarak görülürdü. Hiçbir şey fayda etmedi. Bize de sıkı sıkı tembih edilmişti. Okulda, mahallede, adada kimseye annemin sık sık sarhoş olduğundan da, psikoloğa gittiklerinden de söz etmeyecektik. Malum kadının sarhoşu iyice utanılacak bir şeydi. Sabah uyanırdık. Annem kanepede sızmış. Ağzı açık. Salyası minderlere akmış. Üzerinde yakası açık bir sabahlık. Babam onu öylece bırakıp çıkmış gitmiş. Biz de bırakır giderdik ya, sonra babamın şoförü Şükrü Abi bizi okula bırakırken Fikret’le ağzımızı bıçak açmazdı. Okul yolunda içime attıklarımdan hep karnım ağrırdı.”

Sustu. Parmaklarının arasında sönmüş sigarasını tekrar yaktı. Masanın üzerinden yaklaşıp gölgeler arasında yanıp sönen gözlerini buldum. Dumanı bırakırken bakışlarını kaçırıp karşıki mutfakta bulaşık yıkayan kadına baktı. Uzanıp elini tutmak istedim. Yapamadım. Şaşırmıştım. Bunca yıldır kafamda soylu, sakin, bal gözleri insanın içine huzur veren bir Süheyla Bulut imgesi yaşatmıştım. Oysa Nur annesini bana böyle anlatmamıştı. Nur bana annesini hiç anlatmamıştı ki. Nadiren bahsettiği çocukluk anılarında bile annesi figüran rolündeydi. Mamafih babası ile Fikret de Nur’un çocukluk hikâyelerinin yan karakterleriydiler. Nur çocukluğuna dair anlatmayı seçtiği sahnelerde hep tek başınaydı. Ya da Şirin Hanım ile beraber. Annesi ve babasıyla değil.

Kadehim boşalmış. Doldurdum. Viski tatlı tatlı boğazımdan aşağı süzüldü, geçtiği yeri önce yaktı, sonra uyuşturdu.

“Bunu benden niçin sakladın?”

“Saklamadım ki.”

“Nasıl? Anlattın da ben mi unuttum yani?”

“Hayır, hayır.”

Sinirli sinirli güldü. İskemlesini öne çekip masanın üzerinden bana yaklaştı. Sonra, sır verir gibi fısıldadı:

“Ben silmişim.”

“Neyi?”

“Bunu. Annemin... alkolik olduğunu. Sarhoş olup babama bağırmasını. Küfürlerle, duvarda patlayan kadehlerin gürültüsüyle kesilen çocukluk uykularımı. Okuldaki kızların bana bakarak fısıldaşmaları sırasında kulaklarıma çıkan ısıyı. Ölümünden önceki son yedi yılında içmemişti çünkü. Belki o yüzden. Tam da yedi yılı tamamlayacakken...”

Uzanıp elini tuttum. Buz gibiydi.

“Üşüdün sen. İçeri girelim mi?”

“Yok, yok. İyi burası. Konyak içimi ısıtıyor.”

Karanlıkta parlayan kadehine baktı bir süre. Bir eli hâlâ avcumun içindeydi. Mahalle sessizleşmişti. Birden ruhuna çöken ağırlığı içimde duydum. Yorgundu Nur. Çok yorgundu. Bir süre konuşmadan içkilerimizi yudumladık. Gökyüzü yıldızlarla dolmuştu. Karşıki dairelerin birinde eski bir tango çalıyordu. Nur karanlıkta yeni bir sigara sarmaya başladı.

“İnsan beyni ne acayip bir mekanizma değil mi? Acıyı unutmanın kabuğu ile çevreliyor. Korumaya alıyor seni. Sonra bir yaşa gelince, gerçeği laf arasında birisi hatırlatıyor sana.”

Sustu. Başka bir şey daha söyleyecek gibime geldi ama devam etmedi. Sigarasını yakıp yine karşıki binaların mavi televizyon ışığını yansıtan pencerelerine baktı. Hava epey serinlemişti. İçeri geçsek iyi olurdu ama içeride ne yapacaktık? Televizyonun karşısına oturup elma mı soyacaktık? Annemin yokluğu salonda büsbütün kendini belli edecekti. Viskimin dibini başıma diktim. Kanıma tatlı bir ılıklık yayıldı. Karlı bir sokaktan soba başına dönmüşüm gibi gevşedim.

“Aman neyse ya, of senin de içini daralttım. Yaşlanıyoruz galiba Burak!”

“Canım, benim her gün haşır neşir olduğum insan grubuyla kıyaslanınca sen çiçeği burnunda bir tazesin henüz.”

Güldü. Sigarayı kül tablasına bırakıp masanın üzerinden bana doğru eğildi. Ufacık, solgun yüzünde iyice büyümüş gözlerini balkona çıktığımızdan beri ilk defa bu kadar net gördüm. Tuhaf bir parlaklık vardı gözlerinde. Yoksa ben fark etmeden ağlamış mıydı?

“Bana uzun zamandır ilk defa canım dedin, farkında mısın?”

Elimi tutan elinden kanıma bir elektrik yayıldı, damarlarımda dolaştı, dokunduğu hücrelerimi canlandırdı, tazeledi. Yüzü yüzüme çok yakındı. İnce, muntazam dudakları, minicik dişleri. Yoksa? Acaba? İhtimalin aralığında kalalım istedim. Orada salınalım. Belki öpüşürüz, belki geri çekiliriz. O aralıkta zaman sonsuzluğa açılıyordu. İhtimallerin sonsuzluğu. Nur beni hep orada tutuyordu. Bu yüzden ondan vazgeçemiyordum. Acabaların sonsuzluğunu sunuyordu bana hiç durmadan. Zaman sabırsız, patlamaya hazır bir nabızdı o anda. Nereye gideceğinize karar verin, diyordu bize. Bir an için kendimi zamanın ve kaderin efendisi gibi hissettim. Karar vermezsem ne yaparsın? Hep burada bu çırpıntılı sularda hareketsiz durursam nereye akarsın?

Ama arzu vardı. Arzu benim zihinsel hazlarımla vakit yitirmezdi. Nur’un nefesini yüzümde duyuyordum. Vücudunun etrafında incecik bir duman titreşiyor, dalga dalga bana bulaşıyordu. Dudaklarım karanlığa uzandı, dudaklarını buldu. Ilıktı. Konyağın mayhoş şekeriyle karışmış bir ılıklık. Dudağıma değen en lezzetli tattı. Minicik ağzını yutmak için duyduğum isteğe gem vurmaya çalıştım. Kalbim ağzımdan çıkacak gibiydi. Masanın üzerinden uzanıp ensesini yakaladım. Kısa saçlarının açıkta bıraktığı uzun boynunu, başını, yüzünü, dudaklarını, ağzını kendime çektim. İçim kabarıyordu. Karnım, kasıklarım, kalbim cezvesinden taşmak üzere olan kahve gibi köpürüyordu. Nur’un ağzını dudaklarımın içine almıştım. Tamamını. Dişlerini, dilini, dudaklarını. Emiyor, ısırıyor, öpüyor, öpüyordum. Doymak bilmiyordum. Ne çok özlemiştim onu!

Öpüşmeyi kesmeden onu ayağa kaldırdım. Eli hâlâ elimin içindeydi. Isınmıştı. Küçük bir kuş gibiydi avcumda. Yatak odasının tüllerine dolanmadan içeri girdik. Nur’u balkon kapısının arkasındaki duvara dayadım. Kollarımdaydı. Sımsıkı sarıldım. Elimden kaçmasın diye. Bir yandan bu anın tadını çıkartmak istiyordum (yedi yıldır ilk defa!) bir yandan da acil arzuyu gemlemekte zorlanıyordum. Artık acaba aralığını geçmiştik. Kararsızlığımızla zamanın efendisi olmak şansını yitirmiştik. Vücutlarımız komutayı ele almıştı.

Belini kavradım. Gömleğinin kumaşı incecikti, kaygandı. İçindeki tenine dair ipuçlarıyla doluydu. Başım döndü. Vücudunu vücuduma çektim, başımı boynuna gömdüm. Ellerim gömleğinin içinden, tüm aşinalığına rağmen arzuyu her seferinde kamçılayan tenine dokundu. Belinin tatlı oyuğunda gezindi. İnip kalkan karnında, kaburgalarında, başımı gömdüğüm boynunda. Küçük tatlı eriklere benzeyen memelerine dokunacağım anı sonraya saklıyordum. Onu yatağa yatıracağım, kanıma yayılan gençlik iksirinin etkisiyle doya doya sevebileceğim önümüzdeki dakikalara... Sevinç içindeydim. Zafer sarhoşluğu içindeydim. Bir yandan inanamıyordum. Acaba’nın diğer yakasına geçmeyeli öyle uzun zaman olmuştu ki! Acaba’nın sularında bile yıllardır dolaşmamıştık. Ama şimdi buradaydı işte. Kollarımdaydı. Duvarla vücudum arasındaydı. Kesik kesik soluk alıyordu. Birbirimize sadece bizim verebildiğimiz o tuhaf hazzın hasretiyle bana gelmişti. Bana! Yine bana gelmişti.

İki günlük sakalımı kulağının arkasındaki o en hassas noktasına sürerken soluk soluğa fısıldadım:

“Bunun için geldin buraya değil mi?”

İnledi. Elimi pantolonundan içeri daldırdım. Poposunun yuvarlağında ellerimi gezdirdim. Serindi. İki mükemmel küre. Eskisi kadar sert değil belki ama hâlâ pürüzsüz. Birden içimdeki arzu önüne geçilmez bir biçimde şahlandı. Yetti beni bu kadar oyaladığın! Rakibini yere yıkan bir aslan gibi onu yatağa devirdim. Yıllardır benden esirgediği, gösterip gösterip vermediği zevki ondan alacaktım. Altımda kıvranıyordu. Adımı söylüyordu. Sıcaktı, ıslaktı. Bacaklarının arası nabız gibi atıyordu. Bu kuytularda yolumu nasıl bulacağımı bana o öğretmişti. Ben de hiç şaşırmadan, o bildik yuvaya dalacaktım. Hemen. Şimdi. Soyunmak için geri çekildiğim kısacık anda altımdan kedi gibi sıyrılıp çıkmasını hiç beklemiyordum.

“Burak! Hayır!”

Ayağa kalkıp üstünü başını düzeltti. Göğsü inip kalkıyordu. Koridordan yansıyan ışıkta yüzünü doğru dürüst göremiyordum. Ne yapacağımı bilemedim. Vücudum vaat edilmiş zevklerin hayaliyle zonkluyordu. Canım damarımda tıkanmıştı, patlayacaktı. Patlayacaktım. Hayır diyemezsin. Şu anda diyemezsin. Seni bir anda yatağa yıkar, istediğimi alırım. Aynısını senin de istediğini biliyordum. Buraya bunun için geldin! Buraya benim için geldin!

Yatağın kenarına oturdum. Nur el yordamıyla gömleğinin düğmelerini ilikliyordu. Sonra ellerini saçlarının arasından geçirdi. Yine bir ara bölgede kalmıştım ama bu sefer ne zamanın, ne kaderin efendisiydim. Sönüyordum. Arzu geri çekilirken geriye kırık ve çok tanıdık bir öfke bırakıyordu. Bu hep böyle oluyordu. Sevişsek de böyle olacaktı, onu da biliyordum. Beni yine böyle yatağın kıyısında eksik ve şaşkın bırakıp gidecekti. Ufuk’a gidecekti. Bunu yapacağını bildiği için daha ileri gitmiyordu. Çaresizlikten içim yırtılıyordu.

Kalkıp annemin eşyalarıyla dolu antreye yürüdüm. Koridorun çiğ ışığında gözlerim kamaştı. Nur peşimden geldi. Annemin berjerine oturup sandaletlerini bağlamaya başladı. Beyaz boynunda öpüşmemiz pençe pençe kızarmıştı. Başı önünde mırıldandı:

“Burak, birden ne oldu bilmiyorum. Özür dilerim. Galiba çok içtim. Şimdi gideyim. Ben... Yarın ararım seni.”

Ayağa kalktı. Gözlerimin içine bakamıyordu.

Bir şey söylemeden kapıyı açtım. Kapı aralığında vücutlarımızın birbirine değmemesi için özen gösterdim. Yanımdan geçerken yanağıma dokunmak istedi. Geri çekildim. Otomatiğin düğmesine uzandım. Apartmanın ışıkları yanmadı. Otomatik bozulmuş.

Nur merdivenleri karanlıkta koşarak inip gözden kayboldu.

Ardından kapıyı kapattım.

22

“Alo? Selin? Orada mısın? Duyuyor musun? Selin?”

Telefonu kulağımdan çektim. Ufuk Eniştemin sesi sinek vızıltısına dönüştü. Viranbağ’a bakan yamaçta kayanın üzerinde duruyordum. Heykel gibi hareketsiz. Rüzgâr esiyor, saçlarımı dağıtıyor, tenimi kurutuyor ama beni yerimden edemiyordu. Elimde telefonum, donup kalmıştım.

“Selin? Selin? Alo?”

Eniştemin pes etmeye niyeti yoktu. Anlaşıldı. Dönülmez akşamın ufkundayım. Ufuk Eniştemin huzurundayım. Huzursuz bir ufuktayım. Benden şarkı sözü çıkmaz. İçimi çektim.

“Buradayım Ufuk Enişte. Duyuyorum.”

Tamam, işte konuştum artık. Artık çok geç. Pocket dial numarası çekemem. Telefon arka cebimdeyken seni aramış, hiç farkında değilim enişte, çok pardon, iyi bayramlar deyip de kapatamam.

“Selin? Sesin doğru dürüst gelmiyor. Bir uğultu var. Neredesin sen?”

Neredeyim ben? Güzel soru. Dönüp kilisenin girişine baktım. Eniştemin ayinin uğultusunu duyması mümkün mü? Değil. Rüzgârı duyuyordur. Neredeyim ben? Bir kayanın tepesindeyim enişte. Şaşkın bir leylek gibi ayakta duruyorum. Altımda çalılar, taşlar, dikenli böğürtlenleriyle bir yamaç denize kadar iniyor da iniyor. Deniz dersen efsane güzel. Adanın etrafında gümüşten bir etek bir açılmış, fırıl fırıl. Ufka en yakın noktasında mor, sonra lacivert ve hemen aşağıdaki Viranbağ Koyu’nda çamların suya başlarını eğdikleri gölgeliklerde suyun rengi turkuvaz.

Şimdi sana bunları anlatsam, bu güzellikleri seninle paylaşmak için aramış gibi yapsam inanır mısın? İnanmazsın. Sen kendin söylemiştin bir defa: Biz elimize yapışmış olmasına rağmen telefon özürlü bir kuşağız. Telefonu kulağımıza dayamayı bile bilmeyiz. Dinlemeyi bilmeyiz de ondan. Kararsızlık anlarımızda aval aval ekranına bakar, oradan bir çıkış ararız. Çıkış ararken ekranın içinde kayboluruz, o ayrı. Manzaranın fotoğrafını çeker whatsapp ile yollarız. Numara tuşlayıp da sesli anlatmak aklımızın ucundan geçmez. Bir tek sesli gülmeyi bilmeyi biliriz. Kahkaha atmayı değil. LOL.

“Ufuk Enişte...”

Ay işte yine dilim sürçtü. Ufuk diyecekken yine enişte dedim. Oysa üniversiteye başlarken beni karşılarına almışlar ve demişlerdi ki sen artık genç bir kadınsın Selin. Bu enişte, hala takılarını bırak. Sen artık bizim arkadaşımızsın. Bize Nur ile Ufuk de.

Bir türlü alışamadım.

“Selin, ne oldu? Ağlıyor musun? İyi misin?”

Ağlamıyordum ama bunu duyunca gözlerim doldu. Canım eniştem benim için dertleniyordu. Dünyada bir tek eniştem beni önemsiyordu. Belki ona sabah karıştığım kavgayı anlatmalıyım. Herifler az daha beni döveceklerdi Ufuk. Burak bu sabah kahramandı.

Ama sonra... Burak? Hımm evet, Burak burada enişte. Bilmiyor muydun? A!? Evet Burak burada Ufuk. Ve şimdi yemek odasında, masanın üzerinde...

“Selin, canım, lütfen konuşur musun? Ne oluyor orada? Herkes iyi mi? Şirin Hanım’a bir şey mi oldu?”

Burnumu çektim.

“Enişte, babam ortada yok. Gitti. Kayboldu!”

Sessizlik ve öksürük.

“Anlamadım. Ne demek kayboldu? Ne zamandır yok?”

“Bu sabahtan beri”

Güldü. Alçak sesle. Yumuşak, tatlı.

“Bu sabahtan beri mi? Eh, daha akşam bile olmadı. Birazdan gelir.”

Kayadan aşağı atlayıp kilise tarafına yürüdüm. Kilisenin açık kapısından burnuma tütsü kokusu geldi. Uğultu artmıştı. Papazların duası. Girişteki sehpaya dikilmiş mumların hep birlikte titreyişlerinde çok hüzünlü bir şey vardı. Ne bilmiyorum. Sesim titredi.

“Yok, enişte yok. Öyle değil.”

Kır lokantasının ufacık mutfağının önünde itiş kakış sipariş vermeye çalışan insanların arasından geçip en uzaktaki boş masaların birine çöktüm. Enişteme sabahtan beri olup bitenleri anlattım. Sabahın kör karanlığında babamın yanıma gelişini, yanağımı öpüşünü, sırtında çantasıyla çıkıp gidişini... Burak’la beraber onun peşine düşme planımızı atladım. Zaten daha doğmadan ölmüştü bizim dedektif hikâyemiz. Anlatırken tüm bunların bu sabah yaşandığına inanamadım. Bana aylar öncesi gibi geliyordu.

“Selin? Orada mısın?

“Hı, hı.”

“Sesin bir gidiyor, bir geliyor. Baban adada bir arkadaşını ziyarete gitmiştir muhtemelen. Telefon ettin mi?”

“Sabahtan beri arıyorum Ufuk Enişte. Telefonu hep kapalı. Whatsapp kullanmıyor. Mesajlarımın da gidip gitmediğini anlayamıyorum. O kadar eski bir telefonu var ki!”

Ufuk Enişte derin bir soluk aldı. Hışırtısını duydum. Uysal yüzü gözümün önüne geldi. Sarışın sakalları, yeşil gözleri. İsa yüzlü eniştem. İnsanın içine su serpen alçak perdeden sesi.

“Selinciğim alınma canım ama sen bana boşuna telaş ediyorsun gibi geldi. Yani baban belki de bugünü tek başına geçirmek istemiştir. Belki ıssız bir plaja denize girmeye gitmiştir. Ya da ne bileyim, belki çamlarda yoga yapıyordur. Biliyorsun baban son zamanlarda böyle şeylere merak sardı.”

“Biliyorum Ufuk Enişte ama...”

Ne diyeceğimi bilemedim. Etrafımda, kır lokantasında bir şenlik bir şenlik. Masalar birleştirilmiş, toprak zemin üzerinde dengesiz duran sandalyelerde itiş tepiş kadınlar, erkekler, çocuklar. Tepsiler dolusu sucuk, patates kızartması, kalın kalın dilimlenmiş beyaz pamuk ekmekler, bira şişeleri, vişne suyu, kola, ev yapımı şaraplar, çoban salataları seri halinde mutfaktan masalara taşınıp duruyordu. Bu kır lokantasının sahibi ailenin çocuğu olan garson ter içinde, ayağına takılan veletlere dudaklarının minik hareketiyle küfrederek bir tepsiyi bir masaya bırakıp kulağının arkasına sıkıştırdığı kurşunkalemiyle sipariş almaya diğer bir masaya koşuyordu. Herkes çok neşeliydi. Masadan masaya bayramlaşılıyor, vişne suyu ve Coca Cola içen masalarla ev yapımı şarap kadehlerini tokuşturanlar karşılıklı birbirlerine gülümsüyorlardı. Bakın, bakın hep beraber kardeş kardeş yaşayabiliyoruz biz. İyi bayramlar. Size de hayırlı bayramlar. Şeker mi Ramazan mı? Masa altından savaştırın kelimelerinizi. Yalan dünya! Siz ilk fırsatta birbirinizin boğazını sıkar, komşunuzu polise ihbar edersiniz.

“Selincim, senin canını sıkan başka bir şey mi var? Büyükannen iyi mi? Doğum günü partisi yarın değil mi? Her şey yolunda mı?”

Tabii ya, yarın ninemin yüzüncü yaş günü! Yüz! Yuh! Burak da onun için bize gelmişti. Şirin Saka’nın yüzüncü yaşının haberini o yazacaktı. Külahıma anlat sen! Ben senin ne için buraya geldiğini biliyorum Burak Gökçe! Acar gazeteci seni. Sahtekâr.

“Ufuk Enişte sen neden burada değilsin?”

Sesimin bu kadar tiz çıkmasını istememiştim. Yan masadaki örtülü kızla onun elini tutan genç adam dönüp bana baktılar. Çok bağırmıştım anlaşılan.

Ufuk Eniştem bir süre sessiz kaldı. Sakallarını sıvazladığını düşündüm. Beyaz uzun parmakları, temiz tırnaklarıyla. Ne güzel gitar çalar. Klasik gitarda Flamenko şarkılar döktürür. Burak’ın elleri nasıldı? Parmakları küttü galiba. Tırnakları da ufaktı. Çirkin.

“Enişte? Yarın gelecek misin?”

Son derece doğal bir soru. Şirin Saka’nın yüzüncü yaşı için Büyükada’daki köşkünde tea party yapıyoruz ve damadı orada değil. O halde neden kalbim böyle gümbür gümbür? Sanki yasak soruyu sordum. Niye yasak? Çünkü kimse bu çok bariz soruyu halama sormadı. O yüzden yasak. Ne babam, ne de ninem bir defa bile “Ufuk nerede, nasıl, ne yapıyor Nur?” demediler. Sadık Usta merak eder ama içine atar. Burak’ı saymıyorum. Onun neden sormadığı ortada. Herkesin bildiği bir sırdan mahrum edilmişim anlaşılan. Lanet olsun!

Hattın diğer ucundaki sessizlik nihayet kırıldı.

“Hayır Selinciğim, yarın gelmeyeceğim.”

Gözyaşları hızla ağzıma, burnuma, genzime tırmandı. Yüzüm, denize girmiş gibi yanmaya başladı. Kendimi tuttum.

“Neden? Neden ama?”

Yan masadaki örtülü kız hâlâ yüzüme bakıyordu. Ne bakıyorsun öyle kaygılı gözlerle? Patlamaya hazır bir bomba gibiyim evet. Ufuk Eniştem bayramda adaya gelseydi her şey başka olurdu. Bambaşka. Babamın ortadan kayboluşuna kayıtsız kalmazdı o bir defa. Benimle beraber onu arardı. En azından akıl yürütürdü. Ufuk Eniştem şimdi bizimle adada olsaydı Burak Nur Halamla yemek odasına kapanmazdı. Kapanamazdı. Kilidi vurup da yemek masası üzerinde, Albinoni eşliğinde sevişemezlerdi.

Gözyaşları hücuma geçti. Ufuk Eniştem hattın öbür ucunda, mırıl mırıl neden burada, bizimle olmadığını anlatıyordu. Bu bayramı annesi ve babası, Amerika’dan gelen kız kardeşi ve yeğenleriyle beraber Erenköy’de geçiriyormuş. Yeğenleri onu özlemişler. Yıllardır görüşmüyorlarmış. Bu sene de böyle olmuş. En kısa zamanda biz ikimiz buluşup Kadıköy’deki plakçılara gidecekmişiz. Cevap vermedim. Gürültülü gürültülü içimi çektim. Ufuk Eniştem bu iç çekişimi neye yordu bilmiyorum ama birden sesi değişti.

“Selin, halan iyi mi?”

Ne diyeceğimi bilemedim. Tereddüt. Eniştemin Burak’ın adaya geldiğinden haberi var mı, yok mu? Var. Yok. Olmalı. Olmamalı. Cevabımı belirleyecek anahtar bilgi buydu ve ben ona nasıl ulaşacağımı bilmiyordum. Sessizliğim onu telaşlandırdı.

“Selin, neler oluyor? Bana doğruyu söyle şimdi. Nur iyi mi? Ne oluyor orada?”

Sesi sertleşmişti. Kekeledim.

“İ... i...yi. İyi evet.”

“Yanında mı şu anda? Telefona çağırabilir misin?”

Bayağı telaşlanmıştı. Bir bilse!

“Hayır. Çağıramam yani. Ben dışarıdayım. Halam evde. Evdeydi yani en son. İyi o. Hiçbir şeyi yok.”

İyi o. Gayet iyi. Pamuk prenses. Saat kaç olmuş, o hâlâ üzerinde senin Japonya’dan getirdiğin kimonosuyla evde dolanıyordu. Eli Burak’ın eli içinde yemek odasının kapısını kilitliyordu. Hayır, bunları söyleyip de zalimlik edemem. Telefonu kulağımda tutarak kalktım yan masaya sucuk ve ekmek bırakan garsonun tepsisindeki terli şişeli birayı kaptım. Şortumun cebinden yirmi lira çıkartıp masaya bıraktım, cam küllüğün altına sıkıştırdım. Elimde biram, kulağımda telefonla denize inen yamaca yürüdüm. Masalardan, sucuklardan, beni gözleyen kaygılı gözlerden uzağa, yerdeki büyükçe bir kayanın arkasına çöktüm. Şişeyi kafama diktim.

“Enişte, galiba babam intihar etti!”

“Ne? Ne diyorsun Selin? Nereden çıkardın şimdi bunu?”

Birden salya sümük ağlamaya başladım. Ağzımdan baloncuklar çıktı. Dilimde, damağımda gözyaşları biranın acısına karıştı. Yanaklarımdan aşağı gazlı damlalar akıyordu. Sırtımı kayaya dayayıp toprağa oturdum, bacaklarımı uzattım. Etime taşlar, çamlar battı.

“Enişte... çok kötüyüm ben.”

Bunu söylediğim anda gerçekten de kendimi berbat hissettiğimi anladım. Şimdi değil, günlerdir. Hayır haftalar, aylardır... Hep eksik, hep yarım, bir türlü başlamayan bir hayatın eşiğinde. Burak çıkartmıştı tüm bunları ortaya. Allah kahretsin! Burak’ı özlüyordum. Nasıl olabilir böyle bir şey? Doğru dürüst tanımadığım bir adamı özlüyordum. Çok saçmaydı ama içimde sadece onun ilgisi ile sevgisinin dolduracağı bir boşluk vardı. Kim ne derse desin o boşluğu sadece ve sadece dünyada bir insan doldurabilirdi. O da Burak Gökçe’ydi. Birden aşk dedikleri şeyin böyle bir saçmalık olduğunu anladım. Âşık olmuştum. Sırılsıklam. Salak bir arabesk şarkı sözüne dönmüştüm. Ağlamam arttı.

“Selinciğim, lütfen şimdi bana sakince neden babanın kendini öldürdüğünü düşünüyorsun, anlatır mısın? İçine neden böyle bir şüphe düştü? Sana söylediği bir şeyden mi yola çıktın? Fikret hiç canına kıymak istediğinden bahsetti mi? Yoksa bir mektup, bir not mu buldun?”

Eniştemin sesi sakindi. O hep sakindir zaten. Sıcak bir günde deriye sürülen aloe vera kremi gibidir. Düşündüm. Hayır, babam bana kendini öldürmek istediğini hiç söylememişti. Mektup filan da yoktu ortalıkta. En azından henüz bulmuş değildik. Saçmaladığımı biliyordum ama eniştem benimle ilgilensin, benim için bir şeyler yapsın istiyordum. Normalde yapmayacağı bir şeyler yapsın. İçimden, çok derinden bir uğultu yükseliyordu.

“Hayır ama...”

“Ama ne? Neden böyle bir kuşkuya kapıldın sen bakayım?”

Kesin gülümsüyordu. Yanımda olsa saçlarımı okşardı. Birden sahiden çok özledim eniştemi. Ona içimi açabilirdim. Hep açmıştım zaten. Lise yıllarım boyunca dertlerimi sabırla, alaya almadan hep o dinlemişti.

“Çü.. çünkü ninemin babası, ninemin babası... O intihar etmiş. Silahla. Ninem çocukmuş. Onun gözünün önünde olmuş bu olay. Kahvaltı sofrasında.”

Hattın diğer ucunda eniştem sessizleşti. Yüzündeki gülümsemenin solduğunu hissettim. Sanki FaceTime’dan konuşurmuşuz gibi görüyordum onu. Ben anlattıkça onun sarışın sakallı ince uzun yüzü iyice uzuyor, yeşil gözlerinin rengi koyulaşıyordu. Bense her bir cümlemle bu hikâyeye daha çok inanıyordum. İnandıkça endişem artıyordu. Babam? İntihar genetik midir? Psikoloji 101 dersini düşündüm. Öyleydi galiba. Bira şişesini ayaklarımın dibine bıraktım. Kayalara çarpa çarpa yamaçtan aşağı yuvarlandı. Aldırmadım.

“Bu... bu bizim kanımızda var anlıyor musun Ufuk Enişte? Çok kötüyüm ben. Babam da aylardır bu büyükdedeye kafayı takmıştı. Kütüphanelerde dolandı durdu. Gazete arşivlerini araştırdı. Ben şimdi anladım. Onda kendini görüyordu. Aynı eğilimler. Aile dizimlerine filan bu kadar merak sarması boşuna değildi. Karanlık bir kuyu var onun içinde. Sadece onun değil, hepimizin içinde. Aile laneti dediği şey buydu. Babam o kuyunun içine düştü. Babam intihar etti Ufuk Enişte! Artık eminim bundan.”

Ağlamam coştu. Sözcükler ağzımın içinde çakıltaşlarıydı sanki. Patır kütür dökülüyorlardı. Ne dediğimi kendim bile tam anlamıyordum. Zavallı eniştem hattın öbür ucunda çaresizlikten kahroluyordu.

“Selinciğim... Selin, dinle beni şimdi tamam mı? Dinliyor musun?”

Beni görebilirmiş gibi başımı salladım. Güneş inişe geçmişti. Deniz benim dertlerimle dalga geçen hoppa bir kadındı. Fıkır fıkır.

“Selin, orada mısın? Selin? Beni duyuyor musun?”

“Buradayım enişte.”

“Selin, şimdi sen eve git. Neredesin? Evden uzakta mısın?”

“Yok. Yani çok değil. Şey, bisikletle çıktım. Kafamı dağıtmak için.”

Nedense tek başıma Aya Yorgi’ye çıktığımı söyleyemedim. Delilikti çünkü. Ufuk Eniştemin beni tuhaf bir insan sanmasını istemiyordum.

“Tamam. Bisikletini dikkatli sür. Yavaş yavaş. Evde uzan, biraz dinlen. Bir bardak su iç. Anladın mı?”

“Hı hı.”

“Ben de hemen evden çıkıyorum. Bostancı’dan ilk motorla adaya geleceğim. Sen azıcık sakinleş. Bir saate kadar orada olurum. Motor adaya yaklaşırken seni ararım. İskelede buluşuruz. Nur’a bir şey söyleme. Tamam mı Selinciğim? Anladın değil mi? Hadi güzelim. Bir saat sonra iskelede, Hrisafi’nin önünde buluşalım. Anlaştık mı?”

Burnumu çektim. İyi ki FaceTime’dan konuşmuyorduk. Eniştemin beni kızarmış burnum, şişmiş, küçülmüş gözlerimle görmesini istemezdim.

“Tamam enişte.”

Ağır ağır ayağa kalktım. Şortuma yapışmış çalı çırpıyı silkeledim. Bacaklarımın arkası yerdeki çakılların açtığı minik minik oyuklarla dolmuştu. Pabuçlarımı çıkartıp elime aldım. Bana tuhaf tuhaf bakan insanların oturduğu masaların arasından geçtim. Sonra da eski çilekeşlerin yaptığı gibi Aya Yorgi Tepesi’nden aşağı bütün yolu yalınayak yürüdüm. Ağlamam kesilmişti. Ne zamandır duymadığım bir doygunluk sarmıştı beni. Zihnim zehrini atmış, mide gibi öğütecek taze konular, hayaller arıyordu. Heybeli’de bir pansiyon. Sırt çantasıyla Vietnam. Ne komikti insanın zihni. Ufacık bir ilgiyle çözülen bir elektrik yumağıydı. Her şeyin başı sevgi diye boşuna demiyorlardı.

Ufuk Eniştem geliyordu.

Eniştem benim için adaya geliyordu!

23

Bir hissi kablelvukuunun tesiriyle komodinin çekmecesini açtım. Bay Burak’ın bendeniz ile yapmış olduğu mülakata bir göz atacaktım. Dörde katladığım gazete sahifesini, muntazam bir biçimde çekmecenin arkasına yerleştirmiştim. Bazı bazı, bugünkü gibi bir hissi kablelvukuunun tesiriyle veyahut sade bir hasret ile açar okurdum. Katlı yerlerindeki cümleler silinmiş de olsa ben yazılanları hafızamdan tamamlayacak kadar çok defalar o satırları okumuş idim.

Ve fakat bugün gazete sahifesini çekmecedeki yerinde bulamadım. İmkânı yok elbette. Gözüm görmüyordur. İhtiyarlık. Tıkanmaya meyil eden nefesimi itinayla soluyarak ahşap çekmeceyi sonuna kadar çektim. Yine göremedim. Bu defa çekmecenin muhteviyatını bir bir çıkartıp yatak örtüsü üzerine dizdim. Fakat maalesef, eski kahverengi camdan ilaç şişeleri, neme lazım diye sakladığım renkli kordelalar, devlet kapılarında kullandığımız birtakım eski cüzdanlar, bakkal hesaplarını tuttuğum fihrist, kenarları hep kıvrılmış telefon defterleri, iki adet camsız gözlük çerçevesi ve eski takvim yaprakları arasında o gazete sahifesini bulamadım. Bir parça başım döndü. Muhakkak ki bir hata yapıyordum. Yatağımın kıyısına tutundum. Senelerdir gözüm gibi baktığım kâğıt parçası pek tabii burada bir yerdeydi. İhtimal o ki çekmecenin berisine düşmüştü.

Yerimden kalktım. Başımın dönmesine aldırış etmedim. Çekmeceyi yerinden çıkarttım. Senelerdir başucumda duran komodini çekmecesiz görmeye alışık değilim. Bir an nasıl söylesem, dişi noksan bir ağzın karanlığına bakıyorum gibime geldi. Karanlığına elimi daldırırken bir parça ürperdim fakat sonra elim bir kâğıt parçasına denk gelince nabzım süratle atmaya başladı. Heyhat bir kartpostalmış. Bayan Nur’un Kanada’dan yolladığı, üzerinde birtakım Kızılderili heykelleri bulunan kartpostal. Minik minik harfleriyle arkasını doldurmuş, gezdiği memleketi uzun uzun anlatmış da anlatmış. Öyle uzun yazmış ki nihayetinde adresi yazacak parmak kadar yer kalmış. Başka vakit olsa Bayan Nur’un kartpostalını keyifle okurdum. Ancak bu defa işim aceleydi. Kartpostalı şifoniyerin aynasına iliştirmek üzere yatağın üzerine bıraktım. Bir kez daha komodinin karanlığında, sırtında, tepesinde, toz tutmuş kenarlarında elimi dolaştırdım. Etime birkaç kıymık battı. Aldırış etmedim. Fakat nafile. Aradığım sahife orada değildi. Eğildiğim yerden dikildim, döndüm, bu defa da aynalı şifoniyerin çekmecelerini boşalttım. Lüzumsuz pek çok eşyaya tesadüf ettim o esnada. Ne vakittir aradığım bir boyun bağı ile çorabımın teki zuhur etti misal. Ancak bendenizde sevinecek hal kalmamıştı. Benim için pek kıymetli olan o gazete sahifesi halen noksandı.

Odanın zeminine serili eski kilimin üzerinde bir müddet mütereddit bir halde kalakaldım. Bay Burak’ın mülakatı bu odada değilse nerededir? Ortalığı toparlarken onu başka bir yere koymuş olabilir miyim? Hayır, zinhar hayır. O gazete sahifesine gözüm gibi bakarım. Etrafı temizleyeceğim vakit ona dokunmam. Öyle ise? Duvarlar, ayna ve dolap etrafımda fırıldak gibi dönüyordu. Zorlukla yatağa yürüdüm. Zemin ayağımın altından kayıyordu. Yatağın ayakucuna oturuverdim. Başım uğulduyordu. Bir hata, büyük bir hata vuku bulmuştu. Ellerimle şakaklarımı ovaladım. İhtimal o ki bir kâbusun içindeyimdir. Uzansam, uyusam, uyandığımda Bay Burak’ın mülakatını, Bayan Nur’un çektiği fotoğraflarıyla beraber çekmecede, on yedi yıldır muhafaza ettiğim yerinde bulurum diye umdum.

Bu fikrin tılsımına kapılıp herhalde, uzandım, gündüz vakti hiç âdetim olmadığı halde gözlerimi yumdum. Yumar yummaz da tuhaf bir haleti ruhiye ile maziye çekildim. Yatak beni arzın merkezine çekiyordu adeta. Yatağın ortasında yumuşak bir delik açılmıştı ve bendeniz sıvılaşmış bir vaziyette o delikten içeri akıyordum. Bunun Azrail’in ziyareti olduğunu ilk evvela anlamadım. Çoktan unuttum sandığım birtakım tatlı hislerin tesiriyle gevşemiş idim. Yumulu gözlerimin ardından parlak bir yeşil rengi zuhur etti. Ladin ağacının iğne yaprakları yeşiliydi. Ve bir kadın sesi şöyle buyurdu: Tabiatta en çok tonu bulunan renk yeşildir. Kimin sesidir bu? Çoktandır duymadığım bir sestir. Uzun boylu, su yeşili gözlü bir hanıma aittir. Başı açıktır. Bir şapka oturtmuştur tepesine.

Hatırladım! Ben çok ufaktım. Nuri Efendi henüz hayattaydı. Bu hanım, Bayan Şirin’in annesinin konağına gelirdi. Küçükhanıma musiki ve resim dersleri verirdi. Ciğerleri gelişsin diye onu yürüyüşlere çıkartırdı. Bayan Şirin bir parça narindi. Sık sık hastalanırdı. Orman gezintileri esnasında beni de yanlarına katarlardı. Öğretmen hanım şapkalı başını kaldırıp yüksek ağaçlara bakardı. Bakarken de “Bakın şu bozgere” derdi. Bayan Şirin kıkırdardı. Ben de gülerdim amma bozger ormanlık alan demekti, bilirdim. Öğretmen hanım çamların, köknarların, meşelerin yapraklarını gösterirken konuşurdu: “Platananın yaprağı ile akrinin iğnesine bir bakın hele. Benzer birbirine?” Eğilip bakar idik. Öğretmen hanımın parmaklarına boyalar bulaşmıştı hep. Ben çamların gövdesinden fışkıran siyah renkli reçineye dokundukça ellerime vururdu.

“Bırak çocuk! Pisardır o. Zamktır, katrandır, çıkmaz etinden.”

Ellerimi karnımın üzerinde kavuşturdum. Bizim dağların deniz ve çam kokan rüzgârı esti, kuru derime bir dokundu. Vahşi kuşların bağırtısını işittim. Anam pek güzel kuşları taklit ederdi. Yatağın ortasına doğru bir parça daha çöktüm sanki. Bu defa kulağıma anacığımın sesi ilişti. İlişti demem münasip düşmez, lakin iki kulağımın arasına bir ip germişler de anacığımın ruhu oraya oturmuştu sanki. O denli yakından işitiyordum onu. İşte o an ruhumu teslim ediyor olma ihtimalim aklıma düştü. Benim yaşımda bir insanın aklına bu fikrin umumiyetle düşmesi lazım gelir ancak bendeniz pek nadir ölümü düşünürüm. Gözlerimi açmaya uğraştım. Muvaffak olamadım. O vakit Azrail’in ziyaretinden büsbütün emin oldum. Neden bilmem Bayan Nur’un masaya kapanmış ağlayan manzarası gözlerimin önünde belirdi. “Bir çocuk aldırdım ben Sadık Usta” diyordu. “Bir bebeğim olacaktı. Gittim onu öldürdüm.” Onunki anamın sesine karışıyordu. Bebelerimiz yok ki hikâyemizi değerli kılacak. Anlat Sadıkis. Artık anlat. Bay Burak yazmıştı. Onu da yitirdim anam.

Yatak beni yutuyor. Anamın sesi mazimi yontuyor. Uyu sen oğlusu. Uyu. Ninni. Çeteciler ayaktopu oynuyorlar. Podosfero. Kapının aralığından gördüm. Bildim. Topal’ın adamlarıdır bunlar. Papaz efendinin kafasını savuruyorlardı bir uçtan diğerine. Gülüyorlardı. Papaz efendinin kafası avlunun taşlarına vuruyordu. Tok tok. Gözleri açıktı. Mavi. Mahzenin dibine saklandım. Beni görmesinler diye durmadan dua ettim. Ama papaz efendinin başını bile koruyamayan Tanrı benim canımı neden esirgesindi?

Ayaklarım buz keserdi de anamın bacaklarının arasına saklardım. Korkudan titrer, yine de sual etmekten alıkoyamazdım kendimi.

“Sonra ne oldu ana?”

“Hiç. Sonra buraya geldim.”

“Nuri Efendi mi çetecilerin elinden kurtardı ana?”

“Uyu artık çocuk. Uyu.”

Anamın sesi kesildi.

Bendeniz bir kilisenin mahzenine hiç saklanmadım. Bir papaz efendi gördüm ama kimse onun başıyla ayaktopu oynamıyordu. O dar patikada kadınların, ihtiyar neneler ile dedelerin peşi sıra yürüdüm mü? Yürüdüm ama Bayan Şirin ve resim öğretmeni vardı yanımda. Önüm sıra yürüyorlar. Mazi kafamda karışık. Öğretmen hanım bize yaprakları, portakal çiçeklerini gösteriyor. Konuşuyor, anlatıyor. Sonra bir kartal konuyor karşıki tepeye. Öğretmen hanım ona dalıyor. Duruyor, bakıyor, bakıyor. Küçük hanım? Küçük hanım neredesiniz? Bayan Şirin durun, bekleyin, gitmeyin. Öğretmen hanım çok kızacak! Küçük hanım tek başınıza o tepeye tırmanmayın. Gel Sadık gel. Olmaz Bayan Şirin. Siz aşağı inin rica ederim. Manastıra çıkmamız yasak. Hem de çok yasak! Küçük hanım! Manastır yıkılmış, yanmış, yağmalanmış. Oraya çıkmanız tehlike arz ediyor!

Hadi Sadık, gel korkma, gel!

Geliyorum. Tırmanıyorum. Küçük hanım bekleyin. Ter içindeyim. Çocuğum daha. Küçüğüm. Soluğum kesilmiş. Küçük hanım neredesiniz? Şşşşt! Sadık, buraya, buraya! Bak buraya. Ses çıkartma, gel saklan arkama. Küçük hanım bu adam ne yapıyor? Şşşt! Sus Sadık. Adam değil o. Papaz. Siyah cüppesine bak. Küçük hanım papaz ne arıyor? Neden yere çömmüş? Sen burada kal Sadık. Bu sütunun arkasından çıkma, anladın mı? Gitmeyin küçük hanım! Beni bir başıma koymayın. Sus be Sadık şşşt! Yerimizi belli edeceksin ahmak çocuk. Ne demeye takip ettin beni? Tamam, elimi tut, şu küçük hücreye gireceğiz. Papaz efendi başını önüne eğdiği anda koşacağız anladın mı? Ses çıkartma. Başını salla anladıysan. Pekâlâ. Hazır mısın? Kazdığı yere eğildiği anda. Orta yerde donup kalırsan seni evde bir temiz döverim. Anladın mı? Anladın mı? Gık çıkartma. Hadi, bir iki üç. Koş.

Koşuyoruz. Kartal tepemizden uçuyor. Bir an durmuyorum. Yıkık sütunların arasından koşuyoruz. Yerlerini otlar bürümüş bir hücreden diğerine. Yanık duvarlardaki isin altından uysal bakışlı gözler bizi izliyor. Dağlar sarmalıyor. Aşağısı uçurum. Saklanıyoruz. Elim Bayan Şirin’in elinin içinde. Çocuğum ben daha. O benim büyüğüm.

Mahzende miyiz? Hayır. Harabe halinde bir manastırdayız. Bir sütunun ardına sinmişiz. Papaz efendinin kesik başı ile ayaktopu oynayan çeteciler yok. Ben onlara hiç tesadüf etmedim. Toza, toprağa bulanmış bir papaz var. Avluyu kazıyor. Kazıyor, kazıyor ve nihayet... Bayan Şirin soluğunu tutmuş, bilmeden elimi sıkıyor. Yanakları al al. Mavi gözleri büyümüş, büyümüş de yüzünü kaplamış. Sarı örgüsünün ucu yanağımı gıdıklıyor. Papaz efendi kazdığı delikten gümüş çerçeveli bir resim çıkartıyor. Küçük hanım gizlendiğimizi unutmuş. Küçük bir feryat koyuveriyor ve hücreden dışarı bir adım atıyor. Bu defa onu eteğinden içeri çeken benim. Eliyle ağzımı örtüyor. Papaz efendi diz çöktüğü yerde ağlıyor. O gümüş çerçeveli resmi öpüp başına koyuyor tekrar tekrar ve ağlıyor.

O anda fark ediyoruz. Başka adamlar da var manastırda. Yukarıda, aşağıda, her yerdeler. Jandarma. Ağlamaya başlıyorum. Öldürecekler onu. Başını kesecekler. Birbirlerine atacaklar. Gülecekler. Ağlamamı durduramıyorum. Bayan Şirin eliyle ağzımı örtüyor. Bastırıyor. Susmuyorum. Papaz efendi ağlıyor, ben ağlıyorum. Şşş Sadık, sus! Sussana çocuk! Susamıyorum. Hıçkırıklar boğazımdan fışkırıyor. Papaz efendi kaçsın. Hemen şimdi. Öldürecekler onu.

Küçük hanım ne yapacağını şaşırmış. Ansızın eğilip beni kucağına alıyor. Ben çok ufak değilim. Ama o da bu sene serpilmiş. Zorlanıyor biraz. Yine de koşabiliyor manastırın patikasından aşağı. Bacaklarımı sımsıkı sarıyorum beline ki ağır çekmeyeyim. Burnum akıyor. Yanaklarımdan yaşlar iz iz. Kirliyim. Küçükhanımın yokuş aşağı koşarken göğsü kalkıp iniyor, yanakları al al, alnına sarı perçemleri dökülmüş. Benim kollarım siyah. Boynuna dolamaya utanıyorum. Burnumu çekiyorum mütemadiyen. Papaz efendi gümüş ikonayı göğsüne bastırıyor. Başını kaldırıp bizim yüksek dağlara bakıyor. Kaç papaz efendi. Öldürecekler seni. Bayan Şirin beni manastırdan kaçırıyor.

Ben yatağın ortasından açılan delikten arzın merkezine akıyorum. Tüm uzuvlarım bir ulvi havza dahil olmuş. Bir başım noksan kalmış. Çocuğum ben tekrar. Ruh meğerse bir çocukmuş. O da yatağın ortasındaki delikten akıp yittiğinde Azrail’e teslim olacağım. Arzın merkezinde Bayan Şirin beni kucaklamış. Güz güneşinden sarı perçemleri alev almış.

Birden müthiş bir gürültü koptu. Kapılar çarpıldı. Bahçenin çanı tangırdadı. Hanımımın sesini duydum. Bana sesleniyordu. Bastonuyla döşemeye vuruyordu. Hanımım! Bayan Şirin! Göğsüme çökmüş Azrail’i silkeleyip doğrulmaya çalıştım. Vücuduma hükmedemiyordum. Ağır, yapış yapış bir maddenin içine düşmüştüm. Öğretmen hanım ikaz etmişti halbuki. Pisardır o. Zamktır, katrandır, çıkmaz etinden. Pisarın içine çekilmişim ben. Holde ayak sesleri. Hanımın bastonu. Kolumu oynatamıyorum. Feryat etsem birisi beni çıkartır mı bu kuyudan? Feryadımı işitin! Bayan Nur! Bay Burak! Selin. Bayan Şirin! Buradayım ben. Uğultu gibi bir şey ağzıma doluyor. Dudaklarım kımıldamıyor.

Uzaklardan bir seda. Zirveleri her daim dumanlı yeşil dağlarımın ötesinden, deli denizin dibinden.

“Sadık! Sadık! Elimi yakala.”

Bir el dokundu elime. Yumuşak, incecik bir el.

Süheylacık? Sen misin? Beni karşı tarafta sen mi karşılıyorsun?

“Sadık aç gözlerini! İşitiyor musun Sadık? Karabasan görüyorsun. Aç gözlerini!”

Aklım sesin sahibini seçince vücudum hisleriyle birlikte bana döndü. Veyahut ben ona. Yatak beni dünyaya püskürttü. Canım gövdeme girdi, yatağını buldu, yeniden akar oldu. Gözlerimi araladım. Kolum uyuşmuş. Avcum hâlâ Bayan Şirin’in avcu içindeydi.

Zamanlar kafamda büsbütün karıştı, mazi hepten bulandı.

24

Burak’ın evinden çıkınca taksiye binmedim. Yürüyeceğim. Kurtuluş’tan Maçka’ya. Serin havayı ciğerlerime çektim. İyi geldi. Konyağın ısıttığı kulaklarım, şakaklarım ferahladı. Beynim kısa devre yapmış olmalıydı. Yoksa ne işim vardı Burak’ın yatağında, eli iki bacağımın arasında? Arzu damarlarımda dolaşmıştı evet. Burak bana nasıl dokunacağını bilirdi. Ben, beni peşinen seven bir erkeğin kollarında gevşer, sadece kendi zevkime odaklanabilirdim. Eskiden beri aramızda güçlü bir cinsel kimya vardı ama bu yedi yıllık kocamı aldatacağım anlamına gelmiyordu. Burak da bunu biliyordu. Biliyor ama daima şansını zorluyordu.

“Bunun için geldin değil mi?”

Tıraşsız sert teni, sıcak nefesi boynumda kesik kesik. Öyle olduğunu, onunla sevişmek niyetiyle oraya geldiğimi duymaya nasıl da muhtaçtı. Hayır, Burak bunun için gelmedim. Sana gelirken öpüşmek, sevişmek, bir anda kendimi senin altında bulmak aklımda bile yoktu. Hayal kırıklığına uğratmak pahasına da olsa sana bunu söylemeliydim. Söyleyemedim. Seni öyle çok seviyorum ki, hayallerine zarar gelmesin diye yalan söylüyorum. Zaten biliyorsun diye hakikati hiç dile getirmiyorum. Seni bir türlü senin istediğin gibi aşkla, tutkuyla sevemedim. Çok denedim, beceremedim. Beni benden de çok seven bir insana âşık olamadım.

Hayır, evine sevişmek için gelmedim. Sana eskiden kalma bir yaz tatilini anlatacaktım. Kimseye anlatmadığım, unutmak için yıllarca uğraştığım ve Fikret’in bir cümlesiyle su yüzüne fırlayıp suratıma çarpan bir gerçekten bahsedecektim. Annemin nasıl intihar ettiğinden. Ufuk’a bile anlatmamıştım. Dilim açılsın diye konyak istedim. Sarhoş olmak da hesapta yoktu.

Okullar yeni kapanmıştı. Biz henüz Maçka’daki kışlık evimizdeydik. Uyandığımda mutfakta Sadık Usta ile Fikret’i buldum. Fikret mutfak masasında kahvaltı ediyordu. Açık pencereden içeri İstanbul’un insanı sarhoş eden ilk yaz rüzgârı doluyordu. Hemen sokağa fırlayıp Bebek’e, Hisar’a, o da yetmezse bir vapura atlayıp Anadolukavağı’na kadar gitmek istedim. Şehrin ilk yazına doyulmazdı ya, tıkanana kadar gözlerime, tenime, burnuma çekmeliydim suyun mavisini, ağlardaki balığın kokusunu, martıların çığlığını, güneşin tedirgin okşayışlarını. İstanbul çağırıyordu beni.

Sadık Usta buzdolabındaki bonfileleri, biftekleri derin dondurucuya yerleştiriyor, sebzeleri, meyveleri, salamları, peynirleri torbalara koyuyordu. Başta bu manzarayı yadırgamadım. Uyku mahmuruydum. Gece geç saatlere kadar sınıf arkadaşlarımdan birinin Bebek’teki evinin balkonunda oturup şarap içmiş, lise sona geçişimizi kutlamıştık. Üniversite sınavı önümüzde dev bir dağ gibi dikiliyordu. Yaz tatiline girmemize rağmen tüm konuşmalar dönüp dolanıp tercihlere, puanlara, dershanelere, özel hocalara geliyordu. Bu yaz kurtlarımızı iyi dökelim demiş, şarabın dibini görmüştük. Eve döndüğümde Fikret uyuyordu. Salona uğramadan, kulaklarıma pamuk tıkayıp ben de uyumuştum.

Annemle babamın olmadık saatlerde patlayan kavgaları beni uyandırmasın diye o yıllarda kulaklarımda pamuk parçalarıyla uyurdum. Nitekim o gece eve geldiğimde de kavga ediyorlardı. Ben bebek gibi uyumuştum. Yine duvarda kadehler patlamıştı. Salonun şampanya rengi duvarında kırmızı şarap gül gibi açmıştı. Cam kırıkları yemek masasının altına saçılmış. Orta sehpasının üzerinde ağzına kadar dolu küllük, kanepelerin minderleri yerlerde... Artık aldırmıyordum. Salonun kapısından içeri şöyle bir göz atıp mutfağa yollanıyordum. Uyuşmuştum. Belki de bu yüzden Sadık Usta’nın bizim mutfakta iş yapmasını olağan karşıladım. Oysa Sadık Usta bizim eve gelmezdi. Büyükannemin emektar hizmetkârıydı o. Bizim değil. Kışın Moda’da, yazın ise adada yaşarlardı büyükannemle beraber. Geçen ay Moda’dan adaya göçmüşlerdi. Bizim Maçka’daki evde bulunması sıra dışı bir durumun alametiydi.

“Günaydın. Sadık Usta nasılsın? Hayırdır? Ne zaman geldin sen? Ne yapıyorsun burada?”

Sadık Usta buzdolabını kapatıp telaşlı hareketlerle tezgâhın üzerindeki dolaptan bir tabak çıkartıp mutfak masasına, Fikret’in karşısındaki yere bıraktı. Çay doldurmak üzere elinde ince belli bardakla ocağa yürüdü.

“Oturun Bayan Nur. Kahvaltınızı edin.”

Uysalca bana gösterilen yere oturdum. Orası aslında mutfakta annemin yeriydi.

“Fikret ne oluyor? Annem nerede? Uyuyor mu?”

Fikret ağzından bir zeytin çekirdeği çıkartıp tabağının kenarına bıraktı. İnce kuru boğazından lokmanın zorlukla geçişini seyrettim. Çayından bir yudum aldı. Ekmeğin kıtır kabuğunu yemiş, yumuşak beyaz içini tabağının kenarına bırakmıştı. Uzanıp ekmek içini önünden aldım. Sadık Usta’nın masaya getirdiği kekikli zeytinyağlı söğüş domatese batırdım. Çayım geldi. Tahin pekmez hazırlandı. Masayı sevdiğim şeylerle donatan Sadık Usta’ya, bizim evde bulunması dünyanın en doğal şeyiymiş gibi teşekkür ettim. Belki de büyükannem onu bize yollamıştır, diye içimden geçirdim. Şöyle demiştir mesela: Bana bu kadar baktığın yeter Sadık, biraz da kızıma yardım et. Torunlarıma kahvaltı servisi yap, onların yataklarını topla sabahları, çarşıya çık alışverişlerini yap, balık al, tekir, Nur sever, öğlende tavada kızart, yanına kıvırcık salata hazırla.”

Olamaz mı?

Olamaz.

Biliyordum.

“Fikret annemler nerede?”

Fikret bana cevap vermedi. Veremezdi. Annemin sarhoşluğunu konuşmamaya ant içmiş iki çocuktuk biz nihayetinde. Yaşımız çocukluğu aşmıştı belki ama bu konudaki çocuksu suskunluğumuz bizimle mezara gelecekti. Fikret ağzına bir parça peynir attı. O da gırtlağından zorlukla geçti. Yüzünü buruşturdu. Gırt gırt. Âdemelması boğazına takılmış can erik gibi indi çıktı. Binamızın palmiyeli, süs havuzlu, bakımlı avlusuna bakan geniş, ferah mutfağımıza çöken karanlık, derin sessizliği duyunca ben de zaten sorumun cevabını hiç de almak istemediğimi fark ettim.

Sadık Usta yumurtamı getirdi. Kabuklarını soymuş, tam istediğim gibi tuzlayıp, kırmızıbiber serpmişti. Titreyen ellerle tabağı masaya bırakırken mavi çipil gözlerini kırpıştırdı:

“Anneniz dün gece bir parça fenalaştı Bayan Nur. Babanız onu hastaneye götürdüler. Mühim bir şey değil. Bugün, yarın tez elden çıkacak inşallah.”

Bir şey söylemeden yumurtamı kaşıklamaya başladım. Annemin fenalaşmasının ne anlama geldiğini biliyordum. Alkol koması. Daha önce de babam onu hastaneye götürmüştü. Acil serviste bir serum bağlayıp, birkaç saate eve gönderiyorlardı. Ama hiçbir seferinde Sadık Usta’nın bizim eve gelmesini gerektirecek bir durum olmamıştı. Çocuk değildik ki artık. Annemle babamın yokluğunda evde sık sık yalnız kalıyorduk. Ben on altı yaşındaydım. Fikret üniversiteye gidiyordu.

Sadık Usta salonu toparlamaya gidince soran gözlerle Fikret’e baktım. Boğazını temizledi.

“Kahvaltını bitirince sen de ufak tefek eşyanı topla. Adaya gidiyoruz. Öğleden sonra iki vapuruyla Sirkeci’den.”

Bir an içim sevinçle doldu. Adaya gidiyorduk! Ah! Hastanede yatan anneciğimi unutmaya nasıl da hazırdım! Daha o zamandan. Adaya gidiyorduk. Demek ki Bodrum Aktur’a gitmiyorduk. Oh! Tanımadığım, etmediğim Aktur gençliğiyle kaynaşmak zorunda değildim. Geçen yaz iki haftalığına gitmiştik. Balkonuna begonviller sarılı beyaz bir evde kalmıştık. Annem oraya bayılmıştı. Ev tepeden Bitez Koyu’na bakıyordu. Bitez Koyu’nun koyu mavi sularında her gün rengârenk sörfler kayıp gidiyordu. Sörfler bizim tepedeki evimizden renkli su kuşları gibi görünüyorlardı. Ben sıkılıyordum. Balkonda gitar tıngırdatıyordum. Sitenin gençleri birbirlerini tanıyorlardı. Beraber büyümüş yazlık arkadaşlarıydı. Biri bile benimle tanışmak istememişti. Belki dümdüz göğsüm, sıska bacaklarımla yaşımdan çok küçük gösterdiğim için beni çocuk zannetmişlerdi. Büyükannemin dört ciltlik Anna Karenina’sını yanımda getirmiştim. Onu okuyordum. Anna ve Levin içimdeki boşluğu dolduramaz olunca denize atlıyordum. Atlarken pancar gibi kızarmış omuzlarımda, gösterişsiz kalçalarımda annemin üzgün bakışlarını duyuyordum. Bir defasında kiralık evimizin önünden kırıtarak geçen yaşıtım bir kıza bakarak, babama “Benim kızım ne zaman böyle yürüyecek” diye sorduğunu duymuştum. Kırıtmadığım için üzülüyordu. Belki biraz da kendini suçluyordu. Bana kırıtmayı öğretmemişti.

İçim sıkıntıdan ve sıcaktan kavruldukça sitenin bir plajından diğerine yüzerek gidiyor, kayalıklarda dinlenip geri dönüyordum. Annem ise benim yalnızlığıma ve çocuksu, hoyrat hallerime üzülmediği zamanlarda hoş vakit geçiriyordu. Denize girmediği için bütün gün plajın barında cin tonik içip poker oynuyordu. Poker annemin gençlik tutkusuydu. Pokeri Büyükada köşklerinin bahçelerine kurulan yeşil çuha örtülü masalarda öğrenmişti. Buzlu, naneli çayların sürahilerde servis edildiği arkadaş toplantılarında... Fikret dersen ipini kopartmıştı. Gecelerini Halikarnas ve Hadigari’de geçiriyordu. Gündüzlerini de uyuyarak. Babamsa salonda pervane başında, küçük televizyondan futbol seyrediyordu.

Bu sene sadece iki hafta değil, tüm yazı orada geçirecektik. Annemin yıllardır hayali Büyükada’nın ve büyükannemin uzağında bir yazlık evdi. Yazlığımız Şirin Saka’nın etki alanının dışına çıkarsa babamın tüm yazı bizimle geçireceğine inanıyordu. Bu yüzden de her yaz başında babama sezonluk bir ev kiralaması için yalvarır ama bir türlü sözünü dinletemezdi. Nihayet bu sene babam yelkenleri suya indirmiş ve tüm yazı bizimle Bodrum Aktur’da geçireceğine söz vermişti.

Oysa şimdi tüm planlar değişmişti. Adaya gidiyorsak Bodrum’a gitmiyorduk. Sadık Usta buzdolabını böyle ince ince temizlediğine göre Maçka’daki evi kapatıyorduk. Sevincim söndü birden. Annemin durumu acil serviste koluna bağlanan bir serumla çözülmeyecek kadar ciddiydi. En kötüsünü düşünme Nur! Adada her şey düzelir. Annemin kendi annesiyle aynı çatı altında geçirdiği yaz aylarında ne kadar bunaldığını anlamayacak kadar kendiyle meşgul bir ergendim. Seferoğlu Kulübü’nde arkadaşlarım vardı. Öğle sıcağında tenis oynuyorduk. Havuzda deve güreşi yapıyorduk. Akşamları diskoda belki de slow dansa kaldırırlardı bu sene beni. Kışın serpilmiştim. Çirkin ördek yavrusu değildim artık. Kuğu da sayılmazdım ama hoyratlığım geçmiş, bir incelik gelmişti elime, koluma. Belki bir sevgilim olurdu. En kötüsünü düşünme Nur, diyordum kendi kendime. Annem iyileşirdi, hep iyileşmişti. İçkiyi bırakır yine. İki ay, üç ay. Kibar ve munis, insanın boğazından yumuşacık akan kayısı suyu gibi tatlı Süheyla Bulut olur yine.

Yüreğime kızgın bir dalga gibi çarpan bu hikâyeyi düşünürken Kurtuluş Caddesi’nin başına kadar yürümüşüm. Sokaklar tenhalaşmıştı. Dükkânlar çoktan kapanmış, Dolapdere tarafındaki pavyonlardan dar, karanlık sokaklara soluk ışıklar düşüyordu. Kapıları tutan izbandutlar sandaletlerimin tıkırtısını duyacak kadar keskin kulaklara sahiptiler. Sokağın başından geçerken kuşkuyla dönüp beni baştan aşağı süzdüler. Pangaltı ışıklardan taksiye binmeliydim. İstanbul geceleri bir kadın için tekin değildi. Hayatımın hiçbir döneminde olmamıştı ya şimdi artık canımı yakmayı, beni yola getirmeyi görev bilen kabadayıların düzeninde yaşıyorduk. Gece vakti tek başıma sokakta yürümem bir erkeğin gücünü, düzenini tehdit ediyordu. Belaydım. Bana haddimi bildirerek topluma düzen ve refah getireceğine inanan, buna samimiyetle inanan erkekler vardı hemen şurada, ara sokaklarda ve anacaddelerde.

İnadına ellerim ceplerimde Harbiye yönüne döndüm. Kenter Tiyatrosu’nun az ilerisinde, kaldırımın kenarında arabalar yavaşlıyor, pencereler yarıya indiriliyor, ancak o zaman apartmanların kuytusundan güzelim bacaklarını sergileyen minicik etekleri içinde trans kadınlar çıkıyordu. Tekinsiz, tedirgin, hızlı bir pazarlıkla arabaya biniyorlardı. Hemen hepsi yolun ucunda ölümün de bulunduğunu hesaba katıyordu. Katıyor olmalıydı. O kadar çok trans kadın öldürülüyordu ki. Düzenin bekçisi erkekler için onlar benden de büyük belaydı. Hiçbir şey yapmasalar da varlıkları ve seçimleri iktidarı tehdit ediyordu.

Annemi adaya babamın şoförü Şükrü Abi getirdi. Babam gelmedi. Belediyeden bir ambulans ayarlamıştı. At arabaları ile bisikletlerin arasında ambulans bizim evin önüne geldi. Bahçe kapısı açıldı. Minik çan çaldı. Şükrü Abi ve ambulansın şoförü annemi kucaklayıp tekerlekli sandalyeye oturttular. Hemen başımı çevirdim. Ama o kısacık bakışta göreceğimi görmüştüm. Annem kuş kadar kalmıştı. Avurtları öyle fena çökmüş ki başka birisi olduğuna inanabilirdim. Gözlerinin içi sarıydı. Teni yeşile çalıyordu. Yıllar sonra ölüm orucuna yatan kadınların haberini yazarken bahçe kapısının önündeki o sahne hafızamda canlandı tekrar. Direniş evlerinde ölen kadınlar için öldü denmezdi. Söndü denirdi. Annem de sönmüştü. Canı etinden kemiğinden uçup gitmek üzereydi. Gözleri ve teni çoktan ışığını yitirmişti. Karşımdaki vücut ışık ve ısı yaymayan, içi boşalmış bir kemik torbasıydı.

Ama tüm bunlara dayanabilirdim. Annemin hastaneden çıkıp adadaki eve getirileceği günü hevesle bekliyordum. Onu kucaklayacaktım. İçkiyi bırakması için ona destek olacaktım. Faytonla gezdirecektim onu. Büyük Tur Yolu’nda faytonu durduracaktık. Çocukluğumda yaptığımız gibi kayaların arasından kocayemiş toplayacaktık. Dil Burnu’nda oturup temiz hava alacaktı. Büyümüştüm ben artık. Ona arkadaşlık edecektim. Babamın yokluğunda kendini yalnız hissetmeyecekti. Tüm boşlukları ben varlığımla doldurmaya hazırdım.

Şükrü Abi’nin ittiği tekerlekli sandalyedeki kadın annem olsaydı, tüm bunları yapacaktım. Ama göz göze geldiğimiz o kısacık anda gördüğüm insan annem değildi. Anneciğimin kemik torbasına dönmüş vücudunu başka bir ruh ele geçirmişti. Çocukluğumun cumartesi sabahlarında beni AKM’deki çocuk oyunlarına götüren, Yörük Ali Plajı’na giderken bindiğimiz faytonda beni bağrına çekip öpen şeftali tenli annem değildi o. Bu hasta kadın başka biriydi ve beni tanımıyordu.

Bunları düşündüm ve kapıdan çıkıp gittim. Tek başıma Aya Yorgi Tepesi’ne tırmandım. Manastırın kilisesinde, kubbenin altında akşam ayini bitene kadar oturdum. Gece indikten sonra beni orada Sadık Usta buldu.

Annem siroza yakalanmıştı. Ölüyordu. Sadık Usta ile Fikret onu üst kattaki, genç kızlık odasına yatırdılar. Bizi görmek istemiyordu. Ben yine de uyku tutmayan gecelerde odasına süzülüyordum. Annem pirinç başlıklı tek kişilik karyolasında yüzü duvara dönük bir şekilde yatıyordu. Perdenin kenarından odaya sızan ay ışığında çıplak omuzlarına dökülmüş uzun saçlarını, pikenin altındaki omurgadan ibaret vücudunu seyrediyordum. Bir insanı bildiğimiz, sevdiğimiz varlık yapan özelliği nedir? Görüntüsü mü? Sesi mi? Ortak anılar mı? Karşılıklı tanınan ve bağıra basılan bir bağ mı? Bir taraf kesip atarsa o bağı, sevgiye ne olur? Bir mucize olur belki diye, pikeyi kaldırıp yanına kıvrılıp yatıyordum. Kokusu bile başkalaşmıştı. Sırtındaki bene dokunuyordum. Çocukken, böyle koyun koyuna yattığımızda bana sırtını kaşıtırdı. Sırtının tam ortasında et beni vardı. Onu kaşımamalıydım. Parmağımın ucundaki et beni annem olduğunun tek kanıtıydı. Parmağım et beninin üzerinde uyuyakalıyordum.

Sabaha karşı uyanıp bağırıyordu. Yerimden fırlıyordum. İçki istiyordu. Küfrediyordu. Ağlıyor, yalvarıyordu. Geri geri adımlar atarak odasından çıktığımda lanet okumaya başlıyordu. Onu oraya atıp bırakıp giden babama, Sadık Usta’ya, hayata ama en çok annesine. Orospu Şirin diye bağırıyordu. Hepimizi sattın. Ruhsuz kadın! Kaltak sahtekâr! Sadık bana cin getir! Nur, Fikret bir bakın çocuklar, bir yudum getirin. Öleceğim yoksa.

O yaz öyle geçti. Büyükannem stüdyosundan çıkmıyordu. Deliler gibi resim yapıyordu. Akşamları misafir ağırlıyordu. Misafirlerini annemin bağırtıları duyulmasın diye sıcak, nem demeden bahçenin denize en yakın ucundaki kameriyede ağırlıyordu. Anneme Sadık bakıyordu. Fikret İstanbul’a kaçıyordu. Maçka’daki evde babamla kalıyordu. Ben yasak olduğunu bile bile çamlara çıkıyordum. Çamlarda genç kızların başına fena şeyler gelirdi. Benim başıma ne geliyorsa evde geliyordu. Seferoğlu’ndaki arkadaşlarımla yüzleşmek istemiyordum. Hepsi büyükannemin arkadaşlarının torunlarıydı. Annem anneleriyle büyümüştü. Poker oynanan yeşil çuha masalarda, buzlu çaylar eşliğinde annemin dedikodusu yapılıyordu. Süheyla Bulut gibi inceliği ve güzelliğiyle adada nam salmış bir kadının evimizin üst katındaki kapıları pencereleri kapalı bir odada kriz geçirdiğini, cin getirin bana Allah’ın belaları, diye haykırdığını arkadaşlarım muhakkak ki biliyordu. Duymuşlardı.

Yapayalnızdım.

Ağustos ortasında bir sabah annem fenalaştı. Lodosun azdığı gündü. Ada lağım ve at çişi kokuyordu. Evin önü yosun, denizanası ve çöp dolmuştu. Yemek odasında kahvaltı ediyorduk. Fikret, ben, büyükannem. Büyükannem başı tuttu diye Albinoni’yi susturmuştu. Fikret de bir şeyler hissetmiş olmalı ki önceki gece, geç saatte Bostancı’dan kalkan bir vapurla adaya gelmişti.

Sadık Usta telaşla yemek odasına daldı. Kekeliyordu.

“Bayan Şirin, Süheyla havale geçiriyor. Derhal Doktor Kemal’i çağırınız.”

Fikret ayağa fırlayıp antrede duran telefona koştu. Biz büyükannemle kahvaltı sofrasında, boğazımızdan geçmeyen ekmeklerin, peynirlerin, fıstıklı salamların arasında oturduk kaldık. Büyükannem ağzının içinde Fikret’e söyleniyordu. Sanki annemin hastalığı Fikret’in suçuydu. Abimin nezdinde babamı suçluyordu aslında. Bunu bugün akıl edebiliyorum. Kızını gencecik yaşında baştan çıkartıp evinden, parlak geleceğinden etmişti babam. Şirin Saka kızı için nasıl bir parlak gelecek görüyordu bilmiyorum. Süheyla’nın annesinden kaçmak için ilk aşkına evet dediğini kabul edemiyordu. Bunları çocuk yaşımda anlamış değilim. Ama bir şeyler hissediyordum. Bir nefret. Babama ve onun oğlu olarak Fikret’e. Ben kız çocuğu olarak dünyaya geldiğim için bana dokunmayan ama kahvaltı sofralarında havasını solumak zorunda kaldığım bir öfke. Belki de tüm erkeklere. Belki işte Şirin Saka’nın babası ne yaptıysa artık büyükannem o öfkeyi içinde taşıyor ve bize yayıyordu.

Birden Fikret’in kafayı neden büyükdedeye takmış olduğunu anladım. Şirin Hanım’dan yayılan öfkenin sebebini bulmak istiyordu. Büyükannem çocukluğundan beri abime istenmediğini hissettirmişti. Bu ailede, bu dünyada, tüm âlemde istenmeyen bir varlıktı o. Annemin başına gelenler de Fikret’in değilse bile erkeklerin suçuydu. Fikret şimdi büyükdedenin sırrını ortaya çıkartarak sırtındaki yükten kurtulmaya çalışıyordu. Affedilmeyi bekliyordu. Masumiyetinin kanıtlanmasını. Bu yüzden bir suça, bir sırra böylesine muhtaçtı.

Çünkü bu dinmeyen suçluluk hissinden bıktım ben. Anlıyor musun?

Ah, abi anlıyordum da, nasıl çocukça bir uğraş seninki!

Adayı lodosun vurduğu o gün hayatımızda bir dönüm noktasıymış. Doktor Kemal annemin yanından yemek odasına indi. Üçümüzü karşısına aldı. Sesi soğuk, yüzü gergindi.

“Eşini çağırın. Akşama çıkmayabilir.”

Sadık Usta usulca geldi, kapının yanındaki iskemlesinde oturdu. Dudakları oynayıp duruyordu. Babama ulaşamadık. Fikret, Sadık, ben nöbetleşe annemin başında bekledik. Sadık annemin alnına, odun gibi kalınlaşmış ayak bileklerine sirkeli bezlerle kompres yaptı. Doktor Kemal de o günü bizimle geçirdi. Büyükannem kütüphanesine kapanmıştı. Bütün gün oradan çıkmadı. Annemin karnı davul gibi şişmişti. Gözlerinin altı mosmordu. Avuç içleri kızarmış elleri titriyor, ne dediği anlaşılmıyordu.

Sonra aniden hava döndü. Şiddetli bir rüzgâr evin önündeki gülibrişimin dallarını pencereye savurdu. Bahçeden toz kalktı. Deniz köpürdü. Hava karardı. Ben yerdeki kilimin üzerinde uyukluyordum. Birden uyandım. Annem gözlerini açmış bana bakıyordu. Bir eli yataktan sarkmış. Göz göze geldik. Bakışları cam gibiydi. Yüreğim hopladı. Öldü mü? Sadık Usta’ya döndüm. Yatağın ayakucunda gözlerini yummuş, oturuyordu. Kulağıma o eski ninni çalındı. Tekrar anneme baktım. Öldüğüne emin olarak baktım. Gözlerini kırpıştırdı. Sonra bir daha. Bir daha. Yataktan sarkan eli hareket etti. Bir vücuttan çekilmek üzere hazırlanan canın ani bir manevrayla damarlarına dönüşünü gözlerimle gördüm. Sonra fısıltılı sesi geldi:

“Sabah mı oldu Nur? Güneş mi doğuyor?”

Sadık Usta gözlerini açtı. Hiç kımıldamadan annemin başıma uzanan eline baktı. Baktı. Baktı. Baktı. Sonra sert, kuru, mor damarlı elleri yüzüne kapattı. Sarsıla sarsıla ağlamaya başladı. Buruşuk yanaklarından yaşlar sicim gibi akıyordu. Onu ilk defa ağlarken görüyordum. Yerde, üzerinde oturduğum kilimden ayağa fırladım. Pencereye koşup, camı açtım. Odaya rüzgâr daldı. Gülibrişim kulağımda hışırdadı. Avazım çıktığı kadar bağırdım:

“Fikret! Koş gel! Koş koş koş! Annem uyandı! Koş!”

Kapılar çarpıldı. Merdivende ayak sesleri. Patırtılar. Doktor Kemal’le beraber büyükannem de ilk defa annemin odasına girdi. Arkalarından Fikret soluk soluğa yetişti. Doktor Kemal annemin ateşini ölçtü, diline, gözlerinin içine baktı. Biz yatağın etrafında dizildiğimiz yerde Doktor Kemal’in hükmünü dinlemeye hazırlandık. Doktor Kemal annemin kanını alıp tüplere doldurdu. Nabzını tuttu. Avuç içlerine baktı. Davul gibi şiş karnına bastırdı. Göğsünü dinledi. Sonra doğrulup yatağın kenarına oturdu. Biz yerimizden bir milim kımıldamadık. Büyükannem Sadık’a yaslanmıştı. Doktor Kemal nihayet alnına düşen saçlarını geriye itince soluğumuzu tuttuk. O dümdüz anneme bakarak konuştu.

“Süheyla, benim çocuğum sayılırsın. Elime doğdun. Lafımı esirgemeyeceğim. Ölümden döndün. Ateşinin düşmesi, bu eşiği geçmen mucize kabilinden bir şey.”

Sanki oda nefesini tutuyordu. Pirinç başlıklı yatak, annemin başının altındaki puf puf yastıklar, pembe mavi rokoko avize, yazı masası ve biz, yatağın etrafına dizilmiş aile fertleri hep birden soluğumuzu boşalttık. Doktor Kemal yüzlerimizdeki rahatlamayı, sevinci görmüş olmalıydı ki sesini yükseltti.

“Şimdi söyleyeceklerimi can kulağıyla dinle Süheyla. Gelecekte şayet tekrar içmeye başlarsan bir daha kurtulamazsın. Duyuyor musun beni kızım? Bak, çocukların şahittir bu ikazıma. Bir damla dahi alkol alırsan karaciğerin iflas eder ve akabinde ölümden kurtuluş yoktur, bilesin. Anladın mı?”

Doktor Kemal’in ciddi, kaygılı yüzü.

Annemin ışığa kavuşan gözleri.

Annemin tekrar annemle dolan vücudu.

“Açım ben Doktor Kemal. Çok açım. Sadık Usta kahvaltıyı hazırladın mı?”

Sadık Usta’nın gözyaşlarını silen telaşlı, damarlı elleri.

“Derhal Bayan Süheyla. Derhal.”

Valikonağı Caddesi’ne girecekken birden döndüm. Tekrar karşıya geçtim. Trans kadınların saklandıkları karanlık apartman girişlerini, izbandutların beklediği soluk ışıklı levhalarıyla pavyon kapılarını, bilardo salonlarını, berbat otelleri geçerek demin boydan boya yürüdüğüm Kurtuluş Caddesi’ne çıktım. Kulağımda, bu akşamüstü, ben apar topar evden fırlarken ardımdan seslenen Fikret’in sesi:

“Nur anlamıyor musun? Annem bir damlanın bile kendini öldürebileceğini biliyordu. Yine de içti. Allah’ına kadar içti. Annem o gece kendini öldürmek için içti. Nur, annemiz intihar etti!”

Elim Burak’ın dairesinin ziline basarken yanaklarımın ağlamaktan sırılsıklam olduğunu fark ettim.

Kapı açıldı. Düğmeye bastım, ışık yanmadı. Karanlığa adımımı attım.

25

Yataktaydık. Pişmanlık çizgisini çoktan geçtiğimiz bir yerdeydik. Nur’u kollarımda tutuyordum. Çırılçıplaktı. İnce kılçıklı küçük bir balık gibi kıvrılmış, göğsüme sokulmuştu. Arka balkonun açık kapısından içeri rüzgâr estikçe terli teni ürperiyordu. Ürperince bana daha da sokuluyordu. Kolumun altındaki o yer ona aitti. Kolumun kemiği, kasları onun vücudu oraya tastamam otursun diye yaratılmıştı. Öteden beri bu böyleydi.

Gecenin ilerleyen saatlerinde, kapı ikinci defa çaldığında karşımda ne istediğini bilen bir kadın duruyordu. İlk seferde üzerinden tüten dalgınlıktan, tereddütten eser kalmamıştı. Ağır ağır soyunduk. Çırılçıplak karşılıklı durduk. Acelemiz yoktu. Karar verilmişti. Sınır geçilmişti. Yatağın örtüsünü çektim, açtım. Yorganın altına girdik. Arsız ve aç iki yeniyetme gibi değil, her gece beraber uyuyan karı kocalar gibi. Zafer benimdi nasıl olsa. Onu kollarıma aldım. Yorganın altındaki sıcak karanlıkta dudaklarımla tüm vücudunu gezdim, unuttuğum kuytuluklarını yeniden keşfettim. Hiçbir talebi yoktu. Gençken yaptığı gibi beni yönlendirmiyordu artık. Cinsel zevkten daha fazlası için buradaydı, onu seziyordum. Derin bir bağ peşindeydi. Bir türlü tamamlayamadığı eksik bir zincir halkasını benimle birleşme sırasında elde edeceğini umuyordu. Kendini bana bırakmıştı.

Ben ise avını yere sermiş muzaffer bir aslan gibi gururluydum. Sevişirken ve sonrasında onu kollarımda tutarken. Ciğerlerim rüzgârın şişirdiği tül perdeler gibi sevinçle doluyordu. Kaslarıma güç pompalanıyordu. Göğsümün sol tarafında Nur’un minicik başı yatıyordu. Tam kalbimin üzerinde. Kısa saçlarını, çıplak ensesini okşarken arzu içimde tekrar yükseliyordu. Sanki biraz önce doyuma ermemişim gibi onu bir daha istiyordum. İstiyordum ve istediğimi alacaktım. Ben haz peşindeydim. En safından haz. Yıllardır özlemini çektiğim bu tenin, bana yasak bu hikâyenin vaat ettiği coşkunun peşindeydim. Onu kendi zamanımda, istediğim gibi, istediğim kadar alacaktım. Daha çok sevişecektik. Biliyordum. Yorgunluktan sızana kadar sevişecektik. Madem bir sınırı geçmiştik, gün ışığı gerçeği yüzümüze vurana kadar o sınırın ötesinde kalacaktık.

Ufuk’a ne uyduracağı umurumda değildi. Zaten anlaşılan uyduracağını çoktan uydurmuştu. Ufuk’un aramamasından belliydi. Yoksa insan bu saate kadar eve dönmeyen karısını merak etmez mi? Yoksa böyle şeylere alışık mıydı? Açık ilişki mi yaşıyorlardı? Nur açıp telefonu, “Ufukçuğum, beni bu gece bekleme” diyor muydu? İçimi bir kıskançlık yokladı. Hayır, olamaz. Bu ülkede en modern, en özgür kadın bile kocasına dönüp ben bu geceyi başka bir adamın yatağında geçireceğim diyemez. Deyip de evli kalamaz. Ülkenin pek çok yerinde kadın böyle bir durumda canlı bile kalamaz. Ufuk Nur’a fiske bile vurmaz ama Nur yine de böyle bir şey söyleyemez. Yüzleşmenin ağırlığının altına giremez. Bir bahane uydurmuştur. Adaya gidiyorum demiştir mesela. Hayalet romanlarını bitirmeye adaya, Şirin Hanım’ın evine kapandığını ben bile biliyorum. Ufuk da inanmıştır. İnanmayı seçmiştir.

İçim rahatladı. Elimi omurgası boyunca gezdirdim. Ne kadar inceydi. Güzel, zarif sevgilim benim. Yıllar güzelliğine sadece güzellik katmıştı. Şakağını öptüm. Terlemişti. İçim kıvançla doldu. Ben terletmiştim onu. Tüm umursamaz havasını almıştım. Kollarıyla boynuma asılmıştı. Balkon kapısı açık sevişiyorduk. Ağzını omzuma dayayıp içinden çıkan zevk çığlığını tenimde boğmak istemişti. Ağzından inim inim boşalmıştı zevk. Ensesinden, şakaklarından, kuyruksokumundan ter fışkırmıştı. Şimdi ellerimi gezdirdiğim yerler o terle yumuşamış, tatlı, serin nemlenmişti. İlk sevişmemizi hatırladım. Issız vadimizde, ufacık bir çadırın içinde. Karanlıkta vücudunu görememiştim. Aysız bir geceydi. Çadırın dışında, kumsala dalgalar vuruyordu. Neresine dokunacağımı şaşırmıştım. Elleriyle beni yönlendirmişti, bir süre sonra boş vermişti. Beceriksizliğimden utanmıştım. Aceleciliğimden ve acemiliğimden. Yine de kaçıp gitmemişti. Ertesi gece yine bana gelmişti. Sonraki gece tekrar. Fırtına patlayıp da çadırları apar topar indirip tepedeki köy evine sığındığımız güne kadar her gece benim küçük çadırımda uyumuştu.

“Ne düşünüyorsun?”

“Hiç.”

“Nefesin değişti. Kesin aklına bir şey geldi.”

Bacağını bacağımın üzerine attı. Eli yanağımda gezdi.

“O fırtınayı.”

“Hımm.”

“Anladın mı hangisini?”

“Anladım tabii.”

“Hangisi?”

Nur kollarımdan sıyrılıp, ayağa kalktı. Karanlıkta teni sedef sedef parlıyordu. Yatağın ucundaki kırmızı ekose battaniyeye sarınıp balkona çıktı. Tül perdenin ardından içki şişelerini, kadehlerimizi toplamasını izledim. O gittikten sonra balkonu olduğu gibi bırakmıştım. Dişlerimi bile fırçalamadan yatacaktım. Ama sonra geri gelmişti. Bana dönmüştü! Yattığım yerde gülümsedim.

Odaya döndü. Ayaklarının dibine düşen battaniyeye dolanmadan yatağın kenarına oturdu, kadehlerimizi doldurup benimkini uzattı. Dirseğimin üzerinde doğrulup içkimi aldım. Nur konyak kadehi elinde, başı önünde üzgün duruyordu. Beraber hatırlayalım diye bir kez daha şansımı denedim.

“Fırtına benim hoşuma gitmişti. O telaş, o koşturmaca, önceliklerin bir anda değişmesi. Biz benim çadırımda uyuyorduk. Hava aydınlanmıştı ama güneş doğmamıştı. Tuhaf, kül rengiydi hava. Deniz bile, o kadar alıştığımız turkuvaz rengini yitirmişti. Sıcak, kuru bir barınak ve midemize inecek bir lokmadan güzel bir hayal yokmuş diye düşünmüştüm. Doğanın yanında insan ne ki!”

Cevap vermedi. Uzanıp tek elimle onu kendime çekmeyi denedim. Gelmedi, yatağın kenarında oturmayı sürdürdü. Onun da o sabahı düşündüğüne inanmak istiyordum. İstemenin ötesinde acıklı bir şekilde buna muhtaçtım. Birden içimdeki zafer hissinin silindiğini hissettim. Anılara tutundum.

Fırtınadan hemen önce, sabahın köründe Onur paldır küldür benim çadırımın fermuarını açmış, mahrem, namahrem demeden koca kafasını içeri daldırıvermişti. Uyku tulumunun ucuyla Nur’un çıplak sırtını örtmeye çalışmıştım derhal. Sanki Onur Nur’un her sabah benim çadırımdan incecik tığ işi bikinisiyle çıkıp denize koştuğunu görmüyordu. Olsun, yüzen bir kadının çıplak sırtı başkaydı, sevişme sonrası çıplaklığı başka. Sırt aynı sırttı ama anlamı farklıydı.

“Oğlum Burak, kalkın çabuk! Fırtına patlamak üzere. Acayip karardı ortalık. Kalk, Nur. Öteki kızları da uyandır. Bir an önce çadırları toplayın. Yukarıdaki köye çıkıyoruz. Çabuk çabuk! Uyansana lan. Rüzgâr çadırı alıp denize uçuracak içinde ikinizle beraber!”

Sonra bir koşturma. Nur fırladığı gibi diğer kızların dört kişi kaldıkları büyük çadıra koşmuştu. Dalgalar kudurmuş, günlerdir bizi bağrına basan uysal vadi bir anda delirivermişti. Rüzgâr zeytin ağaçlarını bir sağa, bir sola savuruyordu. Yapraklar uçuşuyordu, toz, toprak, her şey uçuşuyordu. Çadırı tek başıma toplamama imkân yoktu. Onur’un yardımıyla çubukları söküp balon gibi şişen naylonu yere indirdim. Kumlu muşambayı zar zor sardım. Rüzgârın uğultusundan birbirimizi duyamıyorduk. Nur ve arkadaşları o büyük çadırlarını indirmişler, beşi birden diz çökmüş rulo yapmaya çalışıyorlardı. Boş bulduğumuz kumsalımıza öyle bir yayılmıştık ki tepedeki köye çıkan patikaya koşarken dereye sarkıttığımız şarapları, domatesleri, Boğaziçili kızların ev kadını hamaratlığı ile ilk günden kayaların oyuğuna yerleştirdikleri kahveyi, tuzu, konserveleri orada bırakmak zorunda kaldık. Nur hızlıca kamp ocağı ile metal kap kacağı topladı. Bulutlar alçaldı. Hava karardı. Deniz iyice azdı. Köpüren ağzı bile gri bir canavara dönüşmüştü. İlk dalga yarım saat öncesine kadar Nur’la uyuduğumuz çadırımı kurduğum yerde patladı. Ardından gökten çavuş üzümü büyüklüğünde damlalar boşaldı, yüzümüze gözümüze çarptı.

“Bırakın her şeyi olduğu gibi. Yarın iner alırız. Çantaları sırtlayın, yola koyulun!”

Tek sıra halinde dimdik tepeye tırmanmaya başladık. Kafilenin önünde Onur. En arkada ben. Arada kızlar. Gözüm önümde yürüyen Nur’un sırtındaki kocaman sırt çantasında. Hangi arada bilmiyorum çadırı paketleyip çantasına bağlamayı başarmıştı. Üzerinde dizlerine kadar inen bir panço yağmurluk vardı. Lacivert. Boğaziçili kızların hepsi yağmurluklu idi zaten. Serüven niyetiyle bu tatile çıkmış olan Onur ile ben ise tuz, kahve, çatal ve kaşık unuttuğumuz gibi yağmurluk da getirmemiştik yanımızda. Şimdi yukarıdaki köye çıkan, bir yanı sarp kayalık, diğer yanı uçurum patikada tek sıra halinde yürürken makineli tüfek gibi kafamıza inen dolu tanelerinin saldırısı altında titriyorduk. Doğa tatiline çıkan şehirli gençlerin fırtınayla imtihanı.

“Ne gülüyorsun?”

Nur nihayet kadehini komodine bırakıp yanıma uzandı. Sırtüstü yatıp kollarını başının altında kavuşturdu. Bu pozisyonda ona sarılmam çok zordu. Kuş üzümlerine benzeyen meme uçlarını ağzıma almak istedim. Ama vakti değildi. Nur beni iterdi. Memeleri konusunda çok hassastı. İyice tahrik olmadan onlara dokundurtmazdı. Ben de kendimi sırtüstü yatağa bıraktım. Tavanda nereden yansıdığı belli olmayan ışıklar dolandı, geçti.

“Fırtınayı düşünüyorum. Yukarıdaki köye çıkışımızı. Onur’la ben nasıl hazırlıksız yakalanmıştık. Siz kızlar ise izciler gibi tam teşkilat gelmiştiniz. Yağmurluklar, şapkalar, su geçirmez pabuçlar...”

Gülmedi. Unutmuş olamaz.

“Biz de pek acemiydik ama... İyi ki köyde üzerimize uygun bir şeyler vermişlerdi. Yoksa hastalanırdık. Çantalarımız da su geçirmişti, hatırlarsan.”

Sığındığımız köy evindeki sahne tüm canlılığıyla belleğimde belirdi. Yaşlı karı koca bize yer sofrası kurmuştu. Odun sobasının üzerinde çay demleyip, otlu, patatesli gözleme ısıtmışlardı. Adam, Tevfik Dede’ydi adı, Onur’la ikimize kuru kıyafetler getirmişti. Köyü terk etmiş oğullarının tişörtleri, çorapları. Kızlar yağmurluklarını çıkartıp sobayla sedir arasında gerili ipe asmışlardı. Ayakkabılarımız evin avlusunda, bir tentenin altına dizilmişti. Yaşlı kadın kızlara el örgüsü rengârenk patiklerden getirmişti. Gece orada kalalım diye ısrar etmişlerdi.

“Tevfik Dede’nin evini hatırlıyor musun? Gece bizim için kurdukları çilingir sofrasını? Amma da içmiştik!”

Nur’un yanımda, sırtüstü yattığı yerde gülümsediğini hayal ettim. Tevfik Dede tam bir akşamcı çıkmıştı. Karısı da dünyanın en iyi çilingir sofrasını kuruyordu. Bir haftadır barbunya fasulyesi ve ton balığı konservesi yemekten dilimiz, damağımız kurumuştu, Tevfik dedenin karısının yaptığı kabak çiçeği dolmalarını, favayı, kaynattığı cins cins otları, çirozları, sucukları, keçi peynirini, manda yoğurdunu, avludaki fırında pişirdikleri pideleri kıtlıktan çıkmış gibi yemiştik. Gençtik. Hep açtık. Yer sofrasının etrafında oturuyorduk. Üşümüştük. Nur sıcak pide parçalarının içine tereyağı sürüp sürüp ağzına atıyordu. Pencerelere yağmur vuruyor, arkamızda çıtır çıtır soba yanıyordu. Tevfik Dede ince belli çay bardaklarımıza rakı dolduruyordu. Ne biçim rakıydı, kendileri mi yapıyorlardı bilmiyordum. Kim bilir ne zaman tuvalete gitmek için ayağa kalktığımda başım fırıl fırıl dönüyordu.

Avluya çıktım. Temiz hava ciğerimi kesti. Fırtına dinmişti. Hava yine de serindi. Islak toprak ve çam kokusu... Kapkaranlık bir gece inmişti. Köyde elektrik olmadığını, ne zamandır gaz lambasının ışığında oturduğumuzu o zaman fark ettim. Aşağıda bizim kumsal karanlık, kapkaranlık ve çok ıssızdı. Çadırımı kuytu bir köşeye saklamıştım. Uyku tulumumu ve matımı da. Yarın tekrar aşağı inecektik. Onur’la tatilimize devam edecektik. Onur tatil demiyordu. Serüvendi bizimki. Erkek erkeğe. Pazartesi kızların okulları açılıyordu. Onlar yarın gece otobüsüyle İstanbul’a döneceklerdi. Bunu düşününce yüreğim sıkıştı. Hayır, Nur’u bırakamazdım. Ben Nur’suz o kumsala inemezdim artık. Yarın sabah onunla ve arkadaşlarıyla anayola yürüyecek ve sonra bizi İstanbul’a götürecek gece otobüsüne onlarla binecektim. Çadırım ve içindekiler Onur’a kalacaktı. Onur bana aylarca, yıllarca kızgın kalacaktı.

Arkamdaki kapı açıldı. Avluya Nur çıktı. Yan yana durup gökyüzüne baktık. Rüzgâr bulutları dağıtmış, atmosferdeki pusu kiri tamamen temizlemişti. Kapkara fonda milyonlarca yıldız göz kırpıyordu. Şehir çocukları olarak görmeye alışmadığımız bir kalabalık vardı gökyüzünde. Nur başını indirmeden sigarasının dumanını havaya bıraktı. O karanlıkta siluetini gördüğüm boynunun uzunluğu, gerdanının zarafeti aklımı başımdan aldı yine.

“Oha! Boş yok bakar mısın? Uzay tamamen parsellenmiş vaziyette. Biz de kendimizi bir bok sanıyoruz ha!”

Kolumu beline sarmak istedim. Onu kendime çekip öpmek. Yapamadım. Tatil boyunca her gece sevişmiştik evet ama gündüzleri Nur arkadaşlarının yanına çekilince benden uzak durmuştu. Elini bile tutturmamıştı. Başka bir sevgilisi vardı herhalde diye düşünmüştüm. Geceleri herkes yattıktan sonra çadırıma gelmişti.

Nur avlunun ucundan aşağı, iki sarp yamacın kuşattığı vadinin açıldığı kumsala baktı. Kumsal o kadar aşağıda kalmıştı ki karanlıklar içinde ufacık görünüyordu. Buna rağmen kayalara vurup patlayan dalgaların sesini duyabilmemize şaşırdım. Denizdeki fırtına henüz dinmemişti.

“Abi, biz nasıl kaldık şu aşağıda? Amma da ıssız. Gece vakti kayıkla, motorla eli bıçaklı herifler gelseydi, hepimizi kıtır kıtır doğrarlardı ha!”

Verecek bir cevap aradım. Ben seni korurdum bebeğim, gibi komik, çapkın bir şey. Nur birtakım mizah dergilerinin müptelasıydı. Oralardan bir şeyler anımsamaya çalıştım. Aklıma gelen cümlelerin hiçbirini beğenmedim. Balıkçı köyünde büyümüş bıçkın delikanlıyı oynayabilirdim. “Biz sizin gibi Nişantaşı’nda büyümedik bayan!” Bu da olmazdı herhalde. Köyden on bir yaşında ayrılmıştım. Kurtuluş’ta büyümüştüm. İstanbul Erkek Lisesi’nde okumuştum. Taşra bıçkınlığı hiç yoktu bende. Efendi bir şehir çocuğuydum. Memur çocuğu. Öğretmen çocuğu. Babasız büyüyen. Uzayan sessizlikte Nur bana yaklaştı. Hafif yalpalıyordu. Bir gözü gaz lambasının sarısını yansıtan pencerede, parmak uçlarına kalkıp kollarını boynuma doladı. Sigarası hâlâ parmaklarının arasındaydı. Normalde tiksindiğim sigara kokusu bile o anda hoşuma gitti. Beline sarıldım.

“Burak...”

“Söyle canım.”

Canım, ağzımdan kendiliğinden çıkıvermişti. Duraksadım. Nur’un tepkisini bekledim.

“Burak ben... ben çok fena sarhoşum. Kusacağım galiba. Beni tuvalete götürür müsün?”

Avlunun ucundaki tahta kapılı alaturka tuvalete böğüre böğüre kustuğunu da mı hatırlamıyor acaba? Onu Tevfik Dede’nin karısının yaptığı yer yatağına zar zor taşıyıp, yatırmıştım. Sızana kadar elimi bırakmamıştı. Kızlara sobanın durduğu, yemek yediğimiz ön odada döşekler serilmişti. Biz Onur’la Tevfik Dede ile karısının yattığı arka odadaki döşeklerde uyuyacaktık. Yaşlı karı koca nerede uyumuşlardı acaba? Hiç hatırlamıyorum. Gençlik kibri içinde umursamamışız bile.

Karanlık küçük odada, pamuk yorganlarımızın altında yatarken Onur beni uyarmıştı. Ertesi gün onu ekip Nur’un peşinden İstanbul’a döneceğimi bilmiş gibi.

“Abi bu Boğaziçili kızlar var ya. Bunlardan uzak duracaksın abi. Bunlar seni, beni bozuk para gibi harcarlar. Bana bak! Ciddi söylüyorum kanka. Ayağını denk al!”

Onur’un yıllar önceki ikazını Nur’a hatırlatmak için ağzımı açtım. Adam haklıymış. Yirmi üç yıldır beni harcaya harcaya bitiremedin, diyecektim. Vazgeçtim. Siteme ne gerek vardı? O benden, benim her daim mevcut aşkımdan faydalanıyorsa ben de onu hayatımda tuttuğum için bir şeyler kazanmıyor muydum? Bir defa bile git kardeşim işine, diyebildim mi? Demek istedim mi? Böyle gecelerin ihtimalini, o ihtimalin heyecanını, ihtimal gerçek olduğunda içimde coşan bu vahşi arzunun eşini benzerini başka nerede bulabilirdim? Kaç erkek bir ömürlük tutkuyu içinde barındırabiliyordu? Evlenip, çoluk çocuğa karışsam karım bana bu gecenin tatminini ve hazzını verebilecek miydi? Elbette hayır. Evlendiğim kadın Nur olsa bile bana bu gecenin coşkusunu yaşatamazdı.

“Burak, farkında mısın bu evde ilk defa sevişiyoruz!”

Nur yatakta yan dönmüş bana bakıyordu. Haklıydı. Annem emekli olduktan sonra evden pek çıkmazdı. Çıksa da ben bunu fırsat bilip Nur’u eve atacak bir adam değildim. Hiç olmamıştım. Zaten inişli çıkışlı ilişkimizin pek çok evresinde Nur benimle yatmayı reddetmişti. Birilerine âşık olurdu. Nur gençliğinde hastalıklı bir monogamdı. Sevgililerine ihanet etmezdi. Ciddi sevgililer edindiği dönemlerinde yine de bizim eve gelir, annemle arka balkonda oturup krikkrak yer, çay içer, akşam salonda bizimle televizyon seyreder, annemin bıçağın ucunda uzattığı elma dilimlerini alır ama benimle sevişmezdi. Şimdi kocasını aldatıyor olması için çok ciddi bir sebebi bulunmalıydı. Ama düşünmeyecektim. Benim derdim değildi bu. Derdim haline de getirmeyecektim. Benim, elimdeki aşk ve tutku gecesini dilediğimce yaşamaktan başka bir derdim yoktu.

“Bu oda hep senin miydi? Yani çocukken de sen bu odada mı kaldın? Yoksa büyüyünce mi geçtin?”

“Yo, hep benimdi. En baştan beri. Neden ki?”

Bir elini karnımın üzerine koydu. İnce serin parmaklarıyla göbek deliğimin etrafındaki tüyleri okşadı.

“Eh, burası evin esas yatak odası. Büyük. Balkonlu. Dolaplı. İki kişilik yatak. Ebeveyn yatak odası olmaya müsait. İlk taşındığınızda annen burayı kendi alıp, sana yandaki küçük odayı vermiş olabilir diye düşündüm.”

“Babam ölmüştü biz buraya taşındığımızda.”

“Biliyorum elbette ama ne bileyim annen... Annen gencecik kadın o zaman. Kaç yaşındaydı?”

“Bilmem. Olsun olsun otuz iki, otuz üç.”

Dirseğinin üzerinde doğrulup, arkasını döndü. Şişeden kadehine konyak doldurdu.

“Otuz iki, otuz üç! O yaşta dul kalmak. Of! Neden bir daha evlenmedi sence?”

Omuz silktim.

“Üvey baba ile büyümeyeyim diye herhalde.”

Bana döndü. Yüzünde muzip bir ifade vardı.

“Sence annen babandan sonra kimseyle yatmış mıdır?”

“Yok canım, ne münasebet!”

Güldü. Yüzünün yarısını kaplayan kadehin üzerinden bana baktı.

“Vay! Bu ne fevri cevap böyle Bay Burak! Kıskandın mı yoksa?”

Gözlerindeki pırıltıyı gördüm. Sinir oldum. Ben gençliğimizin en anlamlı anılarını beraber konuşup yeniden yaşayalım diye uğraşayım onun aklı nerede?

“Ne alakası var Nur? Annemi hiç tanımıyormuş gibi konuşuyorsun. Ellisine gelmeden anneanneye döndü. Tek eğlencesi arka balkondan insanları izlemekti.”

“Evet, ama otuzu ile ellisi arasındaki yıllara ne diyeceksin? Biliyorsun bir kadın cinsel olgunluğa otuz beşinden sonra erişiyor. Hatta kırk.”

“Saçmalıyorsun. Annem...”

“Tamam tamam kızma! Sen daha iyi bilirsin.”

Sokuldu. Kolumun altına küçük başını yerleştirip bacakları ile bacaklarımı mengeneye aldı. Parmak uçlarıyla göğsüme dokundu. Yanıt vermedim. Sevişme hevesim kaçmıştı. Canım mı sıkılmıştı? Annem konusuna mı? Hakikaten annesini kıskanan bir oğlan çocuğu muydum? Ben okuldayken annem bu evde sevgilileri ile buluşmuş mudur? Olacak iş mi? Annem babama pek sevdalıydı. Yaşça epeyce büyüğü olmasına rağmen onunla evlenmişti. Edirneli kız, öğretmen okulu mezunu. Babam için kenti bırakıp o ufacık balıkçı köyüne yerleşmiş. Ona ihanet etmezdi. Ne diye bildiğim şeyleri kendi kendime tekrarlıyordum şimdi? Kimi ikna etmeye çalışıyordum? Annem de Nur gibi hayat dolu, istek dolu bir vücuda sahip olamaz mıydı? Neden olmasın? Çünkü olmadı. Deli saçması.

Nur konuyu değiştirdi.

“Burak, sen ilk röportajlarından birini Sadık Usta ile yapmıştın değil mi?”

“Hı, hı.”

“Ne anlatmıştı sana?”

Eli göğsüm ile karnım arasında gidip geliyor, daireler çiziyordu şimdi. İçimden konuşmak gelmiyordu.

“Hatırlamıyorum. Yıllar önceydi. On beş senesi vardır.”

“Hiç mi bir şey hatırlamıyorsun?”

İçimi çektim. Durduk yere canım sıkılmıştı ama Nur’un elinin altında tenim uyanıyordu. Kasıklarıma kan yürümüştü bile. Sakin bir sesle konuşmaya çalıştım.

“Büyükannenden bahsedip durmuştu. Bayan Şirin aşağı, Bayan Şirin yukarı. Ondan ayrı bir hayatı yoktu. Zorlamıştım. Ağzından şahsi, duygusal bir cümle kopartabilmek için.”

“Kopartabilmiş miydin?”

“Yok canım. Nerede? Üsküdar’daki ev. Bahçe, Şirin’in yeteneği, dayısı. Buradaki ev filan falan en fazla.”

“Buradaki ev de ne?”

“Sizin Maçka’daki evde yaşarlarmış ya eskiden.”

“Ne alakası var canım?”

“Öyle demişti Sadık. Hatırlıyorum. Ben de hayret etmiştim. Hatta not almıştım. O zamandan beri Maçka, diye.”

“Bizim Maçka’daki ev babamındır. Anne tarafımla hiç alakası yoktur ki. Babam annemle evlenirken almış, hatta belki daha bile önce.”

“Bilmem ki. Belki başka bir ev vardı Maçka’da. Oralar hep köşk, konakmış ya. Orada yaşamışlardır.”

“Belki. Adam sır küpü zaten. Ya, düşünsene bir ömrü büyükanneme âşık geçiriyor.”

“Nereden çıkartıyorsun bunu?”

“Aman Burak! Gün gibi ortada değil mi? Bence büyükannem de ona âşık ya. Merak ettiğim...” Eli bacaklarımın arasına inmiş, çoktan uyanmış organımı okşuyordu. “...acaba hiç sevişmişler midir?”

Ani bir hamleyle onu sırtüstü devirdim. Kıkırdadı. Üzerine çıktım.

“Senin aklının fikrinin nerede olduğu anlaşıldı.”

“Sahiden merak ediyorum ya!”

“Tabii tabii!”

Elimi bacaklarının iç tarafındaki ipeksi deriye sürdüm. Diline, dudaklarına konyağın mayhoş şekeri bulaşmıştı. Beni içine almaya hazırdı. Yüreğimde yine bir sevinç dalgası yükseldi, can sıkıntımı temizleyip götürdü. Benimdi. Sabaha kadar benimdi. Dünya yarın sabah sona erebilirdi. Geçmiş de gelecek de umurumda değildi. Bu gece Nur benimdi.

26

Ufuk Enişte adaya çantasız geldi. Olabilir. Adadaki evde benim, Oğuz’un, babamın üç beş parça kıyafeti durur. Onun da vardır. Hem ben o kadar tantana yapınca adamcağız aceleyle evden fırladı. Çanta hazırlayacak zaman mı bıraktım diye içimden geçirdim. Ama sonra motor tarifesine bir bakalım, dönüş için, deyince feci bozum oldum. Hatta panikledim. Ne oluyorsun Selin kızım? Nedir bu halin? Ne olur yani enişten dönerse? Biliyorum tabii ne olduğunu. Gün gibi açık da işte bir türlü kendime itiraf edemiyorum. Ufuk Enişte’yi neden çağırdım ta buralara kadar? Gerçekten babamın intihar ettiğine inanıyor muyum? O sırada, Aya Yorgi’de onunla telefonda konuşurken inanıyordum. Şimdi? Şimdi biraz inanıyorum. Yoksa histerik kadınlar gibi ilgi mi çekmek istiyordum? Of, işte bu olasılık berbat bir şey. Daha da berbatı var: Ufuk Eniştemi buraya çağırdım ki, gelsin Nur Halama sahip çıksın. O ne demekse? Sahip çıkmak? İşte Nur’la ilgilensin ki Burak bana kalsın. Evet, tastamam böyle düşündüm. Dizilerdeki kötü kadınlardan ne farkım kaldı şimdi benim?

Ufuk Eniştem motor iskelesinin kapısında asılı tarifenin fotoğrafını çekip bana döndü.

“Gece yarısına kadar Bostancı’ya motor kalkıyor. Mesele yok. Ne yapalım istersin şimdi? Babanı aramaya başlayalım mı? Veya önce bir yerde oturup konuşalım mı?”

Bu noktada normal davranış enişteme dönüp neden geceyi bizim evde geçirmediğini sormak olurdu. Yani karısı burada, adadayken, ailecek (plus Burak) yarın ninemin yüzüncü yaşını kutlayacakken ne diye Bostancı’ya dönme planları yapıyor ki? Soramadım. Belli ki bilmediğim bir şeyler olmuş. Ben nedense bir şeyleri bilmediğimi belli etmekten çok utanırım. Bilgiç bilgiç kafamı sallarım.

Yürümeye başladık. Bizim ev tarafına değil. Aksi tarafa. Kulübün oraya çıkan dimdik merdivenlere. Eniştemin bacakları uzundur. Basamakları çekirge gibi tırmandı. Kırık beyaz keten gömleğinin sırtında bir damla bile ter belirmedi. Altına açık kahverengi ince kumaştan bir pantolon giymişti ve yumuşacık ince süet pabuçlar. Asalet ve anlayış. Ufuk Güney. Peşinden koşturdum. Soluk soluğa yukarı vardım.

“Şurada bir çay içelim mi Selin? Bana şu hikâyeyi en başından bir anlat. Merak ediyorum.”

Şurada bir çay içelim mi dediği yer Splendid Oteli’ydi. Beyaz cephesi, kırmızı panjurları, çatısında zarif kubbeleriyle bizim adanın en eski, en şık oteli. Hayatım boyunca önünden yüzlerce, binlerce defa geçmişimdir de bir defa bile içine girmek aklıma gelmemiştir. Bana yasak bir bahçedir orası. Merdivene kırmızı halılar sermişler. Sermemişler tabii de. İnsana öyle geliyor. Ufuk Eniştemin peşinden koştum. Soluk soluğa. İçeri girdik. Girer girmez boyut atladık. Dışarının at çişi kokulu nemli sıcağına inat içeriyi kahve kokulu bir serinlik sarmıştı. Yüksek tavanlar, kristal avizeler ve gülümseyen yüzler. Vivaldi. Dört mevsimden biri. Galiba ilkbahar. Hoş geldiniz, şöyle buyurun, pencere kenarında kanepeye geçin dilerseniz. Alçak sesli konuşmalar. Tam bir, “Adadayım ama çizgimden de çıkmam” konsepti. Kesik kot şortumdan, ince askılı beyaz atletimden, suya, çamura dayanıklı lastik sandaletlerimden felaket utandım. Oysa sabah Burak’ın odasına giderken kendimi nasıl da seksi hissediyordum. Şimdi ise tek dileğim büyülü bir değneğin dokunuşuyla sırtıma bej keten bir elbise geçirilmesi.

Antika kanepeler, aynalı büfeler, şık sehpalar, yaldızlı koltuklarla döşenmiş muhteşem bir salona girdik. Eniştemin oturalım mı diye sorduğu koltuk kanepe takımına kenardan kenardan, yengeç adımlarıyla yaklaştım. Karşıdaki yaldızlı kanepe sehpa grubunda oturanlar ve arkadaki aynalı konsolun oradaki bar taburelerine tünemiş olanlar bizi başlarıyla selamladılar. Çok uzun bakmadılar ama baktıkları süre içinde ben gözlerde çakan soru işaretlerini gördüm. Baba kız mıyız? Orta yaş krizinin ortasındaki erkek ile genç sevgili miyiz? Adalı mıyız? Turist miyiz? Günübirlikçi olmadığımız kesin. Kimlerdeniz? X-ray ışınlı gözlerden geçtik.

Hepsi de sözleşmiş gibi ütülü ketenler, pastel renkli ipekler giymişlerdi. Neydi o kelime? Seviyeli. Evet seviyeli bir güruh. Başka bir sıfat düşünemiyorum bu insanları niteleyecek. Ufuk Eniştem yanımda olmasaydı beni hayatta içeri almazlardı. Eminim. Girişteki duvara dayanmış altın varaklı aynada gördüm ki enişteme yetişeceğim derken yanaklarım kızarmış, şakaklarımdan iki yol ter iniyor boynuma. Ayrıca güneşte fazla yanmıştım. Bronzlaşma modası çoktan geçti. Bronz ten bakımsızlığın, hoyratlığın işareti. Nur Halamınki gibi porselen ciltlerin devrindeydik. Kendimi yine başka bir cins gibi hissettim. Onlar siyam kedisi, ben ise balıkçının azman sarmanı.

Eniştem oturduğu yaldızlı kanepede bacak bacak üstüne attı, yüzüme baktı. İnce uzun yüzü, sakin yeşil gözleri eee, diye sordu. Eniştem üstelemez. Bekler. Sabırlıdır. Ben koltuğun ucuna ilişmiştim. Kovarlarsa hemen kaçarım. Çaylar geldi. Porselen çaydanlıkta sallama English Breakfast. Şekerlik. Sütlük. Yaldız kenarlı Çin porseleni pembe fincanlar. İnce belli çay bardakları da otelin kırmızı halılı girişinin dışında kalmıştı. Biz artık Avrupa’daydık. İsviçre’de filan olabilir. Seviyeliydik. Şık koltuğumun iyice ucuna kayıp enişteme doğru eğildim.

“Enişte, yani Ufuk, bakma böyle sakin durduğuma. Babamı aşırı merak ediyorum. Bildiğin gibi değil.”

Çayını sehpaya bırakıp o da bana doğru eğildi.

“Dinliyorum. Ne oldu? Nasıl oldu? Şu büyükdedenin intiharı hikâyesi nedir?”

Fincanımı tabağına koyup biraz düşünür gibi yaptım. Eniştem yemez ya. Kumral sakal bıyığının altından bana gülüyordu kesin. Başımı kaldırdım, baktım. Hayır gülmüyordu. Gülmüyordu ama dalgındı. Benimle, anlatacaklarımla, babamla, büyükdedeyle ilgilendiği yoktu. Aklından başka, bambaşka şeyler geçiyordu. Bana bakıyor ama beni görmüyordu. O halde en dramatik hikâyeden başlamak akıllıca olacaktı. Sırtımı dikleştirdim. Sesimi esrarengiz bir alçak tona çektim.

“Şimdi şöyle: Ninemin babası kendini vurmuş. Silahla. Ya da av tüfeği olabilir. Tam anlamadım. Ninem o zamanlar henüz çocukmuş. On iki yaşında galiba. Kahvaltı etmişler. Sofrada oturuyorlarmış. Semaverde çay kaynıyormuş. Adam ansızın çekmiş silahı vurmuş kendini. Kanı hep duvara sıçramış. Bir daha da çıkmamış.”

Ufuk Eniştemin kaşları kalktı.

“Enteresan. Hiç duymamıştım. Sen nereden öğrendin?”

“Ninemin kendisi anlattı. Bugün, sabah. Eski fotoğraflara bakıyorduk. Kütüphanedeydik. O sırada. Bombayı patlattı. Benim babam kendini vurdu. Aynen böyle dedi.”

“Uyduruyor olabilir mi? Ya hayal görüyorsa? Yıllar önce okuduğu bir kitaptan ya da duyduğu bir hikâyeden etkilenmiş olmasın? Bugüne kadar haberimiz olmaz mıydı böyle bir intihardan? Ne zaman olmuş dedin? Yılını söyledi mi?”

“Yok canım. Nerede? Papağan gibi hep aynı şeyleri tekrarladı. Meryem Kalfa diye biri oradaymış. Adam duvardan tüfeği almış, ağzına sokmuş, beynini havaya uçurmuş.”

Ufuk Eniştem havadaki ayağını sallıyordu. Sonra başını kaşıdı. Hissettim. İlgisini çekebilmiştim. İçimde bir sürü at şaha kalktı. Yaşa Selin! Bravo sana.

“Aslında yılını hesaplayabiliriz. Gündemde o sırada ne varmış bilirsek belki bir çerçeveye oturtabiliriz. Şirin Hanım babasının intiharına şahit olduğunda kaç yaşında bir çocukmuş? On iki mi dedin?”

O böyle sorunca elimde yaldız kenarlı çay fincanımla kalakaldım. Ninem, babasının intiharına şahit olmuş bir çocuktu. Ninem bir zamanlar çocuktu ve babasının beyninin tavana sıçrayan parçalarını görmüştü. Sofraya her oturuşunda gözü duvardaki kan lekesine takılmıştı. Takılmak zorunda kalmıştı. Leke çıkmamıştı. Babasının beyninin dağıldığına şahitlik eden çocuk büyümüş, yetişkin bir kadına evrilmişti. Yavaş yavaş babamı anlamaya başlıyordum. Bu travmayı yaşamış çocuktan sağlıklı bir yetişkin çıkar mıydı? No way! Sonra o ruhu sakat yetişkin kadın bir çocuk doğuruyor ve onu büyütüyordu. Süheyla adlı bir çocuk. Adaşım. Hiç tanımadığım babaannem. O çocuğun ruh sağlığı yerinde miydi? Değildi. Nereden biliyorum? Sadık Usta’dan mı duydum? Nur Halamdan mı? Güzel ama mutsuz Süheyla. Ben çocukken ninemi ziyarete gelen ahbaplar, sanatçı, entel danteller saçımı okşarken “Aman bahtı benzemesin” derlerdi. Ben çok benziyormuşum ya büyük Süheyla’ya. Bahtım benzemesin imiş. Ben fısıltılarını duyduğumu büyüklerden saklardım. Dert olmasın onlara. Çocuğu üzdük diye üzülmesinler diye ben üzülürdüm. Yüke bakar mısınız ya? A, ama, bir dakika! Bu yük tam da babamın bahsettiği şey değil mi? Büyükdededen bana kadar iniyor. Tanrım! Baba! Var ya, şimdi seni aşırı iyi anladım. Bu yükten kurtulalım diye büyükdedenin başına geleni öğrenmek istiyorsun. Yük. Yük. Yükümüz ağır ve yükümüz içimizde. Adamın neden kendini vurduğunu öğrenirsek...

“Nerelere daldın öyle Selin? Hâlâ yılı mı hesaplıyorsun?”

“Yok, hayır. Şeyi düşünüyordum...”

“Bak, Şirin Hanım 1917 doğumlu olduğuna göre bu olay 1929’da yaşanmış olmalı. Amerika’daki büyük ekonomik buhranın başlangıcı. O sırada Wall Street’te intihar eden çok oldu ama büyük dedenin bununla ilgisi olduğunu sanmam. Türkiye konjonktüründe düşünürsek, 1929... O zamanlar nerede yaşıyorlardı? Üsküdar mıydı? Şirin Hanım’ın arada sırada bahsettiği Üsküdar’daki konak vardır. Doğru hatırlıyor muyum?”

Omuz silktim. Ne önemi vardı ki yılların, yerlerin? Ortada babasının beyninden duvara boşalan kanı görmüş on iki yaşında bir kız çocuğu vardı. Ve sonra onun yetiştirdiği bir diğer kız çocuğu, ardından o kızın bir oğlu babam ve kızı halam. En sonunda da Oğuz ile ben. Hiçbirimiz mutlu değildik. Değiliz. Babam haklıydı. Bir lanet vardı. Bulut gibi üzerimizde dolanan. Şortumun cebinden telefonumu çıkarttım. Babamı aradım. Anladım seni diyecektim. Gel beraber araştıralım şu laneti. Yalnız değilsin baba. O hislerden bende de var... Hepimizde var baba diyecektim ama aradığım kişiye ulaşılamıyordu.

“Babama hâlâ ulaşılamıyor enişte.”

“Tamam, kaygılanma. Bulacağız onu. Sen hiç merak etme. Fikret’ten haber alana kadar ben senin yanında kalacağım. Anlaştık mı?”

Başımı salladım. Boğazıma bir yumru takılmıştı. Çayımdan bir yudum aldım. Soğumuş. Ufuk Eniştem doğrulup kanepenin bana yakın tarafına kaydı, uzanıp elimi tuttu. Yumru boğazıma acayip battı. Eli serindi. Benim güneş yanığı kalın kemikli elimin üzerine kapanan ince uzun parmaklara baktım.

“Bak, Selinciğim ben sana şu kadarını söyleyeyim. Bu babanın intihar hikâyesi baştan aşağı tutarsız. Katılıyor musun? Ortada ne bir mektup var. Ne de bir intihar planı. Babanın kendini öldürmek istediğine dair bir şey ne ben duydum, ne sen ne de Nur. Buraya kadar beraber miyiz?”

Ufuk Eniştem alçak sesle, tane tane konuşuyordu. Eli gibi sesi de serindi. İçimdeki sızlayan bir yaraya merhem sürülüyor gibi oluyordu o konuştukça.

“Belli ki sen Şirin Hanım’ın ani çıkışından etkilenmişsin. Onun da intihar hikâyesi ne derece doğru bilmiyoruz. Ama araştırıp buluruz. Dert değil. Fakat oradan babanın birkaç saatliğine ortalıktan çekilmesine köprü kuran senin zihnin. Bu da zihninin kaygılı olduğunu gösteriyor. Düşüncelerinin bütün olasılıklar içinde en şiddetli, en korkunç olanına yönelmesi bana senin ağır stres altında olduğunu düşündürüyor. Söyle bakayım, senin canını sıkan başka bir şey mi var?”

Şık saray koltuğumda rahatsız rahatsız kımıldandım. Nasıl derim ben şimdi? Ufuk Enişte ben âşık oldum. Sırılsıklam. Tepeden tırnağa. Hayatımda ilk defa böyle fena. Öncekiler, sana eskiden anlattıklarım, onlar çocuk oyunu imiş. Şimdi ben ilk defa gerçek bir erkeği istiyorum. O ise bana kuruş kadar değer vermiyor. Onun olmazsam kendi içimdeki dipsiz kuyuya düşüp yiteceğim. Onu deliler gibi özlüyorum. Oysa düne kadar aklımda bile yoktu. Şimdi ise beni bu dünyada ondan başka kimse anlamazmış gibi geliyor. Aşırı saçma!

“Ha? Selin? Kaldır başını, yüzüme bak bir.”

“Hı?”

“Güzelim, bana anlatmak istediğin bir şey var mı?”

Gözlerim doldu. Anlatamıyorum işte enişte. Sizin halamla aranızda olup biten o bilinmez şey yüzünden ben içimi dökemiyorum. Sen neden bu gece eve gelmiyorsun? Sen neden halamla görüşmüyorsun? Sen bunları bana anlat ki ben de sana kalbimi açayım. Yoksa böyle tutsak gibi kalıyorum işte.

Başımı salladım. Sesim boğuk boğuk çıktı.

“Yok başka bir şey enişte, Ufuk. Bu sabaha kadar her şey yolundaydı. Sonra babam ortadan kaybolunca... Belki haklısın. Bilmiyorum. Buluttan nem kapıyorum. Ama içimde böyle kötü bir his...”

Yanaklarımdan akan yaşlar yaldız kenarlı incecik porselen fincanın içine aktı, English Breakfast’e karıştı. Of ya, ne rezillik. Burnum da akıyordu. Peçete de getirmemişlerdi. Getirmişler de bej keten. Burnumu silecek halim yok ya onlara. Başımı kaldırmadım.

Eniştem ayaklandı.

“Hadi gel. Çıkalım yürüyelim seninle biraz. Babanın gidebileceği yerlere beraber bakalım. Sen şimdi düşün Fikret adada kafasını dinlemek istese nereye giderdi?”

O hesabı öderken ben tuvalete koştum. Altın kaplama musluğu açıp yüzüme su çarptım. Burnumu sildim. Kirpiklerim ıslak. Burnum ve gözlerim kırmızıydı. Ağladığımı saklayamazdım ama yine de ağlamamış gibi davranacaktım. Ufuk da ağladığımı görmemiş, kırmızı gözlerimi, burnumu fark etmemiş gibi yapacaktı. Benim duygusal karmaşam üçüncü bir kişi gibi yanımızda yürüyecekti. Biz onu yok sayacaktık. Peşimizde sürükleyecektik. Yükümüzü. Benim yükümü.

Splendid Otel’den çıkıp sola döndük. Nizam tarafına. Bizim evden uzağa. Anadolu Kulübü’nün arkasına düşen gölgeli, sessiz sokağa girdik. Kulübün çocuk bahçesinin yüksek duvarının ardından neşeli çocuk sesleri geliyordu.

“Nereye gidelim dersin Selin? Buradan dümdüz yukarı vurursak çamlar. Çankaya Caddesi’nden devam edersek Dil Burnu’na bakabiliriz. Âşıklar Kahvesi’nde de olabilir ama nedense babanı sessiz sakin, ormanlık bir yerde hayal ediyorum. Büyük Tur Yolu’nda bir yerler, Viranbağ Çay Bahçesi belki? Yoksa sarp bir yamaçtan inmiş, el değmemiş bir kumsalda denize mi giriyor acaba?”

“Çamlara çıkalım. Hristos Tepesi’nin oraya bir bakalım. Babam Hristos Manastırı’nı sever. Orada değilse Dil tarafından döneriz. ”

“Hay hay. Düş önüme. Adanın yerlisi sensin.”

Tepemizden pembe bulutlar geçti. Akşam iniyordu. Nihayet. Amma da uzun bir gündü bu. Yokuşun sonundan sola döndük. Burada orman başlıyordu. Altın ışıltılı denizin yeşilin koynuna girdiği aşağıdaki koyda kuleli köşkler, önlerinde tekneleri, yatları, bahçelerinde kırmızı balıkların yüzdüğü havuzları...

“Ufuk, sence babam ne bileyim Heybeli’de ya da Burgaz’da bir pansiyonda tek başına kalıyor olabilir mi?”

“Mümkün tabii. Ama bayram günü yer ayırtmadan oda bulması zor. Önceden planladıysa böyle bir şeyi ne diye Şirin Hanım’ın yüzüncü yaş kutlamasına denk getirdi? Bu olasılık aklına nereden geldi?”

“Hiç. Öylesine. Karşımızda Heybeli’yi görünce...”

Evler bitti. Artık sağımız, solumuz her yer çam ormanıydı. Ayağımızın altında hışırdayan çam dikenleri, kozalaklar ve toprak. Etrafımızda gençlik sürüleri. Oğlanların aklı bir kuytuda sevişmede, kızlar sonuna kadar gitmeden oğlanı elde tutma derdinde. Neyse geçelim. Geçtik. Onlar yavaş yürüyordu. Yola serpiştirilmiş spor aletlerine inip biniyor, itişiyorlardı. Bağrışıyor, yorulup şurada bir oturalım, diyorlardı. Sonra mıncık mıncık. Ufuk ile ben Avrupai bir çift gibi hızlı, atletik adımlar atarak onları solladık.

Eniştem yere bakarak yürüyordu. Yürürken yumuşak, süet pabuçlarının altında çam dikenleri çıtırdıyordu. Ortalık sıcak kozalak kokuyordu. Ağaçların arasına altın gibi inen kızıl ışık çok güzeldi. Başını kaldırsa, arada bir ağaçların arasından çıkıveren ve akşamın alacasında rengi laciverte dönmüş denizi görecekti. Ama eniştem bir türlü başını yerden kaldırmıyordu.

“Selin, sana bir şey soracağım. Nur hiç benden bahsetti mi?”

Durdum. Güneş ağaçların arasından süzülüp gözüme girdi. Elimi yüzüme siper edip eniştemin yüzünü görmeye çalıştım.

“Nasıl? Anlamadım.”

“Yani sana hiç evliliği, evliliğimiz ile ilgili bir şey anlattı mı?”

Kulaklarıma inanamıyordum. Koskoca Ufuk Enişte ergen oğlanlar gibi hoşlandığı kız hakkında benim, Selin’in ağzını arıyordu. Durdurun dünyayı, delirecek var! Ufuk Güney’in Selin’e muhtaç olduğu bu mühim an kayda geçsin. Eniştem birden depara kalktı. Koştum, yetiştim. Hız kesmeden konuştu.

“Neyse, boş ver şimdi bunu. Babana bakınalım biraz. Onu şu tepede, manzaraya karşı meditasyon yaparken bulabiliriz gibime geliyor.”

Hadi, hadi yeme beni Ufuk! Hızlıca düşünmeye çalıştım. Halamın Ufuk Eniştem hakkında söylediklerini aklımdan geçirdim. Tek bir şey bile bulamadım. İçim söndü. Yenilgi. Orman yolu bitti. Sola, asfalt yokuşa döndük. Bir fayton geçti yanımızdan. Arkasından bir tane daha. Eski Rum Yetimhanesi tüm heybeti ve hayaletleriyle karşımızda belirdi. Ne zaman önünden geçsem saçları sıfıra vurulmuş deli bakışlı yetim çocukların hayaletleri musallat olur bana. Kesin bu gece de rüyama girecekler. Başımı diğer tarafa çevirdim. Ufuk Eniştem üzgün görünüyordu. Onu neşelendirecek bir şeyler düşünmeliydim. Halam kesinlikle kocası ile ilgili güzel sözler söylemiştir. Ben hatırlamıyorum. İnsanın böyle yakışıklı, tatlı, cool bir kocası olur da onun hakkında konuşmaz mı? Benim salak kafam kaydetmemiş.

“Biliyorsun Selin, Nur çok yalnız bir kadın.”

Biliyor muyum? Biliyorum. Yani evet, şimdi düşününce...

“Son yıllarda iyice ıssızlaştı. Eski arkadaşlarından uzaklaştı. Senin büyüyüp de ona arkadaşlık etmen çok hoşuna gidiyor. O yüzden de düşündüm ki belki seninle dertleşiyordur.”

Yanaklarımın kızardığını hissettim. Yüzüme engelleyemediğim bir gülümseme yayılıyordu.

“Düşünsene... Senden benden yakını yok. Bir de Burak.”

Bunu duyunca zınk diye durdum. Ufuk fark etmedi. Hristos Manastırı zirvede belirmişti. Binanın kiremit rengi kemerleri batan günün ışığı ile tutuşmuş. Üst katın yeşil tahta panjurlarının arasından çıkan boru çiçeklerinin mor rengi de iyice patlamış. Nur Halam çok yalnız bir kadın. Bir ben varım hayatında. Bir de Burak. O kadar. Nur Halam yalnız bir kadın ve Burak onun dostu. Ufuk Eniştem böyle rahat bunu söyleyebildiğine göre Burak halamın harbiden arkadaşı. Kankası. Kardeşi gibi bir şey. Tabii ya! Bendeki de ne hayal gücü arkadaşım ya!

Birden kuşlar gibi hafifledim. Koşarak manastırın önünde Ufuk’a yetiştim. Güneş Heybeli’nin arkasına alev topu gibi iniyordu. Heyecanım boğazıma çıktı. Manastırın önündeki duvara tırmandım, oturdum. Tuğlalar ılıktı. Bacaklarımın arkasına geçti ılığı. Ufak tefek çakıllar dokundu tenime. Salak salak güldüm.

“Ufuk, ben âşık oldum!”

Eniştem gözlerini manzaradan ayırıp bana döndü. Yüzünde hayretle karışık bir tebessüm vardı. Çok şekerdi. Ayaklarımı salladım. Biraz şımarıkça.

“Vay vay! Bak sen. Tüm bu sıkıntılar aşkın kaprisleri mi yoksa?”

“Bilmem ki belki.”

Yine aynı gülüş bende. Kendime biraz sinir oldum ama amaaan bırak gitsin.

“Kim bu şanslı erkek?”

Ufuk gelip yanıma oturdu. Güneşin yarısı Heybeli’nin yeşil tepesi ardından yitmişti. Yine de çok büyüktü. Çok kırmızı. Dokunduğu gökleri, bulutları pembeye boyuyor, denize rengârenk düşüyordu. Cümbüş. Evet tam bir cümbüştü bu akşam. İçim dışım, her şey bir renk, duygu, his cümbüşü. Sabahtan beri yükselip alçalan ruhum sonunda huzur bulmuştu. Huzur ve neşe aynı anda hissediliyordu. Âşık olunca. Âşıktım ben. Sırılsıklam. Ve bir kadın âşık olduğunda...

Ve bir kadın âşık olduğunda... Kulağımda Nur Halamın sesi. Yıllar önce bir gün. Ben lisedeydim daha. Kilyos’a gidiyoruz. Nur Halam bordo küçük arabasını kullanıyor. Bahar günü. Ağaçlarda beyaz, pembe çiçekler. Deli güzel bir hava. Sigarasının dumanı pencereden içeri geri dönüyor. Hoşuma gidiyor. Arabanın teybinde Alanis Morisette çalıyor, Nur Halam söylüyor. It is like rain in your wedding day. It is a free ride when you’ve already paid. Teybi yeni almış. CD çaları var diye böbürleniyor. Durduğumuzda koca cihazı yuvasından çıkartıp yanında taşıyor. Çalınmasın diye. Bu bana çok komik geliyor. Virajı dönünce karşımıza uçsuz bucaksız Karadeniz çıkıyor. Yer gök mavi. Sudan bir kürenin içindeyiz. Kumdan tepecikler altın gibi parıldıyor uzakta. Halam gözlerini yoldan ayırmadan anlatıyor. Âşık bir kadını anlatıyor. Kadının âşık halini. Çünkü aşk başka bir kafa. Sen artık sen değilsin. Seni seven birinin gözünden kendine bakıyorsun ve orada güzelsin. Orada sevilesi bir varlıksın. Halam Ufuk Enişteye yeni âşık olmuş.

Göz ucuyla Ufuk Enişteme baktım. Bunu anlatsam mı? Manzarayı seyrediyordu. Yüzü ifadesiz. İsa peygamber. Sessizliğinden biraz huzursuz oldum. Yanlış bir şey mi dedim? Onu üzdüm mü? Keşke bir aşk hikâyesi uydursaydım, onu eğlendirseydim. Tüh! Heybeliada’nın yeşil tepeleri kan kırmızısı güneşi içti, yuttu. Göklerin pembesi solmaya yüz tuttu. Biz o eski manastırın duvarında yan yana hiç konuşmadan oturduk. Renkler silindi. Kim bilir ne kadar zaman sonra Ufuk Eniştem duvardan inip, pantolona yapışmış çam dikenlerini silkeledi. Bana döndü, elini uzattı. Gülümsüyordu.

“Hadi gel eve dönelim Selin. Belki de baban bizi orada bekliyordur. Ne dersin? Eve gidip onlara sürpriz yapalım mı?”

Bunu duyunca içim sevinç dolmalıydı. Ufuk Eniştem eve geliyordu. Bizimle kalacaktı. Ama nedense olmadı. Dolmadı yani.

Yine de uzattığı elini tutup duvardan aşağı atladım.

27

Yemek odasındayız. Burak masada oturuyor. Yüzü kapıya dönük. Ben ayaktayım, huzursuz. Pencere açık ama içeri sıcak ve nemden başka şey girmiyor. Bir de vapur düdükleri ve adayı dolduran bayramcıların arı kovanını andıran uğultusu. Evin içi serin sessiz. Zamana çocukluğumun öğlen uykularını hatırlatan bir yavaşlık sinmiş. Parkeler sıcak, sinekler bile tembel.

Büfeye yürüdüm. Eğilip sürgülü kapağını çektim. Eşyanın aşina sesine, kokusuna eğilip şamfıstığıyla dolu kavanozu çıkarttım. Bir çanağa bir iki avuç doldurdum. Çanağı masaya Burak’la ikimizin arasına koydum. O yemiyor. Bana bakıyor. Gülibrişimin dalları arasından parkeye minicik gölgeler düşüyor. Kımıldayan siyah noktalar. Yerde. Burak’ın yüzüme aptal âşıklar gibi bakmasından nefret ediyorum. Başka türlü bak bana!

Fıstığın kabuğunu dişimle açtım. Hemen atladı.

“Dişinle açma. Kırılır.”

Dudaklarıma, dilime yayılan tuzu yaladım, söyledim:

“Burak, ben geçen hafta kürtaj yaptırdım.”

Gözlerim yüzünde. Ahmak âşık bakışının tuzla buz oluşunu izliyorum. Yüzündeki gölgeler yer değiştiriyor. Kafasında birbirine bağlanan düşünceleri alnındaki çizgilerden okuyorum. Kürtaj ne salak bir sözcük. Kürtaj yaptırdım, daha da salak. Kulağa makyaj yaptırdım gibi geliyor. Ya da şantaj. Cevap versene Burak! Soruyu sorsana. O soruyu. Niye tutuyorsun kendini? Peki ben söylerim o zaman. Senden. Senin çocuğunu aldırdım. O gece hamile kalmışım. Ya, korunmayı hiç düşünmedik değil mi? Oysa gençken ikimiz de ne kadar dikkatliydik. Hayır söyleyemiyorum. Sen sorsana Burak! Benden mi? Emin misin? Cevabını bildiğimizi varsaydığımız sorular aramızda yağmur yüklü bulutlar gibi asılı kalmasın. Yüzleşelim. Allah kahretsin! Gözlerim doluyor yine. Aceleci damlalar üşüşüyor burnuma, gözüme. Peçete arandım. Yok. Sadık Usta sofrayı toplamış, kırıntı bırakmamış. Peçete de bırakmamış. Kimonomun ceplerini eşeliyorum. Sadık Usta’nın mavi çizgili beyaz mendili nerede?

Burak karşımda heykel gibi oturuyor. Yüzü bembeyaz oldu. Anladı. Yoksa yerinden kalkar, gelir sarılırdı bana. Ağlarken beni bırakmazdı böyle tek başıma. Gözyaşları yanaklarımdan aktı. Çenemden, boynumdan, kimonomun açıkta bıraktığı göğsüme aktı. Avcuma fıstık kabukları battı. Ne zamandır elimde sıkıyormuşum.

“Burak...”

Burak kalktı. Pencereye yürüdü. Elleri cebinde. Söylemen şart mıydı sanki Nur? Ne çok şey denizin dibine batıyor, orada kalıyor. Yan yana yaşıyor insanlar. Siz de yapamaz mıydınız? İlla ki ifşa etmek mi lazımdı?

“Hep böyle yapmak zorunda mısın Nur?”

Burak’ın arkası dönük. Pencereden dışarı bakıyor. Şimdi bir filmde olsak ben ayağa kalkar, kimonomu ardım sıra uçuşturarak onun yanına yürür, kollarımı beline dolar, ıslak yanağımı sırtına dayardım. Hiç konuşmadan bahçedeki ağaçlara, kapağı yosun tutmuş kuyuya, yerdeki çürük dutlara, inip kalkan arılara bakardık. Oysa ben yerimden bile kalkmıyorum. Evin eski sahibi İtalyanlardan kalma antika masada oturmuş, fıstık kabuklarını dişimle açmayı sürdürüyorum.

Burak bir eliyle tozdan grileşmiş perdenin tülünü yakalamış. Mırıldandığı için söylediklerini duymakta zorlanıyorum.

“Tüm kararları tek başına vermek zorunda mısın? Bunu... böyle... böyle büyük bir kararı... bana soramaz mıydın? Beraber düşünemez miydik?”

Bahsettiği ihtimali kısacık bir süre için aklımdan geçirdim. Hamile kaldığımı anladığım o berbat anda kliniği değil Burak’ı arasaydım. Burak ben hamileyim. Evet senden. Evet o geceden. Sonra ne yapacaktık? Bu çocuğu doğurup büyütmeyi mi konuşacaktık? Ufuk ne olacaktı? Çocuğu Ufuk’un nüfusuna mı geçirecektik? Yoksa Burak’ınkine mi? Ufuk’la boşanacak mıydık? Yoksa Ufuk Burak’tan peydahladığım bir çocuğa babalık mı edecekti? Deliler gibi çocuğu olsun isteyen, son iki yıldır gitgide şiddetlenen ısrarlarla bu işin bir çaresine bakmamızı söyleyen Ufuk, gidip de Burak’la yattığımı ve sonra ondan hamile kaldığımı öğrenince sevinçten havalara mı uçacaktı? Bunları mı konuşacaktık Burak? Hayır, tabii ki bunları değil. Burak için her şey çok açık olacaktı. Biz Ufuk’la boşanacaktık. Sonra ben onunla evlenecektim ve çocuğumuzu büyütecektik. Mutlu son.

Kimonomun cebinden tütün paketimi çıkartıp bir sigara sarmaya başladım. Her zamankinden özenli, incecik sardım, yalayıp kapattım. Yakamadım. Burak döndü, karşımda ayakta durdu. Yüzü allak bullak olmuştu. Üzüldüm. Ufuk’u düşündüm. Onun da yüzü muhakkak ki böyle dağılmıştı. Yılan gözlü doktorun yayvan ağızlı asistanı ev telefonumuzdan arayıp eşinizin kürtajı diye başlayan cümlesini kurduğunda onun da yüzü böyle tuz buz olmuştu kesin. Kürtaj dememiştir o. Operasyon demiştir. Eşinizin operasyonu. Of, Ufuk ya. Senin incindiğini düşünmek yüreğimi kanatıyor. O yılan gözlü kadının marifetidir bu. Asistana bizim evi o aratmıştır. Kocanın onay belgesini kliniğin karşısındaki büfede imzaladığımı anlamıştır. Hukuki yükümlülük alamazmış. Elimden imzalı kâğıdı aldın ama sonra paşa paşa. Ödemeyi nakit ve euro ile yapacağımı söyler söylemez. Sonra da intikam mı aldın? İş işten geçtikten sonra Ufuk’u aramak neden? Parayı cebine atmadın mı?

“Sen Nur... Sen! Sen... Allah kahretsin! Mecbur musun? Mecbur muydun? Ha?”

Burak sandalyenin arkasını kavradı. O kadar sıkıyordu ki parmak eklemleri beyazlamıştı. Bir an havaya kaldırıp yere vuracağını sandım. Şirin Saka’nın Viyana’dan getirttiği ahşap tonetlerini parçalayacağını. Öyle hiddetliydi ki sesi. Ancak bir bütünü parça parça ederse boşalacak bir öfke. Öfke sadece yüzünden değil, vücudundan, derisinden de fışkırıyordu. Gözeneklerinden havaya tuhaf, hiç tanımadığım bir koku yayılıyordu. Sanki ona bir türlü âşık olamadım diye yıllarca içinde bu öfkeyi biriktirmişti ve şimdi... Ve şimdi iskemleyi değil, beni paramparça edecekti. Ürperdim. Yapar mıydı? Gözü dönmüş olabilir miydi? Deli gibi bakıyordu yüzüme. İşte nihayet adamı delirttin Nur. Kedinin fareyle oynadığı gibi oynadın onunla. Düzgün bir ilişkisi olmasın diye uğraştın. Âşık olacak gibiyse araya girdin, cilveyle, nazla aklını çeldin, sevgilileri korkuttun kaçırdın. Şimdi yılların hıncını senden çıkartsa söyleyecek sözün var mı?

Ama hayır. Burak delirmez. Delirmeye izin vermez. Erkek öfkesini bilmez. Burak ufacık yaşında, taşındıkları büyük şehirde annesiyle yalnız kalmış bir çocuktur. Daima da öyle kalacaktır. Burak saldırmaz. Burak korur. İşte demin sımsıkı kavradığı sandalyeye çöküyor şimdi. Başını ellerinin arasına aldı. Oradan konuşunca sesi boğuk çıktı.

“Ufuk biliyor mu?”

Cevap vermedim. Kıvırcık saçlarının içinden geçen parmaklarına baktım. Baktım ve düşündüm. Bugüne kadar aklımdan geçmesine izin vermediğim o şeyi düşündüm. Çocuğumuz kime benzerdi? Ona mı? Bana mı? Kız mıydı? Oğlan mıydı? Altı haftalık ölçmüşlerdi. Kabuklu yer fıstığına benziyordu. Siyah ekranda. Ultrasona ne gerek vardı? Görmeliyiz demişti yılan gözlü. Yalandı. Onun da bir ücreti vardı tabii. Euro olarak bana ödettiği. Oğlan mıydı, kız mıydı söylememişti. Bilmek de istemezdim. Ama şimdi merak ediyordum. Burak’ın kıvırcık saçları mı, benim fırça gibi sert düz saçlarım mı? Yoksa annemin bal rengi güzelliğine sahip bir kız çocuğu muydu? Cinayet miydi bu şimdi? Beni aldırsaydı annem, bu cinayet sayılmaz mıydı? Ben var olmayacaktım. Ben de bir insanı yok etmiştim. Hayır, bir insanın ihtimalini yok etmiştim. Burak haklıydı. Bu tek başına verilmeyecek kadar ağır bir karardı. Yanımda birisi olmalıydı. Ben bu yükü tek başıma taşıyacak kadar güçlü değildim. Kimse değil.

Burak başını kaldırdı. Gözleri içine çökmüş, kızarmıştı.

“Nur, Ufuk ne kadarını biliyor?”

Büfeye yürüyüp kadehime konyak doldurduğumu neden sonra aynada yüzümü görünce fark ettim. Yüzüm ufacık kalmış. Yanaklarımın çöktüğü yerlere gölgeler dolmuş. CD’nin play tuşuna bastım. Albinoni başladı. Önce org. Ve arkada kalp atışı gibi kontrbas. Kalp atışı için henüz çok erken, demişti ultrason teknisyeni kadın. O odada neden bulunduğumu bilmiyordu. Belki de kalbi hiç atmayacaktı. Org. Keman. Viyolonsel. Gözlerimi kapattım. Annem. Annem bu parçayı ne severdi. Ben anne olmayı beceremedim anne. İçimde yüksel anne. Bu yükü taşırken yanımda sen olmalıydın. Ben bir tek seni istiyordum. Elimi bir tek sen tutmalıydın. Anne gitmemeliydin sen o kadar erken. Bıraktığın yerden sarılan olmadı bana anne.

“Nur?”

“Hı?”

“Ufuk ne kadarını biliyor?”

Erkekler! En büyük derdiniz birbirinizsiniz. Sidik yarışı. Konyağı kafama diktim. Hemen doldurmayacağım ikinciyi. Kadehimi büfenin üzerine bırakıp döndüm. Masaya yürüyüp ayakta durduğum yerde sigaramı yaktım. Alışkanlıkla şak diye Zippo’yu kapattım, avcumda sıktım. İlk nefesi çekerken tütüne mi yoksa Zippo’nun benzin kokusuna mı müptelayım acaba diye düşündüm. Sigaranın dumanı ciğerimi sıkıştırdı.

“Seninle yattığımı bilmiyor. Bunu soruyorsan.”

Böyle dememe bozulmuştur kesin. Seviştiğimizi demeliydim. Telaffuz edilmemiş o cümle hâlâ hayalet gibi aramızda, masanın üzerinde duruyor. Etrafında daireler çiziyoruz. Hayır Burak, Ufuk bebeğin senden olduğunu bilmiyor. Bebeğin-senden- oluşu. Bu bebek senden Burak. Sorsana Burak! Beni sen hamile bıraktın. Ufuk bir yıldır uğraşıyor. Bir türlü denk getiremiyor. Sen ise bir atışta hedefi tutturdun. Bravo Burak. Şimdi içgüdüsel olarak benim seni daha cazip bulmam gerekiyor değil mi? Ama öyle değil işte Burak. Ufuk beni terk etti gitti. Klinikten aradılar. Karınız kürtaj yaptırdı. Operasyon geçirdi. Nasıl bilmiyorsunuz? İmza attınız. Elimizde belge var. Fakslayalım tabii. Ufuk o günden beri yok. Ve ben onu, sadece onu özlüyorum Burak. Seni değil.

“Ona da haber vermedin değil mi? O da sonradan öğrendi. O yüzden burada değil şimdi.”

İşte ben buna araştırmacı gazetecilik derim. Müzik sustu. Ne çabuk! CD çaların play tuşuna tekrar bastım. Büfeye gitmişken ikinci kadehi de doldurdum. Pencerenin önüne yürüdüm. Bahçe gölgelenmiş. Hafif bir rüzgâr çıkmış. Çıplak göğsümü öne çıkardım. Serinler belki. Çürük yaprak kokusunu içime çektim. Yosun, lağım ve lodos ve martı çığlığı. Bu taraftan deniz görünmez ama sesi gelir, serinliği gelir. Canım yüzmek istedi. Boğazım, gırtlağım, midem yanıyor. Ne yapıyoruz Burak biz bu odada? Ne diye iki yetişkini oynuyoruz? Söylenmesi gereken replikleri söylüyor, susulması gereken yerde susuyor, çekilmesi gereken acıları çekiyoruz. Yaralarımız bile olması gerektiği için oradalar. Haydi iskeleye inelim, yüzelim. Açılalım. Açılalım. Kulaçlarımızla maviyi kucaklayayım. Sırtüstü yatıp gökyüzüne bakalım. Denizin tuzunda kollarımız bacaklarımız birbirine dokunsun, yosunlar gibi yumuşacık, usulcacık karışsınlar. Eskisi gibi. Seninle ilk defa tanıştığımız o uzak vadinin sakladığı ıssız kumsalından denize atladığımız sabahlardaki gibi.

Burak yanıma gelmiş. Yan yana ayakta duruyoruz. Açık pencerenin önünde. Benim elimde konyak kadehi. Bu sıcakta saçma bir seçim tabii. Ama annem... Albinoni ve annem. Annem, ben ve kızım. Muhakkak kızım olacaktı. Biliyordum. Belki oğlan olsaydı bu kadar korkmazdım. Ama bir kız çocuğu ile kurulacak bağı kaldıramazdım. Yenilecektim. Bağlanamayacaktım kızıma. Çünkü biz, hiçbirimiz bağlanamamıştık birbirimize. Fikret üzerimizdeki laneti yanlış yerde arıyordu. Büyükdedeye değil, Şirin Saka’yı terk edip giden annesine bakmalıydı. Büyükannem küçücük kızmış o zamanlar. Babası ölmüş. Annesi kızcağızı Nevzat Dayı diye birinin yanına yollamış kim bilir hangi art niyetle. Büyükannem dün sabah kahvaltı sofrasında sevgiden mahrum çocukluğunu anlattı bize. Fikret’in aradığı hikâye burada, burnunun dibindeydi. Çoğalarak kendini yeniden üreten bir bağlanamayış trajedisi. Belki de bilmeden de olsa bu trajediye son noktayı ben koydum.

Burak’a sokuldum. Şimdi kollarımız birbirine değiyor. Kolunu belime sarsın. Beni kendine çeksin. Korusun, kollasın, ben yanındayken sana bir şey olmaz, yalnız değilsin artık desin. Ve ben başımı göğsüne dayayayım. Artık hiçbir şey için çaba sarf etmeden, yanlış anlaşılır mıyım diye açıklamalar üretmeden, tek başıma çaresine bakayım da sonra anlatırımlar ile yorulmadan, sırtüstü denizde yatar gibi Burak’a bıraksam kendimi. Olur mu?

Burak kolunu çekti. Masaya dönüp telefonunu, kulaklıklarını, not defterini alıp pantolonunun ceplerine sokuşturdu. Korkuyla arkasından baktım.

“Ben biraz hava alacağım Nur.”

“Ben de geleyim. Viranbağ’da bir şeyler yeriz.”

“Hayır. Tek başıma kalmak istiyorum. Biraz aklımı toplamak...”

Kapının kulpuna uzanmıştı eli. Hızlı bir hamleyle yanına vardım. Ufuk’u çok özlüyorum, tamam. Ama Burak’ın gitmesine dayanamam. Bilmiyorum, belki de çok içtim. Ne istediğini değil, ne istemediğini bilen kadınlara döndüm. Beni terk etmesini istemiyorum. Kilidi çeviren elini tuttum. Etki etmedi. Kapıyı açtı. Hole çıktı. Oradan bahçeye. Yalınayak peşinden koştum. Tabanıma çakıllar battı. Bahçe kapısını açacağı sırada koluna yapıştım. Tuttuğum kolundan çevirip yüzüme bakmaya zorladım Burak’ı. Gözlerini kaçırdı. Ben de o yüzden omzuna bakarak mırıldandım.

“Burak lütfen... Burak ben çok özür dilerim. Çok çok özür dilerim. Lütfen beni bırakma. Beni bırakma artık. Ne olursun. Özür diliyorum senden her şey için.”

Burak cevap vermedi. Kolunu kurtarıp dışarı çıktı. Sadık’ın çanı kapanan kapının ardından çınladı.

28

Gözlerimi araladım. Saat kaç? Akşam mı oldu? Hayır, küçük penceremden içeri hâlâ ışık sızıyor. Yine de akşam inmiş gibi aşina eşyaların yeri değişmiş, boy atmışlar. Elimi tutan kimse yokmuş. Halbuki az evvel elime bir el dokundu zannetmiştim. Yumuşacık incecik bir el. Hayır, odamda bir başımayım.

Yatakta doğruldum. Ben ne müddetle uyumuşum? Başucumda tik tak eden saate baktım. Gözüm bir şey seçemedi. Öldüm mü yoksa? Azrail gelmişti. Rüya mıydı? Papaz efendi ve elimi tutan o küçük el? Kapımın dışından bir tıkırtı geldi. Bayan Şirin’in bastonu bu. Ayaklanmaya yeltendim fakat başım döndü. Sallanıyorum. Biraz daha oturayım. Üstüm başım perişan. Gözüm ışığa bir parça alışınca taşlıkta hanımımın siluetini seçti. Demek kapım aralık kalmış. İçeri sızan ışıkta beyaz saçları ve yanıp sönen mavi gözleri ile bir melaike misali bana bakıyordu. Veyahut ben halen bir hayalin içindeydim. Zira bir kez daha başımı kaldırdığımda Bayan Şirin orada değildi. Bahçe kapısının zili çalınıyordu. O vakit hatırladım. Daha evvel de işitmiştim. Bir ihtimal beni o yeraltı âleminin karanlık kuyusundan çekip çıkartan bir el değil, bu zilin zırzırı idi. Gömleğimi silkeleyip, buruşukluğuna elimle bir nizam vermeye gayret ettim. Parmaklarımı iki tel kalmış saçımın içinden geçirdim. Beyhude.

Zil bir daha çaldı. Sallanarak odamdan çıktım. Eşyaya tutunarak odaların hep birden açıldığı taşlığı geçtim. Mutfak penceresinden içeri şıkır şıkır akşam ışığı doluyordu. Antreye, hole, yemek odasının kapısına vurmuş. Hanımım nerede? Görmesem dahi hislerim vasıtası ile yerini daima bilirim. Fakat şimdi bulamıyorum. Yönümü, yurdumu şaşırmış vaziyetteyim. Ev neden böyle sessiz? Herkes nereye gitti?

Bahçeye indim. Asmanın orada hafif bir esinti çıkmış. Bir parça ayılır gibi oldum. Komşunun bahçesinden kulağıma gülüşmeler ve musiki çalındı. Akşam iniyor. Dünya güneş etrafındaki seyahatini sürdürüyor. O anda tüm katiyeti ile idrak ettim ki ölmemişim. Hayattayım. Azrail canımı bağışlamış. Sevindim. Demek hâlâ yaşamak arzusundayım. Hayır, bundan değil. Sebep hanımımdır. Ben ahirete intikal edersem, Bayan Şirin’in hali ne olur? Benim vazifem bu dünyada Bayan Şirin’i beklemektir. Ondan evvel gidersem, Allah muhafaza, ruhum ahirette huzur bulamaz. Bu sebeple de Azrail canımı almadığı için yüreğim ferahladı. Gri yavru kedi sokağa açılan kapının dibindeki sarmaşığın içinden çıktı, bana koştu, iki arka patisi üzerine kalkıp başını paçalarıma sürdü. Açtır. O vakit aklım başıma geldi. Bu akşamın yemeğini pişirmedim! Eyvahlar olsun! Ne rezalet yarabbi!

“Dur, dur çatladın mı geliyorum.”

Bahçe kapısına ağır ağır yürüdüm. Gri küçük kedi etrafımda sıçrayıp paçalarıma dolandığı için yürümek büsbütün zahmetliydi. Nihayet kapıyı açtığımda gördüm ki zili zırzır çalan nalburun çırağıymış. Alnı, yüzü hep ter. Elektrikli motor bisikletinin arkasındaki sepet boyalar ile dolu. Kutu kutu boya, bir boş bidon, fırçalar... Bu nedir? Büyükhanım telefonla sipariş verdi. Bir yanlışlık olmasın? Hayır, Şirin Hanım dükkânı aramış. Ustamla konuşmuş. Bu boyaların her birini sipariş etmiş. Üç yüz elli lira tutmuş. Bayram günü hangi nalburdur bu dükkânı açık? Bayan Şirin telefon numarasını nereden edinmiştir? Ben bilmem dede. Büyükhanım babamla görüşmüştür. Sen gel bakayım, taşı şunları hele bir içeri.

Nalburun çırağının önü sıra eve yürüdüm. O, boyaları, torbaları, bidonu eve taşıdı. Bayan Şirin yemek odasının ağzında bekliyordu. Yüzünde bir tebessüm. Sonra yanlış görmedi isem bana göz kırptı. Tıpkı o eski toplantılarda yaptığı gibi. Pek kısacık bir andı. Ancak yüreğimi yerinden oynatmaya yetti.

Hanımım konuştuğunda sesi pek tiz, pek temiz idi.

“Buraya koyun oğlum. Hepsini getir. Ha, şöyle masanın altına, yanına bırak. Muşamba da getirdin mi? İlk evvela muşambayı ser o vakit. Parkenin üzerini iyice ört. Masayı da beriye çek, sen delikanlısın. Parkeyi çizmeyesin. Aferin. Al bu da paran. Üstünü muhafaza et. Bayramlıktır sana.”

Bayan Şirin yemek odasının iki kanatlı kapısını ardına kadar açınca tam karşısındaki mutfak penceresinden yansıyan parlak ışık yere, masaya, büfenin aynasına vurdu. O vakit masanın üzerinde duran çanakları gördüm. Tepeleme fıstık kabuğu ile dolmuş. Kristal vazo da bomboş duruyor. Yanındaki lacivert küllüğe Bayan Nur sarma sigarasını bastırmış. Hemen çanakları topladım. Masaya dökülmüş fıstık parçalarını elimle toparladım. Küllüğü de aldım. Mutfağa götürdüm. Çöpe boşalttım. Ocağın üzerinde dizili boş tencereleri görünce aklıma yine yemek yapmadığım geldi. Hanımıma en son tepsisi ile öğle yemeğini servis etmiştim. Arpa şehriyeli pilav ile tavuk. Yanında havuç rendesi. Fakat üzerinden saatler geçti. Vakıa Bayan Şirin yaz akşamları meyveden başka bir şey yemez ama benim vazifem daima hafif bir şeyler hazır tutmaktır. Enginar pişirebilirdim. Veyahut barbunya. Bayan Nur nerede? Esas mühim olanı Bay Fikret nerede? Yarınki çay partisi için gerekli yiyeceği bir arkadaşlarının mağazasından sipariş ettiğini söylemişlerdi ancak bir üzerinden geçmek lazımdır. Muhakkak eksik çıkar. Hem vaktinde teslim edecekleri ne malum? Her ikisinin burada bulunması icap ederdi.

“Sadık, Sadık! Neredesin Allah aşkına? Gelsene. Çok işimiz var!”

Bayan Şirin’in çıngırağını işitince düşüncelerimden silkindim. Bir çanağa buzdolabından çıkardığım vişneyi, kayısıyı koydum. Telaşla mutfaktan çıktım. Nalburun çırağı elektrikli motosikletine biniyordu. Bahçe kapısını arkasından kapatsın diye seslendim. Sonra inek giriyor. Kapattı. Kapıya astığım çan uzun uzun ötünce içim bir fena oldu. Nerede herkes? Evin kapısını da ben örttüm. Birden ışık değişti. Antre loşlaştı. İçimi bir huzursuzluk sardı. Yürüdüm, mutfağın tam karşısına düşen yemek odasına girdim. Meyve çanağını büfenin üzerine bıraktım. Bayan Şirin nalburun çırağına yemek masasını pencerenin önüne çektirdi ya, şimdi açılan alanda, masanın arkasına düşen duvara dönmüş bakıyor. Duvarda akşamın gölgeleri yer değiştiriyor. Yerler hep muşamba kaplı. Ayağında lacivert kadife topuklu terlikleri. Üzerleri minik incilerle işli.

Aklıma rahmetli Halit Beyefendi geldi. Allah rahmet eylesin. Şu masanın başında, her zamanki yerinde oturuyordu. Küt diye başı düşüvermiş, dağ gibi adam yere devrilivermişti. Sonra Süheylacık. Ne çok ağlamıştı yavrum. Masayı yerinden edince sanki o ikisinin ruhuna rahatsızlık verdik. Huzursuzlandım. Bir de pek tabii Bayan Şirin’in halinde, tavrındaki tuhaflık vardı. Ve fakat ben hanımımın bu haline aşinayım. Büyük bir tabloya başlamadan önce girdiği haleti ruhiyedir bu. Tanırım. Vakıa seneler var, aynaya çizdiği kendi çehresinden başka bir şey çizmemiştir. Eski boyalar çoktan kurudu gitti. Attık. Nalburdan getirttiği boya ile tuval üzerine resim mi çizecek? Tuval nerede o vakit? Yan tarafta kütüphanede, çalışma masasıyla duvar arasına sıkıştırdığım kanvaslar hâlâ durur mu?

“Sadık!”

“Buyurun Bayan Şirin.”

Yüzü hâlâ duvara dönüktü. İnce derili beyaz elleri duvarda, gölgeler arasında geziniyordu. Körün yolunu araması gibi. Veyahut benim görmediğim bir şeyler görüyordu.

“Kapıyı ört.”

Yüzünü boş duvardan çevirip bana baktı. Ürperdim. Adeta zaman geri gitmiş. Hanımım genç kız olmuş yine. Yanaklarında güller açmış. Gözlerinde elektrikli bir nazar.

“Kavanozları getir. Havluları, bezleri. Eski fırçalarımı. Bidona su doldur. Sonra gel. Ha, taburemi de istiyorum.”

“Tuval de getireyim mi Bayan Şirin? Paletleriniz?”

“İstemez. Kapıyı örttün mü? İyi. Masayı hazırla. Plastik örtüyü çıkart.”

Kaç yaşına gelirsem geleyim Bayan Şirin bir tabloya başlarken ne lazımdır hiç unutmam. Yemek masasının üzerini meyveli muşamba örtü ile kapattım. Boyaları, fırçaları dizdim. Cam kavanozlardan kaç tane ister acaba? On tane getirdim. Suya batırdığı fırçaları kuruladığı el havlularını getirdim. Tineri arandım. Lüzum yokmuş. Suluboya ile çalışacakmış. Tuvalleri bir kez daha sordum. Mor damarlı, şeffaf tenli elini boşluğa uzattı.

“Yeşil hazırla!”

Paletini bekler böyle. Fakat palet istemedi. O zaman gördüm. Nalburun çırağı badanacıların kullandığı cinste plastik boya karma tekneleri de getirmiş. Hem de kaç tane. Bıçakla yeşil boyanın metal kapağını açtım. Tekneye biraz döktüm. Çabucak karıştırdım. Elim titredi bir parça. Hanımımın avcu sabırsız bir kuş gibi havada bekliyordu. Bayan Şirin tuval veyahut kâğıt getirmem lazım gelmez mi? Hanımım atlamış olabilir mi? Bu da dün sabahkine benzer bir kaza olmasın sakın? Akıl kazası. Allah muhafaza.

“Zümrüt yeşili, çay yaprağı, yağmur yemiş çimen, kayanın üzerini kaplamış yosun ve ilkbahar tomurcuğu. Kalın fırçayı ver. En kalını.”

Sarı, beyaz, siyah ve kırmızının kapaklarını da açtım. Ağır ağır karıştırdım. Karıştırdığım boyayı kavanoza döktüm. Kalın fırçayı içine daldırdım. İkisini beraber uzattım.

“Buyurun, zümrüt yeşili Bayan Şirin.”

Fırçayı iştahla, telaşla kavanoza daldırıp çıkardı. Sonra gözlerini kapattı. Derin bir nefes aldı. Gözkapaklarının karanlığında çizeceği resmi görüyordu. Tüm teferruatı ile. Bir nefes daha. Boğazından bir hırıltı yükseldi ve ben o esnada hanımımın ne yapmak üzere olduğunu idrak ettim. Ve kendime şaştım. Sen bunu daha evvel nasıl düşünemedin Sadık? Bir de Bayan Şirin’i dalgınlıkla, akıl kazalarıyla itham etmeye kalkıştın? Fakat... Bayan Şirin emin misiniz? Hanımefendi? Hanımımın gözleri hâlâ kapalıydı. Fırçayı daldırdığı yeşil boya dolu kavanozu benim görmediğim birinin şerefine kadeh kaldırmış gibi boş duvara karşı tutuyordu. Ansızın başladı. Müdahaleye fırsat bırakmadan. Fırçayı duvara vurdu. Bir daha vurdu. Batırdı, vurdu. Tekrar, tekrar. Vurduğu yerde, duvarın üzerinde, bir dağ belirdi. Dağın eteklerinde bir orman. Ormanın bittiği yerde tarlalar. Ürperdim. Bir adım geri attım.

“Çay yaprağı!”

Telaşla yeşile biraz siyah, biraz kırmızı katıp boyayı kavanoza boşalttım. Fırça duvarda hızla ilerliyordu. Dağların arkasından başka dağlar beliriyordu. Hanımımın kolu yükseliyor, alçalıyor, bastona bile ihtiyaç duymadan bir sağa bir sola gidip geliyordu.

“Yağmur yemiş çimen. Haydi Sadık elini çabuk tut. Yeşilleri bitir. Mısır sarısı istiyorum. Sonra kahverengi. Çabuk. Maviyi geciktirme.”

Bir süre sonra ellerim eski süratine erişti. Vakit tersyüz olmuştu. Gençtik. Gözlerimiz görüyor, bacaklarımız ağrımadan sızlamadan bizi taşıyordu. Ellerimin titremesi geçmişti, parmaklarımın kuvveti yerli yerindeydi. Bayan Şirin’in ihtiyaç duyduğu boyanın tonunu dakikasında hazır ediyordum. Ayarını fevkalade iyi tutturuyordum. Hanımımın fırçayı duvara değdirdiği andaki başını sallayışından memnuniyetini tartabiliyordum. Dağlar, sarı çiçekler, tarlalar, güneşli mavilik ve uzaklarda, aşağılarda köpüren deniz ve hatta rüzgâr bile yemek odasının duvarında bir bir tezahür ediyordu.

Bayan Şirin’in yüksek taburesi üzerinde otururken dimdik tuttuğu sırtına baktım. Terlikleri ile aynı renkte lacivert bir esvap giymişti. Tepesine topladığı beyaz saçlarının incecik telleri firketelerden fırlamış, başının etrafından yumuşacık uçuşuyor. Kimisi ensesine düşmüş. Ensesi ne beyaz, ne narin. Çocukluğumuz geldi aklıma. Çok uzak bir hatıra. Bayan Şirin’in ensesindeki saçlar rüzgârdan uçuşuyor. Bir geminin güvertesinden sarkmış, bakıyoruz. Aşağıda limanda iki kadın bize mendil sallıyor. Vapur düdüğünü öttürüyor. Uzaklarda dağların içinden akan nehirler vardır. Köpüklü sularının üzerinden taş köprüler geçer. Evet, hatırlıyorum. Bayan Şirin çizdikçe mazi tahayyülümde arzı endam ediyor. Hepsini hatırlıyorum.

Bir zaman hırsla, hızla çalıştıktan sonra Bayan Şirin duruldu. Bu haline de aşinayımdır. Muhayyilesinde uyanan manzarayı kaçırmasın diye ilk evvela acele ile çizer, boyar, derken durur, eserine göz atar, memnun ise ağır ağır boşlukları işlerdi. Bir zaman böyle geçer. Sonra yine coşar, hızlanır, boş alanları doldurur. Eski, bildik tempomuzu tutturmuştuk. Fırtına mavisini ver. Buyurun. Yağmur bulutu? Hazır efendim. Karga? Kurşun grisi? Bakraç bakırı? Tütün ve ot? Altın sarısı? Burada hanımım.

Yemek odasının havası ağırlaşmıştı. Zaman yavaşlamıştı. Uzun yol giden bir trenin vagonları gibiydik biz ve evin sessizliği artık ruhuma rahatsızlık vermiyordu. Diğerlerinin nerede olduklarını düşünmeyi çoktan bırakmıştım. Hatta öyle ki yemek odasının o ağırlaşan zamanında ben Bayan Şirin ile ikimizden başka kimsenin soluk almadığı bir âleme intikal etmişiz gibi bir hisse kapıldım. Ve eve kimse girmesin istedim. Biz bu âlemde her daim yalnız kalalım. Hanımım tam o esnada konuştu.

“Sadık, bak sana ne diyeceğim.”

Durulduğu anların birindeydik. Yüksek taburesinin üzerinde, yüzünü duvara yapıştıracak kadar yaklaştırmış, iki katlı taş evin pencerelerini boyuyordu.

“Maziye bir geçit açıldı. Farkındasın değil mi?”

Yanıt vermedim. Ne diyebilirdim ki? Bayan Şirin bazen, bilhassa böyle yaratıcı bir faaliyet içerisindeyken bendenizin idrakini aşan birtakım soyut sözler söylerdi. Umumiyetle ben bu yüksek lafları üzerime alınmazdım. Hanımım iki katlı evin pencerelerinden sonra, duvarında yükselen sarmaşığı boyamaya girişti. İlkbahar tomurcuğu yeşilini bu parça için istemişti. Tüm dikkatini fırçanın hamlelerine vermiş idi. Yüzünü duvardan çevirmeden sözlerine devam etti. Muhakkak ki bana değil, muhayyilesinde vücut bulan bir sahneye konuşuyordu. Fakat sonra öyle bir lakırdı etti ki ne edeceğimi şaşırdım.

“Sadık, o papaz sana da geldi biliyorum. Zira bana da geldi. Geçit açıldı da o sebepten. Hatırına gelir mi bilmem: Kimi dağların arasında geçitler var idi. Maber derdi büyükler. Pasaj. Hatırlamıyor musun? Mühim değil. Mühim olan açılan geçittir. Papaz efendi de oradan bu yana geçmiştir. Ve bak ne diyeceğim sana: Fikret de oradan geçip maziye düşmüştür.”

Dilim, dimağım tutuldu. Hanımımın akıl sağlığından şüphe etmeli miydim? Evet, bazı gündelik şeyleri unutuyor, sabah yediğini karıştırıyordu ama böyle uhrevi fikirlere kapıldığına daha evvel şahitlik etmemiştim. Ürktüm.

“Sadık! Ne söylediğimi anladın değil mi?”

Sonra aklıma şu da geldi. Bayan Şirin Fikret’in sabahın kör karanlığında evi terk ettiğini nereden işitmişti? Selin mi söylemişti? Nur mu? Şahsen bendeniz hanımımın huzuru kaçmasın diye Fikret mevzusunu bilhassa dile getirmemiştim.

“Sadık! Köpüklü maviyi ver. Mine çiçeği için eflatun karıştır. İşitmiyor musun?”

Telaşla istediği rengi hazırladım, kavanozu uzattım. Ayarı tutmadı. Menekşe moruna çaldı. Hanımım da anladı ama ses etmedi.

“Bak, dinle şimdi Sadık. Mademki geçit açıldı, oradan bu tarafa geçecek bir hikâye de vardır. Hikâyeler unutulmaz Sadık. İçimizde susarlar o kadar. Bir vakit gelir, tazyikinden geçitler açılır, oradan mazi şimdiki zamana akar.”

Bir esinti dolandı odanın içinde. Hanımım bir yandan boyarken bir yandan şarkı mırıldanır gibi konuşuyordu. Bir varmış, bir yokmuş. Develer tellal iken, pireler berber iken... Yüzü duvara öyle yakındı ki sesinin çizdiği yeşil dağlardan, ormanlardan, köpüklü rüzgârlardan yankılandığını düşündüm.

“Deniz ile dağların arasına sıkışmış pek bereketli topraklarda yaşayan iki delikanlı varmış. Siyahı ver. Temiz ince fırça. Selin nerede?”

Siyah boyayı nalburdan geldiği kutusunda uzattım. Siyahı bir şeyle karıştırmanıza gerek yoktur. Bana bakmadan fırçayı ve kutuyu elimden aldı. Siyah şalvar pantolonlu, yelekli, kırmızı kuşaklı iki genç adam çizdi. Dağlara, evlere nispetle epeyce iri çizilmişlerdi. Fakat Bayan Şirin’in sanatı böyle bir şeydi. Tabiattaki oranları kullanmazdı. Mühim bulduğu şeyleri büyütürdü. İki delikanlı arkadaki sıra dağlar ile bir boydaydı. Onlar mühimdi. Bıyıkları, geniş omuzları, gülen gözleri vardı. Kollarını neşeli bir dansa eşlik eder gibi havaya kaldırmışlardı. Nasıl oldu bilmiyorum, sesleri kulağıma çalındı. Bir musiki enstrümanı çalındı. Profesör Halit Bey’in, Süheyla’nın çaldıkları gibi değil, daha sert. İnsanı yerinden eden tiz sesli bir alet. Huzursuz oldum. Bayan Şirin onların arkasına başka insanlar da çizdi.

“Biri deniz kenarındaki şu köydendir. Zekidir. Diğeri dağlara oyulmuş bir başka köyün zengin bir beyinin oğludur. Taş konakta büyümüştür. Oralarda kâfi derecede yüksekten denizi görürsün. Yaz geldi mi köylüler hep birden yaylaya çıkarlar. Deniz kenarında yaşayanlarla dağdakiler tanışır, buluşur. Gözünün önüne geldi mi?”

Başımı salladım. Sahiden de dağlara çıkan bir kafile görür gibiydim. Çoluk çocuk, neşeli yokuş yukarı çıkıyorlardı. Hayvanlarının sırtına bohçalar, sandıklar, kilimler, bebeler yüklemişlerdi. Su kenarında duraklıyor, soluklanıyorlardı. Kadınlar iki ağaç arasına beşik gerip bebeleri sallıyordu. Kimdi bu insanlar? Bayan Şirin neden onların resmini çiziyordu? Nasıl oluyor da benim hafızam onların şarkılarını barındırıyordu?

“Dağdan denize indin mi büyük bir şehre gelirsin. Orada binalar inci gibi işlenmiştir ve hanımlar en güzel ipeklilerini giymeden sokağa çıkmazlar. Sokaklar hep Avrupa’daki gibi pastacılar, şık lokantalar, zarif otellerle bezenmiştir. İşte o şehirde bir de büyük mektep vardır ki her aile oğullarını oraya göndermek ister. Deniz kenarına dikilmiş bir mimari şaheserdir. İsmi Frontistirio’dur. Tozlu pembe karıştır. Açık kiremit olsun.”

Bayan Şirin şimdi duvarın kütüphaneye yakın tarafına geçmiş, anlattığı o şehri çiziyordu. Deniz kenarında yürüyen şapkalı, ince belli hanımlar çıktı fırçanın ucundan. Yüzlerini güneşten koruyan şemsiyeler taşıyorlardı. Şık paytonlara biniyor, iniyorlardı. Sonra dört katlı muazzam bir binayı tozlu pembeye boyadı. Pencerelerine cam taktı. Çerçevelerini beyaza boyadı. İki delikanlı bu leyli mektepte tanışmışlar. Talebeymişler. Hürriyet idealine sevdalıymışlar. Köylerindeki insanları zulümden ve baskıdan kurtaracaklarına ant içmişler. Öyle genç, öyle saf imişler. Fakat onlar tahsillerini tamamlamadan büyük bir harp patlak vermiş. Tüm dünyayı sefil edecek bir harpmiş bu.

Bayan Şirin’in lakırdısı henüz bitmişti ki duvarda dağların ardında patlayan bombaların alevi yükseldi. Bacağı kopan askerlerin feryadını işittim. Hanımım hem söylüyor, hem çiziyordu. Veyahut hiç anlatmıyor, safi çiziyordu da ben hikâyeyi işitiyordum. Deniz kenarındaki büyük şehir düşmanın eline geçmiş. Ancak yenilgi değil, delikanlıların hürriyet emelleri için iyi bir adımmış bu. Sultanın hâkimiyetinden çıktık demişler. Bayram etmişler. Fakat kısa zamanda fena havadisler gelmeye başlamış. Sultanın askerleri halen kendi ellerinde olan bölgelerdeki köyleri boşaltıyorlarmış. Emir böyle gelmiş. Düşmana hizmet eden halklar evlerinden çıkacakmış.

Deniz kenarındaki güzel şehrin hemen üzerine, ilk çizdiği dağların sağ tarafına karların ortasına yıkılan yarı çıplak çocukları çizdi. Başları öne eğik kafile yürüyordu. Kafilenin iki ucunu tüfekli zabitler tutmuştu. Jandarma! Rüyama gitti aklım. Anacığımı gördüm. Bir kilisenin mahzenine saklanmıştı. Birtakım kötü adamlar ölü papazın kesik başıyla ayaktopu oynuyorlardı. Kilisenin çanları susmuştu. Kiliselerin çan kuleleri dinamitle patlatılmıştı. Hiçbir iz kalmayacak onlardan demişti birileri. Yüzyıl sonra bu topraklarda yaşadıklarına dair en ufak bir iz kalmayacak. Kimse hatırlamayacak onları. Kimdi bunları söyleyen? Bayan Şirin tüm bunları nasıl bilebilirdi? Bahsettiği bu zamanlar çok eskide kalmıştı. Bunlar hep başkalarının başına gelmişti. O halde niçin benim hafızamda durur bu hatırat?

Bayan Şirin ağır ağır taburesinden indi. Ayaklarının üzerinde dengesini ararken kısa bir süre sallandı. Koştum, koluna dokundum. Temasımdan kurtulup duvarın en ucuna, yemek odasının kütüphaneye yaklaştığı köşeye yürüdü. Anladım. Coşku safhasına geçmişti. Duvarın bir o yanına bir bu yanına çiziyordu. Kırmızılar, kızıllar, turuncular, narçiçeği renkleri istiyordu. Durmadan anlatıyordu. Sesi tizleşmiş, incelmiş, tazelenmişti. Binlerce köylü yollarda sefil olup öldü, diyordu. Beyaz ölüm diyordu. Az evvel neşeyle şarkı söyleyen insanların köyleri yakılıyordu. Evler kadınlarla, çocuklarla doluydu. Dumanlar yutuyordu o evleri. Deniz deliriyor, deniz köpürüyordu. Karanlık gemiler geçiyordu içinden.

Benim ellerim titriyordu. Boyanın kıvamını tutturamıyordum. Hanımım aldırmıyordu. Safi çiziyor, boyuyor, söylüyordu. Belki de söylemiyordu. Ben okuyordum. Duvardan. Karlı dağlara sızan kandan, mosmor çocuk bacaklarından, gömülmeden arkada bırakılan cesetlerden, kızıl nehirlerden, alev alev yanan evlerden. Bayan Şirin, durun! Hanımım bu kadarı kâfi. Bitkin düşeceksiniz. Demek istiyordum ama dudaklarım mühürlenmişti. Ağzımdan tek lakırdı çıkmıyordu. Zira bu anlatılmaması lazım gelen bir hikâye idi. Bayan Şirin bu duvar resmini çizerek hiç iyi etmiyordu.

Ancak tecrübe ile sabittir. Bilirim. Hanımım bir tablosuyla meşgul vaziyette iken ona yanaşılmaz. Fevri davranabilir. Velhasıl ben de masanın başındaki sandalyeye çöktüm. Bahçede gölgeler oynaşıyordu. Martıların feryadını işittim. Gülibrişimin akşam esintisiyle kıpırdanan yapraklarının hışırtısını. Hanımım artık renkleri görmeden, ezberden çiziyordu. Benim için ise gördüğümü idrak etmek zahmetli bir hal almıştı. Buna rağmen dağdan inen kederli delikanlının peşi sıra çizdiği kızcağızı gözüm seçti. Beyaz başörtüsünden çıkan iki siyah saç örgüsünü tanıdım. Yüreğim hızlı hızlı attı.

“Delikanlı köylüsü genç bir kızı yanına katmıştı” dedi Bayan Şirin. “Bir hayat kurtardım. Bir hayat onu yaşayan için dünyaya bedeldir diyordu. Soyumuzu sürdürürüz, yeniden başlarız, köyümüzü bir daha kurarız.”

Benim aklım hikâyenin devamını tamamladı. Büyük şehir güvenliydi. Büyük şehrin ardındaki dağlarda yaşayan arkadaşının köyde büyük evi vardı. Orada yeni bir hayata başlayacaklardı. Dağlara çıkıp harp edeceğinden, bir mağaraya kıstırılıp vahşi bir hayvan gibi öldürüleceğinden haberi yoktu. Anacığımın sesi. Kulağıma fısıldadığı hikâyesi. Babam. Babam anamı yanmış köyündeki kiliseden kurtarmıştı. Anam herkesin donarak öldüğü dağlara çıkmamış, köyde saklanmıştı. Babam onu alıp emniyetli bir yere götürmüştü. Bayan Şirin’in duvar tablosunda renkler ve şekiller tezahür ederken benim hafızamda birtakım kapılar açılıyordu. Bir ihtimal Bayan Şirin’in bahsettiği geçit bu muydu?

Bayan Şirin sustu ve bana döndü. Yüzündeki kızgınlıktan ürktüm. Ben ne yapmış olabilirim?

“Sadık, baban karnında sana gebe anneni bizim eve sakladı. Emin bir yerdi. Öyle zannetti. Ama sonra? Sonra ne oldu? Biliyorsun neden bahsettiğimi. Karanlık bir su gibi yaşayan adam...”

Loş ışıkta gözlerimi ayaklarıma diktim, mırıldandım:

“Ben nereden bilebilirim Bayan Şirin? Yaşamadığım zamanların acılı hadiseleridir bunlar. Mühim olan mazi değil, bizim sürdüğümüz mesut ömürdür. Ve fakat bu acılar size ilham verdi ise bir hikmeti vardır muhakkak. Muazzam bir eser yarattınız. Böyle kudretli bir tablo...”

Devamında ne söyleyeceğimi bilemedim. Hanımımın ansızın alevlenen öfkesinden olsa gerek müthiş bir huzursuzluk karnımı kemiriyordu. Çaresizlik içinde büfenin aynasında solan son ışığa baktım. Artık renkleri, şekilleri seçmemize imkân yoktu. Yine de hanımımın dümdüz yüzüme diktiği gözlerinin mavisi gözümü aldı. Ben bilmeden bir hata yapmıştım muhakkak. Onu sinirlendirmiştim. Üzmüştüm. Mazide de bu böyle olurdu. Bayan Şirin sanatını icra ederken asabı pek çabuk bozulurdu.

Bayan Şirin ondan beklenmeyecek çevik adımlarla masaya yaklaştı, yanı başımdaki sandalyeye çöktü. Derhal ayaklandım. Meyve çanağını getirdim, hanımıma uzattım. Kayısılar sıcaktan büsbütün kızarıp çillenmişler. Bayan Şirin bir tane vişne aldı. Uzun uzun çiğnedi. Çekirdeğini yere attı. Nasılsa altımızda muşamba serili. Ben bir kayısı yedim. Oturdum. Bir süre konuşmadan, etrafımız açılmış boya kutuları, sağa sola damlamış renkler, fırçalar, kavanozlar ile dolu olduğu halde benim kucağımdaki çanaktan meyvelerimizi yedik. Kızgınlığı devam ediyor mu diye arada bir gözümün ucuyla ona bakıyordum. Yüzü duvara dönüktü. Vişnesini ağır ağır çiğneyerek eserini inceliyordu. Konuşunca sesi bitkin çıktı.

“Artık inandın mı bana Sadık? Maziden şimdiye bir geçit açıldı demiştim hani. Tüm bu insanlar oradan, o geçitten çıkıp geldiler. Fikret de gitti o dehlizden içeri düştü. Yolunu bulur da geri dönerse ne âlâ.”

Hanımımın daha sonra ne söylediğini işitemedim. Zira tam o esnada kapı gıcırdadı. Başımızı kaldırınca gördük ki kapının ağzında, Selin’in ince uzun silueti durmaktadır. Bir müddet gözü görmeden içeri baktı. Sonra pat dedi, genç eli elektrik düğmesini buldu. Elektrik gelince tavandaki kristal avizeden büfenin üzerine, yere, masaya, sandalyelere ışık döküldü, cam bilyeler gibi çarptığı yere saçıldı. Gözlerim acıdı. Selin etrafına bakıp hayret etti. Ben gözlerimi yumdum. Yanı başımda Bayan Şirin’in hırıltılı soluğunu duydum ve lavanta esansını. Selin’in muşamba üzerinde yürüyen ayaklarının patırtısını.

“Oha! Amma dağılmış burası böyle. Çarşamba pazarı filan mı kuruluyor? Nedir? O değil de... Demin kapının önünden geçerken duydum. Siz ikiniz aranızda nece konuşuyorsunuz öyle? Hiçbir şeye benzetemedim. Kuşdili filan mı yoksa?”

İşte Selin’in bu sualini işittiğim vakit maziden şimdiye bir geçit açıldığına ben de inandım ve Fikret’in yolunu bulup, sağ salim bize dönmesi için içimden bir dua okudum.

Yüce Tanrı kabul etsin.

29

İskeledeki kalabalığa karışınca kendimi iyi hissettim.

İyi çok iyi. Fazla iyi.

Gülüşen, itişen gençler, çarşının bu en işlek caddesinde bebek arabası iten anneler, elektrikli bisiklet süren bakkal çıraklarıyla beraber yürürken içimin sıkıntısı dağıldı. İşte bayramcılara karıştım ben. Sizin satır aralarında ya da apaçık cümlelerinizde aşağıladığınız günübirlikçilerle omuz omuza çarşıda yürüyorum Nur. Onlar gibi bira fıçılarından bozma masalarda oturup midye dolma yemeyi hayal ediyorum. Ve şunu da bilin ki burada, bu adi kalabalığın içinde rahatlıyorum. Sizin eşi benzeri bulunmaz antika eşyalarınızla dolu tuhaf, hep aynı müziği çalan evinizde olduğumdan daha mutluyum burada. Yaşam burada. Sokakta. Kalabalıkta. Dış dünyada. Bilin bunu.

Fıçı masalardan birine yaklaştım. Anında tombul bir genç oğlan elinde plastik mönüyle yanı başımda bitti.

“Abi, şöyle geç, rahat edersin. Ne vereyim? Patates tava? Midye dolma?”

Birden açlığımı fark ettim. Horoz’un çay bahçesindeki tosttan beri bir şey yemedim ki, normal. Ondan önce de yine tost yemiştim. Selin ile sabahın köründe, iskelede bir başka çay bahçesinde. Bu sabah şimdi bana haftalar öncesinde kalmış gibi geliyor.

“Hepsinden getir. Yanında da bira.”

“Emrin olur abi. Çoban salata yaptırayım mı? Bol limon, zeytinyağı?”

“Yok istemez. Sen birayı getir hadi. Soğuk olsun ama.”

Fıçının etrafına dizilmiş alçak, rahatsız tabureye çökerken garson çocuğun sallanarak karanlık bir kapıdan girişini seyrettim. Önümden insanlar akın akın geçiyordu. Mutlu, umarsız insanlar. Şimdi ne yapalım, nerede yiyelim, şurada bir bira içelim mi, yoksa bayramdır içmesek mi derdinden başka bir şey yok akıllarında. Öyle mi? Hayır, elbet onların da dertleri vardır ama bayram günü akıllarına getirmiyorlardır. Tatil günlerini dertle, tasa ile kirletemeyecek kadar çok çalışan insanlar bunlar. Dert, tasa hafta içinde kalsın. Hafta sonlarında hayatı verin bana.

Tombul garson biramı, midye dolmalarımı getirdi. Biranın gazı kaçmıştı ama buz gibi boğazımdan aşağı akışı hoşuma gitti. Midyeyi limonladım, boş kabuğu ile pilavı, etleri kaşıkladım, ağzıma attım. Çok lezzetliydi. İç pilav tuzun, denizin, limonun, yosunun kokusunu, tadını emmiş, kendine katmış. Marmara Denizi’nden çıkan midyeyi yemek akmış bir pili yemekle birdir diyenleri aklımdan kovdum.

Boş kabuğu tabağımın kenarına bırakırken Şirin Hanım’ın yemek odasındaki, masanın üzerinde duran şamfıstığı kabuğu dolu çanak gözümün önüne geldi. Nur’un bana inat küçük dişleriyle açtığı kabuklar. İçimi yokladım. Evden, onların evinden çıkarken, iskeleye hızlı hızlı yürürken hissettiğim o yakıcı duygulardan geriye bir şey kalmamıştı. Nur’un bahçenin kapısına kadar peşimden gelişini hatırladım. Özür dilemesini. Ağlamasını. Ben de geleyim diye yalvarmasını. Beni bırakma! Kapıyı açtığımda çalan çanın kulak tırmalayan sesi. Arkamdan kapanan demir kapı. Aralığından gördüğüm Nur’un minik beyaz ayakları.

Buraya yürürken kızgındım. Faytonların, bisikletlerin arasından hızlı adımlar atarken kafamda aynı plak kudurmuş gibi dönüp duruyordu. Nur benim çocuğumu öldürdü. Bana söz hakkı bile vermedi. Bir böcek kadar bile kıymetim yok. Baba olma ihtimalimi elimden aldı. İkimizden parçalar taşıyan bir insanın varlığını ortadan kaldırdı. Bu nasıl bir bencilliktir? Bu nasıl bir kibirdir? Bana sormadan nasıl böyle bir karar verebilir? Çocuğunun hayatı hakkında babanın söz hakkı yok mudur? Ne biçim adalet bu böyle? O insanın yarısı benimdi. Benim genlerimden meydana gelmişti. Annemden, babamdan, tanımadığım nenemden, dedemden parçalar taşıyacaktı. O insan bizimdi. Nasıl yapabildi bunu bana?

Şimdi neden hiçbir şey hissetmiyorum? Musluktan döne döne akıp giden çamurlu bir su gibi düşüncelerim de düşüne düşüne kafamdan çıkıp gitmiş miydi? Nur’un ayakları... Yalvaran sesi. Yılgın bakışları. Bezgin, iki kadeh konyağı devirmiş baygın bakışları. Kapı aralığından görünen bordo ojeli tırnakları.

“Abi, bir tane daha getireyim mi?”

Garson çocuk patates tavayı önüme koydu. Birayı ne çabuk bitirmişim!

“Getir. Serin serin iyi geldi.”

“Hemen abi. Ketçap, mayonezi de buraya bırakıyorum.”

Canım sıkıldı. Şu kırmızı beyaz sarı plastik şişelerin sofranın üzerine bırakılmasından hoşlanmıyorum. Gerçi bu bir sofra değil. Bira fıçısı ve ben cüce bir taburede oturuyorum. Yine de yakışmıyor, tabağın, camın, çatal bıçağın, yemeğin arasına bu koca tombul plastikler. Tabağımın kenarına biraz ketçap döküp geri göndereyim.

Birden nereden esti bilmiyorum. Belki patates kızartmasının damağımda bıraktığı izdendir. Aklıma çocukluğumdan bir sahne geldi. Köydeki evdeyiz. Memur babam henüz hayatta. Ben ilkokuldayım. Dörde ya da beşe gidiyorum. Bir pazar öğleden sonrası. İlkbahar başı, belki de kış. Televizyon açık. Televizyon sadece pazarları gündüz yayın yapıyor. Ben televizyonun, yemek masasının ve oturma takımlarımızın bulunduğu odada ödevlerimi bitirmeye çalışıyorum. Ödevler, çiğnedikçe ağzımda büyüyen bamya yemeği gibi, sayfaları çevirdikçe artıyor.

Annem sobanın önüne ütü masasını kurmuş. Köydeki evimizde kalorifer yok. Annem Erdek’teki kaloriferli lojmana taşınmadık diye babama arada bir sitem ediyor. Babam televizyondaki futbol maçına bakıyor. Seyretmiyor, bakıyor. Çünkü babamın futbolla arası yoktur. Yarın fabrikaya gittiğinde diğer memur arkadaşlarının top muhabbetine katılabilsin diye göz atıyor. Biliyorum. Televizyon siyah beyaz. Tek kanal. Futbolun çim sahada oynandığını bilmiyorum. Çünkü televizyondaki saha gri. Arkadaşlarla futbol oynadığımız boş arsadaki gibi toz toprakta oynuyorlar diye düşünüyorum. Kendim oynamayı seviyorum ama televizyonda seyretmeyi sevmiyorum. Spikerin sesi tatsız bir uğultu gibi odayı doldururken ödev yapmak zor. Babam pijamalarını çıkartmamış. Portakal kabuklarıyla dolu bir tabak önünde. Tabağa sigara söndürmüş. Hafta sonu bitti. Ağlayacak gibi oluyorum. Bütün hafta hayalini kurduğum o iki gün sigara dumanı, ütü buharı ve futbol uğultusuyla dolu bir pazar öğleden sonrasıyla sona erdi.

Nur’la yaşanacak bir hayatın hayali benim için cuma öğleninden görünen bir pazardı. Pırıl pırıl bir zaman dilimi. Oysa o hayatın içine girseydim... Aklıma özür dileyişi geldi yine. Beni bırakma Burak! Bırakmasaydım onu, yanıma alıp da buraya iskeleye gelseydim... (Gerçi Nur, iskeleye inmezdi ki, adalı seçkinlerden başka kimsenin bilmediği bir salaş meyhaneye götürürdü beni ve kendisiyle gururlanırdı.) Her şey affedildi Nur, gel kollarıma deseydim o zaman bu iç sıkıntısını bir ömür taşımayacak mıydım?

Aklımdan bunları geçirerek ağır ağır ikinci biramı yudumluyordum. Birden önümden akıp giden kalabalığın içinde Fikret’i gördüm. Birayı fıçının üzerine bırakıp ayağa kalktım. Cüce taburem arkaya devrildi. Evet o! Yanılmıyorum. Dalgın, düşünceli yüzü, sırtında çantası, hafif kambur yürüyüşüyle bu gamsız güruh içinde hemen göze batıyor. Fıçıların arasından telaşla geçerken kalabalığın uğultusunda duyar mı duymaz mı diye düşünmeden seslendim:

“Fikret!”

Duymadı. Önüme çıkan tabureleri devirerek caddeye çıktım. Kalabalıkta Fikret’i kaybetmemek için insanların arasından slalom yaparak geçtim. Neyse ki uzun boyluydu. Boynunu öne çıkartarak yürüyüşü uzaktan seçiliyordu. Ama ona yetişip tam omzuna dokunacağım anda nedense bir hayal, hayır hayal değil hayalet gördüğümü sandım. Sanki şimdi onu durdurmazsam Fikret dünya yüzünden silinecekti. Soluk soluğa omzuna dokunduğumda hâlâ başka birinin yüzünü göreceğimden korkuyordum. Fakat bana dönen yüz Fikret’indi. İşte geniş alnı, bıyıkları, Nur’unkine benzeyen güzel, hüzünlü ela gözleri ile Fikret Bulut karşımda. Sabahtan beri aradığımız esrarengiz yabancı. Öyle sevindim ki boynuna sarılıp öpecektim neredeyse.

“Fikret! Fikret neredesin ya, sabahtan beri? Merak ettik seni.”

“Selam Burak. Sen ne yapıyorsun burada?”

Bir an tam olarak neyi sorduğunu anlamadım. Sesi öyle tuhaf, bakışları öyle dalgındı ki dün sabah beraber kahvaltı ettiğimizi, benim de Büyükada’da Şirin Hanım’ın yüzüncü doğum günü kutlamalarına katıldığımı, hatta beni buraya bizzat kendisinin davet ettiğini unuttuğunu sandım. Muhtemelen çarşının, iskelenin en curcunalı olduğu bu akşam vaktinde neden Şirin Hanım’ın kalabalıklardan arınmış sessiz evinde değil de burada olduğumu soruyordu. Veya hiçbir şey yoktu aklında. Bana dair bir şey yoktu yani. Yoksa aklının bir meseleyle meşgul olduğu her halinden belliydi.

“Sen iyi misin Fikret? Her şey yolunda mı? Eve beraber yürüyelim mi? Bir dakika bekle. Hesabımı ödeyeyim.”

Elimi arka cebimdeki cüzdanıma atıp demin oturduğum fıçıma baktım. Tombul garson kalabalığın içinden beni gördü. Nasıl becerdiyse eliyle, gözüyle tamam abiciğim, kaçmadığını anladım, ayıp ettin dedi uzaktan. Gözüm üzerindeydi zaten. Fikret kolumu tuttu.

“Burak seninle bir yerde bir şeyler yiyelim mi? Biraz konuşuruz. Ne dersin?”

Ne diyebilirdim? Bakışlarındaki hüzün bana yine Nur’u hatırlattı. Anneleri Süheyla’dan kesin bu süzgün bakışlar.

On dakika sonra iskeledeki turistik balıkçıların birine ama içeri oturmuştuk. Sakin olur, rahat konuşuruz demişti Fikret. Benim canıma minnetti. İç mekânlardaki sigara yasağından beri plastiklerle örtülü sözde açık havada duman altı olmaktan bıkmıştım. Pencere kenarında bir masaya oturduk. Dozu iyi ayarlanmış bir klima dışarının nemini, sıcağını anında unutturuyordu.

“Ne içeriz? Şarap? Rakı?”

Biraz önce iki birayı arka arkaya devirmiş olduğum için canım ne şarap ne de rakı istiyordu ama âdet yerini bulsun diye rakı dedim. Az bir şey içerdim. Benden çok Fikret’in ihtiyacı vardı, belli ki. Gerçi o yoga moga işlerine merak saldıktan sonra alkolü bıraktı diye duymuştum. Nur abartıyor da olabilirdi. Ya da sadece kahveydi bıraktığı. Çünkü şimdi siparişleri alan ağırbaşlı, beyaz saçlı şef garsona saydıkça sayıyordu. Şef garsonun arkasındaki genç çocuğun tuttuğu tepsideki soğuk mezelerin hepsinden sipariş ettikten sonra ekledi:

“Bize bir büyük yeşil Efe. Beyaz peynir, kavun, roka salatası, domateslerin kabuklarını soydurun, deniz börülcesi yok mu? Tamam bir porsiyon da deniz börülcesi. Biz bunlarla yavaştan başlayalım. Ara sıcakları sonra konuşuruz.”

Rakılarımız servis edilene kadar konuşmadık. Pencerenin önünden ellerinde dondurmaları ile geçen aileleri izledik sessizce. Fikret’in gözleri yorgunluktan kızarmış, yüzü kül rengine dönmüştü. Hikâyesini dinlemek için sabırsızlanıyordum ama çok da heyecanlı görünmek istemiyordum. Mesleki alışkanlık. Veya deformasyon. Ne kadar ilgisiz görünürsem o kadar çok bilgi koparabilirim. Gerçi benim Fikret’ten kopartacağım ne bilgi olabilir ki? Ben anlatabilirim oysa ona. Kız kardeşin benden olan çocuğunu aldırmış. Fikret haberin var mı? Kız kardeşin geçen ay sarhoş olup kapıma dayandı. Sabaha kadar kollarımda, yatağımda... Alçalma Burak, alçalma.

Rakımdan bir yudum aldım. İyi geldi. Su içmedim. Beyaz peynirden bir parça yedim. Fikret tabağındaki mezelere çatalının ucuyla dokunuyor ama yemiyordu. Âdemelmasına gözüm takıldı. Her yudumda bir aşağı, bir yukarı oynuyordu. Eskiden Nur’la yalnız kaldığımızda Fikret’in âdemelmasıyla ne dalga geçerdik! Gençlikte insan ne hain oluyor.

Fikret arkasına yaslandı. Yanaklarını sıvazladı. Sabah tıraş olmamış. Yüzü biraz da o yüzden kül rengine çalıyordu.

“Burak, öyle bir hikâye öğrendim ki... İnanılmaz. İnanılmaz.”

Rakısını bir dikişte bitirdi. Başını salladı. Garsonların genç olanı hemen dibimizde bitip Fikret’in kadehini doldurdu.

“Aslında biliyor musun, her şey senin sayende oldu. Yani dün... Dün kahvaltı sırasında, sofrada otururken büyükannemle konuşuyordun ya...”

Başımı salladım.

“Hayır, dur şimdi. Daha baştan almalıyım. Ben biliyorsun büyükdedemizin hikâyesini ne zamandır merak ediyordum. İçimde bir his vardı. Bir ağırlık. Birkaç çalışma yaptım. Freya da yanımdaydı. Psikanaliz gibi ama sadece kendi bilinçaltına değil, senden önceki kuşakların bilinçaltına ve genetik kayıtlarına, irsi hafızaya da dayanan çalışmalar. Nur bunları hep hokus pokus olarak nitelendiriyor. Bilmiyorum, sen nasıl yaklaşıyorsun. Ben şifalı etkisi olduğuna inanıyorum. Freud psikanaliz ile ortaya ilk çıktığında onun da hokus pokus yaptığını düşünenler olmuş, biliyorsun. Yüz yıl sonra transpersonel psikoloji de insan ruhunu iyileştirmek üzere sıklıkla başvurulan bir dal olacak. Ben eminim.”

Garson deniz börülcesini getirdi. Fikret üzerine bol bol limon sıktı, zeytinyağı döktü. Ben kavundan bir parça yedim. Barbunya pilaki ve acılı ezmeden tabağıma aldım. Birazdan midem yanacaktı. Kesin. Meyhane yanması. Hazmı zor yiyeceklerin bir arada yenmesi, yanında rakı. Sindirim felaketi. Dikkatimi Fikret’in anlattıklarına vermeye çalıştım. Bahsettiği psikoloji akımını duymamıştım. Ama kuantum terapisi gibi new age işlerine değil de adı sanı belli bir psikoloji ekolüne itibar ediyor olduğunu duymak nedense içimi rahatlattı. Yine de bir an önce konuya girsin istiyordum. Çatalımla deniz börülcesinden bir parça aldım. Ağzıma attım. Çok lezzetliydi. Yosun kokulu, deniz tuzlu bir yeşillik. Fikret sabırsızlığımı anlamıştı.

“Uzatmayayım. Büyükanneme defalarca babası ile ilgili şeyler sordum. Yok. Cevap yok. Kör kuyu. Çıkmaz sokak. Ama sonra dün... İlk defa dün sofrada, bilmem sen de fark ettin mi, büyükannem geçmişine dair çok mühim bir ayrıntıyı ifşa etti.”

“Babasının intiharını mı?”

Şirin Hanım’ın ağzından duymamıştım ama öğleden sonra kütüphanede, Selin’in ninesinin ağzındaki baklayı çıkartması için verdiği mücadele sırasında büyük sırrın bir intihar olduğunu anlamam zor olmamıştı.

Fikret’in ağzına götürmek üzere hazırladığı çatalı havada asılı kaldı, ucundan deniz börülceleri salkım saçak sarktı.

“Sen nereden biliyorsun bunu? Büyükannem dün sabah böyle bir şeyden bahsetmedi. Eminim. Sen... senin nereden, nasıl haberin oldu?”

Sesi yükselmişti ama kızdığından değildi. Şaşırmış, hayal kırıklığına uğramıştı. Sabahın köründe her nereye gittiyse oradan büyük, muazzam bir hikâye diye getirdiği de buydu herhalde. Oysa bizimle kalsaydı, bunu Şirin Hanım’ın ağzından da duyabilirdi. Şansı varsa. Şirin Hanım söylemezse Selin muhakkak bombayı patlatırdı. Selin! Kızı arayıp babasının bulunduğunu haber vermeliyim. Aslında en doğrusu Fikret’in araması ama hiç o taraklarda bezi yok gibi. Sonra aklıma geldi, şimdi Selin’e mesaj atarsak bir saniye durmaz, yanımızda bitiverir. Bütün gün bekledi. Az biraz daha beklesin. Zaten Fikret’in hikâyesi çok sürmeyecek gibi. Kalkar, eve gideriz.

“Bugün Şirin Hanım Selin’e söylemiş. Doğruluğundan emin olamamıştık ama sen de aynı bilgiye ulaştıysan... Sahi, neredeydin sen bütün gün Fikret? Merak ettik. Özellikle de Selin. Sabahtan beri seni arıyor.”

Fikret, üzgün başını salladı.

“Biliyorum. Dünya kadar mesaj atmış. Hassas kızım benim.”

“Nereye gittin? Bu intihar olayını sen nereden öğrendin?”

“Dur şimdi geliyorum oraya.”

Rakılar tazelendi. Kalamar tava ve sigara böreklerimiz geldi. Gökyüzünde kızıl bulutlar geziyordu. Güzel bir gün batımı olacaktı. Birden dışarıda oturmadığımıza üzüldüm. Şöyle Heybeli manzaralı bir köşede otursaydık. İnsan, hayatın ikinci yarısında kaçırdığı her gün batımına dertlenmeye başlıyor galiba.

“Dün kahvaltı sofrasında bir şey duydum dedim ya... Ben işte onun peşine düştüm.”

Güldü. Gülünce ciddi, üzgün yüzü aydınlandı. Nur’a benzedi. İçim sızladı. Farklı sızladı ama. Kendim için değil, Nur için üzüldüm. Fikret’e baktım. Yanaklarına renk gelmişti. Demin çarşıda rastladığımda üzerinde olan dalgın, bitkin halinden sıyrılıyordu. İnsanın anlatacak bir hikâyesi olmayagörsün, hemen canlanıyordu. Hikâyeler hayatı ateşliyordu. Hikâyesiz sönüp gidiyorduk.

“Burak, insan bir yaşa gelince, esas önemli meseleler böyle durduk yerde ona işaret çakan alametler oluyor galiba. Hayatın anlamını küçük tesadüflerde buluyoruz. Sen büyükanneme bir soru sordun. Sorunun ne olduğunu unuttum. O da bir yanıt verdi. Sonra Sadık Usta müdahale etti. Öyle değildi de böyleydi, diye. Orada iddialaştılar. Senin dikkatinden kaçmış olabilir. Önemsiz bir ayrıntı üzerine tartışan iki ihtiyar. Hatırlıyor musun?”

Düşündüm. Sonra, Horoz’un çay bahçesinde dinlediğim kaydı hatırlamaya çalıştım. Evet bir konuda münakaşa ediyorlardı. Tam anlayacaktım, Selin çın çın bisikleti ile ortama dalınca dikkatim dağılmıştı.

“Ben söyleyeyim” dedi Fikret. Heyecanlanmıştı. “Bir papaz hakkında konuşuyorlardı. Büyükannem papazı gördüğümüz sonbahar günü diyordu, Sadık ise onu susturmaya çalışıyordu.”

Evet! Tabii şimdi ben de hatırladım. Kilise, papaz bir şeyler demişlerdi ama esas hikâyenin akışını bölen detaylardı. Nur da Fikret’e bu yüzden kızmıştı.

Fikret devam etti:

“Bunlar papazdı, ikonaydı derken benim aklıma birden, nasıl geldi bilmiyorum senin yıllar önce Sadık ile yaptığın mülakat geldi.”

“İlginç! Nasıl bir bağlantı kurdun?”

Sesini alçalttı. Öne eğilip esrarengiz bir havada fısıldadı.

“Ben kurdum desem yalan olur. Bilincimin derinlerinde bir yerde saklı bir kayıt vardı sanki. Birden oraya eriştim. Sadık’ın o gazete kupürünü sakladığını biliyordum. Odasında, başucundaki komodinin çekmecesinde.”

“Yapma yahu!”

Elimde olmadan gülümsedim. Sadık Usta ile yaptığım mülakat Portreler’in ilk yazısıydı. O zamanlar Portreler henüz bir köşeden ibaretti. Şimdiki gibi cumartesi ekinin ikinci sayfasına yayılmamıştı. Yine de sanki o zamanlar, dar alana daha içten, daha anlamlı yazılar yazardım. Sadık Usta’nın on yedi yıl boyunca o gazete kupürünü çekmecesinde tutması beni tuhaf bir şekilde duygulandırmıştı. Belki de fazla hızlı içiyordum. Fikret de hızlı gidiyordu ve benim girip çıktığım hallerin farkında değildi. Bir an önce hikâyesini tamamlamanın derdine düşmüştü.

“Kahvaltıdan sonra, Sadık mutfaktayken sessizce onun odasına girip çekmeceden o gazete parçasını aldım. Yukarı, odama çıkarttım. İşime yarayacak bir bilgi içerdiğine emindim. Dikkatle baştan sona okudum. O sırada gözüme bir şey çarpmadı ama sonra ancak gece, odamda bir aşağı bir yukarı yürürken... Birden... Voila! Aradığım bilgi gözümün önündeydi. İşin tuhafı o bilgi, daima, tüm hayatım boyunca benim gözümün önündeydi ama ben körlüğü seçmiştim.”

Sustu. Arkasına yaslanıp çatalına taktığı bir kalamar halkasını ağzına attı. Yüzüne kendinden memnun bir gülümseme yayılmıştı. Benden beklendiği üzere merakla öne eğildim ve sordum.

“Neymiş o bilgi?”

“Maçka!”

Yine güldü. Hiçbir şey anlamamıştım. Yüzümün aldığı şekle mi gülüyordu? Haydi, acar gazeteci sen de kur artık bağlantıyı, der gibiydi bakışları. Kadehimdeki rakıyı bitirdim. İnsanın ağzı anasonun, alkolün tadına ne çabuk alışıyor. Başta minicik yudumlar alarak içebildiğim bu sıvının ikinci kadehte su kadar rahat boğazımdan akabiliyor olması şaşırtıcı.

“Maçka Burak, Maçka! Anlamadın değil mi? O halde sıkı dur, dinle bak! Bu bağlantıyı bulup çıkaran da sendin. Üstelik, Allah kahretsin tam on yedi yıl önce Sadık kendi ağzı ile sana söylemiş. Bak, al burada.”

Kısa kollu ekose gömleğinin cebinden katlanmış gazete kupürünü çıkarttı. İlaç ve kolonya kokan ahşap çekmecelerde saklanmış kâğıt parçası sararmış, kat yerlerindeki yazılar silinmiş. Şirin Hanım’ın Moda’daki salonunda, yağlıboya tablonun önünde çektirdiğimiz fotoğrafın renkleri birbirine geçip solmuş.

Fikret parmağını yazının sonlarında bir satıra bastırdı.

“Bak, işte burada. Sen soruyorsun: Üsküdar’daki konağa geçmeden önce nerede yaşıyordunuz? O da, Maçka diyor. Tam olarak şöyle: Bayan Şirin’in validesi ile beybabasının evi Maçka’daydı.”

Başımı hayır anlamında salladım. Yanlışı vardı.

“Ama sonradan Nur ile konuştuk. Sizin Maçka’daki ev, yani şimdi Nur’un Ufuk’la yaşadığı daire ile Şirin Hanım’ın bir bağlantısı yokmuş. O daireyi babanız satın almış.”

Fikret’in ela gözleri parlıyordu.

“Tastamam öyle. Bizim Maçka’daki daire ile Sadık ve büyükannemin çocukluklarını geçirdikleri Maçka’nın alakası yok.”

“Evet, tabii oralar çok değişti. Onların çocukluğunda her yer köşk, konakmış.”

Fikret bir kahkaha attı. Kadehlerimize rakı doldurdu. Ben de gülümsedim. Onu böyle neşeli görmeye alışık değildim. Tanıdığım günden beri ciddiyetin sembolüydü Fikret. Nur havai ve delimsirek. Fikret ayakları yere basan büyük abi. Kadehini kadehime vururken sesi coşkuyla yükseldi.

“Burak! Ne diyorsun sen? O Maçka o Maçka değil, diyorum sana. Aynı yer değil. Bu Maçka İstanbul’da bile değil Burak! Trabzon’da. Bunlar Trabzon’un bir ilçesi olan Maçka’dan bahsediyorlar! Kilise, papaz, ikona filan Maçka’da, Sümela Manastırı’nda. Anladın mı? Ya! Evet! Ben de öyle ağzım açık kaldım bağlantıyı keşfedince. Ama dur dur daha, bitmedi! Dinle şimdi: Bunlar Türk de değiller. Sus, sus, bekle. Bunlar Burak, hem Sadık hem de Şirin bildiğin, düpedüz Karadenizli Rumlar!”

30

Yemek odasının ışığını yakıp da karşımda Sadık ile ninemi bulduğumda kafam bir dünyaydı. Biraz önce tek kâğıtlı bir jointin tamamını bir başıma içip bitirmişim. Ama bir dakika! Yanlış anlama olmasın. Ben öyle sabah akşam joint saran tayfadan değilim. Bu bayramda yanımda biraz ot getirdiysem, o da belki adada kalırken beste yaparım, otu içince ilham gelir diyeydi. Ama bu defa beste yapmak için sarmadım. Doğruya doğru. Canımın sıkıntısını unutmak için sardım. Kendimden çıkmak için. Canım feci sıkılıyordu.

Ufuk Eniştemle gülüşe konuşa eve geldik. Belki ben biraz zoraki gülüyordum esprilerine ama o bariz bir şekilde neşelenmişti. Ben âşık oldum diye o da gaza mı geldi nedir? Âşık olduğum “çocuk”la ilgili bir dolu soru sordu. Ben aramızda kayda değer bir şey yok henüz, dedikçe anlamlı anlamlı gülümsedi. Neymiş, aşk en güzel benim yaşımda hissedilirmiş, bu zamanlar altın çağımızmış. Onun aşka saygısı sonsuzmuş. Filan falan. Bir türlü âşık olduğum çocuğun çocuk değil, koskoca Burak Gökçe olduğunu söyleyemedim. Söylemedikçe de durumun acınası saçmalığı iyice açığa çıktı. Kendi kafamda.

O yükselirken ben düştüm. Ama çaktırmadım. Hristos Tepesi’nden aşağı inerken bir dolu hikâye uydurdum. Mesela âşık olduğum çocuk için gazetecilik okuyor dedim. Gerçeğe yakın, beyaz yalan. Kadıköy’de ön grup olarak sahne aldığımız barda tanıştık dedim. Düpedüz yalan. Siyah kıvırcık saçlı, gözlüklü. Burası doğru. Benden hoşlanıyor mu, onu bile henüz bilmiyorum. Bunu söyleyince Ufuk Eniştem güldü, tatlı tatlı.

“Sen âşık oldum diyecek kadar güçlü duygular hissedeceksin ve o senden hoşlanmayacak. Tabiat kanunlarına aykırı bu dediğin Selin.”

Bu sözlere sevinmem gerekirdi ama içim iyice ağırlaştı. O sırada bizim bahçe kapısından girmiştik ve ben alacakaranlığa rağmen yemek odası penceresinin ardında hareket eden birilerini görmüştüm. Belki o yüzden. Yemek masasının üzerindeki sevişme sahnesi yine hayalimde belirdi. E, hani geçmiştik bunları Selin? Hani onlar kankaydılar. Nur Halam yalnız bir kadındı. Burak onun dostuydu. Hayır, Nur Halam kirazlı kimonosunun eteklerini Burak için açmış bir... bir... İçim nefret ve kıskançlıkla doldu. Ama daha baskın bir duygu içimde yükseliyordu: Panik. Ufuk Enişteme Burak’ın burada bizimle olduğunu, dün sabah geldiğini, kahvaltı sofrasında ninemle röportaj yaptığını, sonra akşam bizim tahta iskelede benimle ve Nur Halamla şarap ve joint içip kafa bir dünya denize girdiğini söylememiştim. Söyleyememiştim.

Eniştem bahçeyi geçti. Eve girmek üzereydi. Koştum yakaladım. Yemek odasının açık penceresinde şişip duran tül perdeye bakmamak için insanüstü bir çaba harcıyordum. Nasıl söylemeli ki şimdi bunu? Bodoslama gir işte.

“Enişte, şey, Ufuk, sana daha önce söylemeyi unuttum. Biliyorsundur zaten. Burak burada. Ninemle röportaj yapmaya gelmişti. Sonra dün gece burada kaldı. Gazetedeki sa...sa...sayfası için.”

Cümlemi zar zor tamamladım çünkü eniştemin kolu elimin altında resmen buz kesmişti. Başını hafifçe sağa eğip yüzüme baktı. Kaşları çatılmıştı.

“Selin, bunu bana neden daha önce söylemedin?”

Sesi buz gibiydi. Kolunu elimden kurtardı. Eve gireceğine deniz tarafına döndü.

“Sen geç içeri Selin. Ben biraz sonra gelirim. Senden ricam lütfen Nur’a burada olduğumu söyleme.”

Gidecekti. Eniştem ben eve girer girmez, kapıdan çıkıp gidecekti. Çanın çaldığını duyacaktık. İçim parçalandı. Hani babamı bulmadan beni bırakmayacaktın enişte? Eh ama kızım Selin. Ne bekliyorsun? Adamı önce yükselttin, sonra balon gibi söndürdün. Hepsi senin suçun. Aşktan söz etmenin zamanı mıydı? Adam karısı tarafından ihanete uğruyor o sırada.

Başım önümde eve girdim. Yemek odasının sağdaki kapısı önünden geçerken yavaşlamadım bile. Doğruca yukarı. Mırıltılarını duydum yine de. Gözlerim doldu. Ufuk Enişteme yapılmaz böyle şey. Ayıp be! Yine döndük, geldik başladığımız noktaya. Square 1.

Odama girince kalem kutuma sakladığım otu çıkardım. Dün sabah Burak’ı beklerken aldığım sigaradan bir tane kırdım. Kulaklıklarımı taktım. Çalışırken Massive Attack’ın Teardrop’unu açtım. Yakışır. Otu ufaladım, kırıntılarla karın doyurma çabası... Zıvanayı taktım. Çantamın dibinde kibrit arandım. Buldum. Yaktım. Bir nefes. Sonra bir tane daha. İyi geldi. Nane gibi, kekik gibi bir şey işte bu da. Ne zararı olabilir?

Sonra odadan çıkıp merdivenden inmişim. İzliyorum kendimi. Holdeyim. Hava kararmış. Yemek odasının kapısındayım. Kulağımı dayamışım. İnilti mi duyacağım? Bu kadar saat sevişilir mi? Ben ne bileyim? Acemi, aceleci, doyumsuz sevişmelerden başka ne bilirim ben? Repertuvarım bu kadar. Ah, Burak, ah. Bari bir defacık sevişseydik seninle. Kadınlığımı yaşasaydım. Ne diyorsun be kızım? Burak seninle yatar, sonra da bırakırdı seni. Kaçar, kaçınırdı. Mesajlarını cevapsız bırakırdı. Israr edersen o gece hiç yaşanmamış gibi salak, arkadaşça ve hatta babacan cevaplar verirdi. O geceyi her hareketi, her sözü ve davranışı ile inkâr ederdi. Ben iyi seks değil, samimi bir bağ kurma derdindeyim. O ise bana sadece bir sebepten dolayı yaklaşacak: Şehvet. Orta yaşlı bir Türk erkeği o nihayetinde. Şehvet ile samimi bağ birbirini itecek. Aralarında açılan boşluğa, hop ben düşeceğim. Lanet olsun.

Diye diye kurar da kurarken kulağımı dayadığım kapının ardında duyduğum seslerin tuhaflığını fark ettim. Nece konuşuyor bunlar? Mırıl mırıl. Sandalyeler çekiliyor, itiliyor. Eğilip anahtar deliğinden içeri baktım. Hiçbir şey görünmüyor. Yeter be a, benden günah gitti! Asıldım kapının koluna. Tık diye açıldı. Meğer kilitli değilmiş. Nasıl olur? A! Ama peki bu ne şimdi? Karşımdaki iki sandalye. O iki sandalyede yan yana oturan iki insan. Baştan beri oturuyorlar mı böyle? Ne kokuyor burası? Ama bu ikisi... Bu ikisi... Birden beni bir gülme aldı. Ben Taocu sevişme kitabındaki resimleri bizim yemek masasında uygulayan Burak ile Nur’u beklerken, karanlıkta bu ikisi... Sadık ile Şirin! Gülme krizine girdim. Feci! Durdurmaya çalıştıkça artıyor. İki büklüm öne eğildim. Kıkır kıkır. Gel de anlat şimdi şu ikisine giggles nedir, nasıl olur, neden olur.

Işığı yaktım. Avizenin kristalleri parladı. Gözlerim kamaştı. Kesin kıpkırmızıdır gözlerim. Onlar yüzlerine araba farı tutulmuş geyikler gibi şaşkın bir ifadeyle bana bakıyorlardı. Bu ne ya arkadaşım? Yemek odasının altını üstüne getirmişler. Nasıl becerdilerse büyük, masif masayı pencerenin önüne çekmişler. Sonra da arkası yüksek ahşap sandalyelere iki bitkin serçe gibi tünemişler. Gülmem şak diye kesildi. Yan yana oturan iki ufacık ihtiyara bakarken ağlamaklı oldum. Ne kadar yaşlılar tanrım! Yaşam pınarları kurumuş iki beden. Ruhun son damlalarıyla geçinen iki insan. Onların da bir zamanlar genç olduğuna inanmak ne kadar zor. Sanki yaşlı doğmuşlar. Sanki hep böyle kuru, kabuk, çağdan uzak, çağdan habersiz, beceriksiz, uzak ve anlamaz bakışlarla dünyaya bakmışlar. Oysa kesin bilgi: Onlar da bir zamanlar gençtiler. Benim hissettiğim şeyleri hissettiler. Öyle mi gerçekten? Hayat onlara da bana dokunduğu gibi dokundu mu? Aklım almıyor.

Ben bunları düşünerek onlara bakıyordum. Onlar karşılarındaki duvara bakıyorlardı. Ben onlara baktığım için duvarı henüz görmemiştim. Duvardaki resmi görmem için aradan çok zaman geçmesi gerekti. Ya da bana öyle geldi. Zaman algımı yitirmiştim. Birden içim sevinçle doldu. Tabii ya! Eğer yemek odasında bulduğum kişiler Sadık ile Şirin ise... P ise Q o halde... Feci bir kâbustan uyanmıştım sanki. Burada, bu odada sandığım şeylerin hiçbiri olmamıştı. Hayat iyi bir yerinden devam ediyordu. Çıkıp Ufuk Eniştemi bulmalıydım. Kolundan çeke çeke eve getirmeliydim. Hemen şimdi, dönüp çıkmalıydım ama birden,

“Romeyka!” dedi ninem.

Sadık irkildi.

“Bayan Şirin!”

Ben onlara doğru iki adım attım ve otun kafası birden feci geldi. Kamyon gibi çarptı, ayaklarımı yerden kesti. Havalandım. Tavana vurdum. Oradan bakınca bizim yemek odası, Selin, Şirin, Sadık, her şey sinema perdesinde oynayan bir filme dönüştü. Ben savrulduğum yerden, tavandan seyrediyorum. Merakla diyalogları dinliyorum.

“Romeyka nedir? Evreka gibi bir şey mi?”

Kıkırdayan Selin tüm dertlerini, tasalarını ve Ufuk Eniştesini unuttu.

“Bir şey değil küçük hanım. Büyükanneniz çok bitkin.”

“Bizim konuştuğumuz lisanın ismi Romeyka’dır. Pontiaka diye de bilinir.”

Demek uydurmuyorum. Demek duyduğum o mırıltılar hayal değilmiş. Bir de üstelik sormuşum. Nece konuşuyorsunuz diye. Evet, tabii sordum. Biraz önce odaya girdiğimde. Aklımdan geçirdim sanıyordum. Sesli sormuşum. Kafamın iyi olduğunu anlar mı bu ikisi? Anlamasınlar. Tüm ciddiyetimi takındım.

“Nece yani bu şey, bu dediğin dil? Siz nereden biliyorsunuz?”

Birden aklıma kendi uydurdukları dilde konuşan ikizler geldi. Psikoloji 101 dersinde okumuştuk. Böyle vakalar var sahiden. Kimse anlamıyor ne dediklerini. Anneleri bile. Yan yana oturan Şirin ve Sadık’a bir daha baktım. Buruşuk yanaklarına. Feri sönmüş, içe göçmüş oyuk mavi gözlerine. Sadık esmer tenli, Şirin pembe beyaz ama oturuşları, boyunlarını hafif sağa eğişleri, iç çekişleri bile benziyor. İster misin bu ikisi sonunda ikiz çıksın! Kıkırdadım. Kafam bir dünya.

“Selin yakınıma gel. Otur şöyle.”

Ninem arkasına bastonunu astığı yanındaki sandalyeyi işaret etti. Hay hay. Bana uygun görülen yere geçtim. Şimdi üçümüz telgraf tellerindeki kuşlar gibi yan yana oturuyoruz. Benim kafamın bir tarafı hâlâ tavanda. Onlar serçe, ben martı. Yüzümüz duvara dönük. Yüzümüz. Yüzlerimiz duvara... Duvar... Aman Tanrım! Selin ayağa kalkıyor. Yok artık. OHA! İ-na-nıl-maz bir tablo var karşımda. Duvara atılan iki, üç, dört adım. Dağlara, bulutlara, köpük köpük denize, kara dumanlı gemilere dokunma isteği dayanılmaz.

“Dokunma! Kurumadı daha.”

“Vooha! Nine! Wow! Süper bir şey bu... bu... Bu nedir? Bunu sen mi yaptın? Ama nasıl? Ne zaman?”

“Küçükhanım büyükanneniz pek bitkin. Yarın konuşsanız? Ben müsaadenizle ortalığı toplayacağım.”

“Otur Sadık! Selin’e anlatmamız lazım gelen şeyler var. Ne de olsa Fikret’in kızı o.”

Ninemin sesi sertti.

“Ne? Ne? Ne anlatacaksınız bana?”

Çok meraklanmıştım. Bir yandan da gözümü duvardan alamıyordum. Sanki duvarın arkasında ilk katın odalarının açıldığı hol değil de sahiden bir uzak diyar var. Yürüsem, dağları aşar, denize varırım. Mutfağa, kilere değil.

“Anlatsana Nine!”

“Ne görüyorsun sen onu anlat ilk evvela.”

Of be Şirin! Ne görmüyorum ki! Döktürmüşsün. Tamam boyunun yettiği yere kadar boyamışsın. Duvarın üst yarısı boş, sinir bozucu şampanya renginde ama aşağısı muhteşem. Bombalar mı istersin, dağlar, ormanlar, taş köprüler, coşan nehirler, Şirin Saka stili dev gibi adamlar. Bıyıklı, siyah yelekli, kırmızı kuşaklı. Birinin eline siyah mendil tutuştur, halay başı olsun. Sonra öbür elini tut, katıl halaya. Haydi yallah! Öyle bir halleri var. Tam bir Şirin Saka. Stilize. Tüm oranlara ve gerçeğe meydan okuyan çizgiler. Ve arkada, bir ev. Biliyor muyum ben burayı? Yaklaştım. Büyük bir ev. Taş duvarına mor, pembe çiçekler sarılı. Fotoğrafını gördüm mü? Yoksa rüya mıydı? Sonra baktım, üzgün süzgün bir genç kız yürüyor dağlardan aşağı. İki örgüsü süklüm püklüm beyaz başörtüsünden çıkıyor. Bir tek o değil, başka adamlar da yürüyor. Baktıkça beliriyorlar. Sanki bir bilgisayar simülasyonu. Dikkatini verdikçe görüyorsun. İnsanların hepsi de yorgun. Ninem nasıl yapıyor da bu yorgunluğu ya da ne bileyim işte o genç adamların dans coşkusunu bize hissettiriyor bilmiyorum. Kadın boşuna o kadar ünlü olmamış.

“Gözlerini yumma. Anca bakarak işitebilirsin. Yaklaş daha. Ne diyor sana bu manzara?”

İşitmek mi? Bunların da kafa bir dünya galiba. Peki. İyice yaklaştım. Sanatçı burada ne anlatmak istemiş? Baktım. Baktım. Bir şey duymadım. Dağlarda bombalar patlıyordu. Birileri de ağlıyordu. Rüzgârın uğultusu belki? Denizde köpükler olduğuna göre. Ama bunları duymuyordum. Aklım yine bu ikisinin aralarında konuştukları dile gitti. Öylesine attım.

“Sizin demin konuştuğunuz o dili duyuyorum. Bu insanlar o dili konuşuyorlar.”

Sadık Usta içini çekti. Ninem bastonuna dayanarak ayağa kalktı. Sadık Usta yerinde oturmaya devam etti. Bu garipti işte. Normalde hemen ayağa fırlardı. Ninemin kolunu tutardı, bastonunu uzatırdı, eteğini düzeltirdi ne bileyim hazırda beklerdi. Beklemişti bugüne kadar. Oysa şimdi dirseğini masaya dayamış öylece oturduğu yerde kalakalmıştı. Yılmış, yenilmiş, bir şeylere. Ama neye? Teslim olmuş. Ama kime?

“Şu iki adamı görüyor musun Selin?”

Ninem ağır ağır muhteşem eserine yürüdü. Yaklaşıp bastonuyla işaret ettiği yere baktım.

“Sana bu iki arkadaşın hikâyesini anlatacağım. İhanetin hikâyesini. Zira şimdi bu kutuyu açmazsam maziden geçit...”

Sadık Usta oturduğu yerde inledi. Korkuyla ondan yana döndüm. Acayip şeyler oluyordu burada. Bu iki ihtiyarın koca duvarı bu kadar kısa sürede boyamış olmaları başlı başına acayipti ya, Şirin Saka’nın stili kadar hızı da dillere destandı. Bir gecede beş şaheser çıkarttığı filan olurmuş, babam anlatırdı. Başka tuhaflıklar da vardı. Konuştukları şey, neceyse artık o dil, o işte odanın havasına işlemişti. Şimdi bir de geçit meçit mevzularına giriyorsak konu derinleşti, işimiz işti.

“Sadık Usta iyi misin?”

Kuru kabuk Sadıkçık ümitsizce elini salladı. Ninem bastonuyla bacağıma dokundu.

“Selin! Buraya bak. İşitiyor musun? Tüm bunları sana hikâye etmem lazım geliyor. Başkasına değil. Sana. Getir kolunu, yaslanayım.”

Sonrası iyice tuhaflaştı. Ninem koluma girdi. Kapının dibinden başladık yürümeye. Ama artık orası kapının dibi değildi, bizim yemek odası da değildi. Şirin ile Selin kol kola resmin içine girmiştik. İşte o zaman sesleri duydum. Ne ağlayış, ne bomba. Müzik çalıyordu resmin içinde. Heyecanlı bir kalp gibi atan manyak ritimli bir müzik. Tiz sesli bir kemanın yayı çılgın gibi teller üzerinde gidiyordu. Kemençe değil mi bu Şirin? Ninemin sesi kemençenin sesi gibi çınlıyordu. Dağa çıkan savaşçılar varmış. Bak diyordu, bu dağa çıktı. İki dev adam çiziminden birini işaret etti. Yanlarından geçtik. Uzansak kollarını tutardık. Anasının, babasının katlinden mesul olanlarla, köyünü yakıp yağmalayanlarla harp edecekti. Ötekisi konağında kaldı. Çocuklar ve kadınlarla. Dağdakine yardım yolluyordu. Erzak, üst baş, cephanelik. Anladın mı?

Anlamadım ama ne fark eder? Resmin içine girdik biz seninle Şirin. Dağlarda gezen iki genç kız gibiyiz şimdi. Geçit dediğin bu mu yoksa? Yürüyoruz. Dallarda kargalar havalanıyor. Bir yerlerde savaş var. Başka sesler de duyuyorum. Milisler, gerilla, çeteler, kıran kırana. Ninem kolumdan çekiştirdi. Duvarını mor, pembe çiçeklerin bürüdüğü evin önünde durduk. Evin yanında bir çardak, çardağın altında çizmeli adamlar vardı. Askerdi onlar. Küçük bir kızı kucaklarında tutuyorlardı. Çırılçıplak soymuşlar. Sarı saçlarını okşuyorlar. Ben miyim bu? Bana benziyor. Beni neden çizdin Şirin? Ürperdim. Korkuyorum. Canımı yakacaklar. Küçük kızın gözlerinden yaşlar akıyor. Gözlerimden yaşlar akıyor. Çardağın altındaki masanın başında oturan adam başını ellerinin altına almış. Çaresiz bir adam bu. Küçük kızın babası bu. Bu... Bu... Demin yanımdan geçtiğimiz neşeli gençlerin biri. Ona kızını alır götürürüz diyorlar. Yerini söyleyeceksin o hain arkadaşının. Duyuyorum. Ya da ninem anlatıyor. Etini çimdikliyorlar çocuğun. Ben kendi etim çimdiklenmiş gibi irkiliyorum.

Gidelim buradan nine!

Çıkalım bu geçitten.

Olmaz! Bu hikâyeyi işitmen lazım geliyor.

İşitmiyorum ki ben. Ben oradayım. Hikâyeyi ben yaşıyorum. Çardağın altında oturan perişan babanın yükünü sırtımda taşıyorum. Çocuğun çimdiklenen, moraran etini içimde duyuyorum. Biliyorum işte. Hep biliyordum. Kimse anlatmadığı halde biliyorum. DNA’mın sarmallarıma kaydolmuş bu hikâye. Kuyunun dibindeki bir arşivde hepsi kayıtlı. Hem kaydolmuş hem de kaybolmuş. Evet, çaresiz baba kızını o askerlerin elinden alabilmek için dağa çıkmış arkadaşının saklandığı mağaranın yerini söyleyecek. Muhbir olacak. Dostuna ve halkına karşı duracak. İhanetin hikâyesi işlemiş DNA sarmallarına. Ha, şöyle hizaya gel işte, diyecekler. Ben oradayım. Duyuyorum. Pis pis gülüyorlar. Kapınıza muhafız bırakacağız. Biz bizimle işbirliği yapanları koruruz. Gün gelir, sizin insanlarınız bir gemiye tıkılır, bir bohçayla bu topraklardan sürülürken biz sizi yine koruruz. Öyle diyorlar. Küçük kızı öpüyor bir tanesi. Sulu, iğrenç salyası yanağımdan aşağı akıyor. Sonra yere bırakıyor, düşüyor çocuk. Çıplak dizleri toprağa bulanıyor. Toprağa kan bulaşıyor. Ben de düşüyorum. Ninemin kolunu tutuyorum.

“Bayan Şirin!”

Düşen ben değilim. Ninem. Duvarın dibine yığılmış. Bir eli göğsünde. Sesi kesik kesik.

“İyiyim bir şeyim yok. Çarpıntım tuttu.”

Kulaklarımda uğultu. Kemençenin sesi uzaklaşıyor. Manyak ritim duruluyor. Sadık Usta koşmuş, yanına diz çökmüş. Nereden bulduysa cam şişede limon kolonyası bulmuş, ninemin bileklerinin içini ovuyor. Ninem çöktüğü duvar dibinde sırtını dayamış. Gözleri kapalı. Dudakları dua okur gibi kıpır kıpır. Başının bittiği yerde yemyeşil dağların içine oyulmuş muhteşem bir bina yükseliyor. Demin bakarken bu binayı da gözden kaçırmıştım. Oysa ne güzel. Yükselmiyor, yayılıyor, dağları kucaklıyor. O denli doğanın parçası ki insan ilk bakışta göremiyor ama sonra bir defa görünce de gözünü alamıyor. Bir manastır. Adadakilere benzemiyor ama biliyorum. Üstelik büyülü bir manastır. Bir masal olmalı bu. Avlusunda iki küçük çocuk, el ele vermiş pür dikkat bir yere bakıyorlar. Kız sarı kafalı, oğlanın gözleri mavi. Bir adım geri gidiyorum. Bir adım daha. Çocukların bakışı uzaktan daha da belirginleşiyor. Duvar dibine çökmüş Şirin ile onun bileklerine kompres yapan yaşlı Sadık’a dikmişler gözlerini. Büyülenmiş gibi baktıkları şey... Holy shit! O şey... O şey... Gelecek. Kendi gelecekleri. Çocuklar resmin içinden bizim yemek odasına, duvarın dibine çökmüş Sadık’la Şirin’e, gelecekteki suretlerine bakıyorlar. Manastırın avlusundaki bu çocuklar çünkü Sadık ile Şirin’in ta kendisi.

Of kafam sahiden feci iyi.

31

Kazıkçı şarküteriden yağlı kâğıtlara sarılı patates köfteleri almış, iskelede bir köşede denize bakarak yiyordum. Vapurlardan hâlâ akın akın insan iniyor, inenler itişerek, gülüşerek arkamdan geçiyorlardı. Kulaklığımı takmışım. Dünyanın seslerini müzikle bastırınca düşüncelerimi de bir başkasının kafasından geçer gibi izleyebiliyorum.

Anamın bıraktığı yerden sarıl bana. Sevgiden caydığım yerde darıl bana. Bu albümü kaç yıldır dinlerim de bıkmam. Yazan yazıyor işte. Sonra onu yakıp yok ediyorlar.

Beton korkuluktan aşağı eğildim, denize. Yosunlara takılmış denizanaları dalga vurdukça gidip geliyorlar. Deniz kirli. Dibi görünmüyor. Anılarım kar topluyor inceden... Yıllar, çok yıllar önce bir gün annemle buradan, tam bu noktadan emziğimi balıklara atmıştık. Çoktan yuvaya başladığım halde hâlâ ağzımda emzikle gezmem aile içinde mesele olmuştu. Özellikle babam çok kızıyordu bu işe. Her nasılsa dönüp dolaştırıp konuyu annemin ailesine bağlıyordu. Benim emziğime bağlılığımda Şirin Saka soyundan gelen bir sapıklık görüyordu sanırım. O yüzden bana emziği bıraktırma işi annemin başına kalmıştı. Madem senin ailenin genleri yüzünden bu çocuk böyle oldu, sen çöz bu işi Süheyla!

Denize biraz daha eğildim. Yosunların arasında balıklar geziyor muydu? Annem emziğime benden çok küçük balıkların ihtiyacı olduğuna ikna etmişti beni. Küçük Kara Balık mesela. Beni koltuk altlarımdan havaya kaldırmıştı, karnımı, göğsümü ılık betona dayamıştım. Mavi plastik emziğimi balıklara attıktan sonra bana kulübün önündeki dondurmacıdan vişneli gül dondurma alacaktı. Küçük Kara Balık görünürde yoktu. Deniz temizdi. Yeşil mavi parlıyordu. Nihayet tüm cesaretimi toplayıp avcumda sıktığım emziği suya bıraktığımda, bebek balıkların hiç de öyle kuyruklarını çırparak onlara sunduğum hediyenin başına üşüşmediğini görmüş, ağlamıştım. Karmakarışık duygular içindeydim. Annem beni aldatmıştı. Balık emzik mi emerdi? Küçük Kara Balık’ın bizim adada, iskelede ne işi vardı? Yavru balığın ağzı minicikti bir defa. Gelmiyorlardı işte. Ekmek attığımda hep birden tek bir lokmaya nasıl hücum ettiklerini kaç defa görmüştüm. Yalan söylemişti annem. Dondurma filan istemiyordum. Koca dünyada yapayalnızdım. Ağlıyordum.

İşte şimdi yine ağlıyorum. Ne değişti o zamanlardan bu yana? İnsanın bir yanı nedense hep eksik. Koca dünyada hâlâ yapayalnızım. Üstelik boğazımdan akan kayısı suyu gibi serin, tatlı, yumuşak annem de yanımda değil artık. Ve o eksiği tamamlayayım derken / Var olan aşınıyor azar azar zamanla.

Başımı çevirince onları gördüm. Deniz kıyısına dizilmiş lokantaların birisinden çıkıyorlardı. Burak ile Fikret! Hoppala! Fikret Burak’ı kolundan tutmuş, bir yandan konuşuyor, bir yandan da yürüsün diye iskeleden öteye, Kumsal Mahallesi tarafına çekiştiriyordu. Burak Fikret’e uyup iki adım atıyor ama sonra vazgeçiyor, duruyordu. O durunca Fikret de duruyor ama konuşmasını kesmiyordu. İki dakika sonra aynı hareketleri tekrarlıyorlardı. Fikret Burak’ı çekiştiriyor, Burak kendince direniyordu. Müziği susturdum. Kulaklığımı çıkarıp cebime koydum. Bir süre bu tuhaf sahneyi izledim. İkisinin de sarsak bir hali vardı. Düpedüz sarhoş bunlar! Demek beraber kafa çekilmiş. Bak sen! Fikret ne zaman, nasıl ortaya çıktı? Burak onu nasıl buldu? Yoksa Burak baştan beri Fikret’in yerini biliyor muydu?

Nihayet Burak kolunu Fikret’in elinden kurtardı. Ciddi bir yüzle ona bir şeyler söyledi. Beraber dönüp iskelede bekleyen vapurlara baktılar. İşte tam o sırada Burak’la göz göze geldik. Ben gülümsedim. O gözlerini kaçırdı. Kızgın. Kırgın. Küskün. Fikret’e döndü. Bir şeyler söyledi. Fikret başını salladı. Sonra birbirlerine sarıldılar. Öyle uzun boylu değil. Yarım beden teması. Meyhane çıkışı erkek sarılması. Birbirlerinin sırtına pat pat vurdular. Hadi abi, kendine iyi bak. Filan falan. Demek kanka oldunuz. Fikret’in sırtında çantası asılıydı. Burak’ın eli boştu. Cüzdanı, telefonu, not defteri bol cepli pantolonundadır hep. Eskiden o ceplerde makara makara filmler taşırdı. Eskiden acar gazeteciydi Burak. Şimdi suya sabuna dokunmaz Portreler’in yazarı.

Fikret sırtında çantası ile balık lokantalarının önündeki kalabalığa karışınca Burak yanıma geldi. Bir kez daha gülümsedim. Haydi Burak. Onca yıllık sevgimiz var. Affet beni. Affedilmeye öyle muhtacım ki! Tebessümüm salak, yalvaran bir sırıtmaya dönüşmek üzereydi. Burak ciddiyetini bozmuyordu. Erkeklerin bu özelliğine bayılıyorum. Gülümseyene yanıt vermek zorunda değiller.

“Fikret’i bulmuşsun!”

“Evet. Kalabalıkta birden karşıma çıktı.”

“Eee? Bütün gün neredeymiş? Anlattı mı?”

“Gidiyorum ben Nur.”

İçimden yükselen panik dalgasını bastırmaya çalıştım.

“Ne demek gidiyorum? Nereye gidiyorsun?”

“İstanbul’a, eve dönüyorum.”

İçimde bir şeyler şangır şungur kırıldı. Gözlerim doldu. Benim bir yanım nedense hep eksik. Ben... bu yaşa geldim içimde bir çocuk hâlâ / sevgiler bekliyor sürekli senden. Burak aldırmadı. Sıkıntıyla vapurlara baktı. Sonra bana. Bakışlarında bir şeyler değişmişti. Kızgın, kırgın, küskün değildi artık. Ama eskisi gibi de değildi. Çok geç diye bir şey gerçekten vardı. Ben o sınırı geçmiştim. Yine de, son bir ümitle sordum.

“Ama yarın? Büyükannemin yüzüncü yaş kutlaması yarın. Katılmayacak mısın? Mülakat ne olacak?”

Burak’ın mülakatı, yazısı, hafta sonu ekindeki Portreler sayfası umurumdaydı sanki! Gerçeği söyle Nur. Benim için kalacaktın. Konuşacaktık. Beni affedecektin.

“Benim halihazırda iyi bir hikâyem var. Daha fazlasına gerek yok.”

Bu ne demekti şimdi? Peki, öyle olsun. Sormayacağım. Gözlerindeki bu yeni bakış nedir peki? Burak bana böyle bakmazdı. Bir şeyler eksik. Ne eksik? Tutku mu? Arzu mu? Bilmiyorum. Tüm duygulardan arı bir ifade var yüzünde. Huzursuzlandım. Bir vapur düdüğünü öttürdü. Yeni yanaşıyordu. Cızırtılı hoparlörden tanıdık anons duyuldu: “İskelemizin baş tarafına yanaşmakta olan gemi hemen hareketle, bütün adalar, Kadıköy, Eminönü seferi yapacaktır.”

Burak hareketlendi.

“Bu benimki. Kaçırmayayım. Sen de koş, Fikret’e yetiş. Yalnız bırakma onu.”

Cevap vermeme fırsat bırakmadan uzanıp dudaklarını yanaklarıma değdirdi. Çabucak. Hafifçe. Hiç öyle yerini şaşırmış da biraz da dudağıma dokundurmuş gibi değil. Ve gitti. Elleri cebinde. Başı önünde. Adımları hızlı. Arkasından bakakaldım. Bir elim yanağımda Burak’ın dudağının izini arıyordu. Arıyor, bulamıyordu. Allah kahretsin! Benim Ufuk’la mutlu olduğum zamanlarımda onu öptüğüm gibi öpmüştü beni. Dostça. Dümdüz. Dudaktan yanağa.

Vapur iskeleden ayrılana kadar yerimden kıpırdamadım. Fikret’i az ötede, motor iskelesinin arkasında, seyyar bir kuruyemiş arabasından leblebi alırken görmeseydim daha da dururdum. Yanına yürüdüm. Ayağımı sürüyordum. Bitkindim. Birine sırtımı dayamak ya da denizde sırtüstü yatıp kollarımı açar gibi kendimi birinin kollarına bırakmak istiyordum. Gerçi ben ancak tek başına gevşeyebilenlerdendim. Ağırlığımı bir başkasına teslim etmeyi bilmezdim. Ancak yalnız kalınca kendim olabilirdim. Yine de, Burak’la bir iş karıştırıp karıştırmadıklarını öğrenmek için Fikret’in yanına gittim. Burak benden bahsetmiş miydi? Eğer evet ise, neyi, ne kadar anlatmıştı?

“Fikret!”

“Selam Nur.”

Hiç şaşırmadı. Demek o da beni görmüş. Zaten lokantaların oradan bu tarafa geçmesi için önümüzden yürümüş olmalı.

“Burak gitti.”

“Biliyorum. İster misin?”

Uzattığı külahtaki beyaz leblebilere baktım ama almadım.

“Yürüyelim mi biraz? Nihayet hava serinledi. Güzel bir gece olacak.”

Bir şey demedim. Heybeliada’nın arkasında, bir saat önce güneşin battığı yerde, şimdi Venüs göz kırpıyordu. O da birazdan batacak, güneşin peşinden yitip gidecek. Bütün gün gökyüzünde güneşi takip ettiği için biz onu görmemiştik. Şimdi güneşin batmasıyla çöken alacakaranlıkta kendini gösterme imkânı bulmuştu ama çabucak kaçacaktı. Güneş beklemezdi. Burak beni çok beklemişti. Şimdi Heybeliada’ya yaklaşan vapurun içindeydi.

Fikret’le saatli meydana yürüdük. Dondurmacılar, yeni türeyen wafflecılar, kumpir, lokma... Kokular ve buyurun buyurun’lar arasından sıyrıldık. Başka türlü bir yerdi benim özlediğim. Onu bu dünyada bulacağımdan kuşkuluydum artık. Fikret’e açsam bu konuyu, o yer içinde diyecekti. Tamam, içimdeydi ama dışarısı da hayal ettiğim gibi bir atmosfer sunsa fena mı olurdu? Ufuk olsa, ne duruyorsun, kalk git derdi. Nasıl olsa bir yere gitmeyeceğimden, gitsem de ona döneceğimden emin. Bir tek Burak sorardı nasıl bir yerde uyanmak istediğimi.

Eski Akasya Oteli’nin önünden yürüyüp, kulübe girdik. Şık terasın masalarında oturanlar göz ucuyla bizi süzdü. Fikret birkaçına gülümsedi, başıyla selam verdi. Kulüp kalabalıktı ama dışarıda sürüp giden bayram çığırtkanlığından eser yoktu burada. Eski Paris’in sokak lambalarını anımsatan ayaklı lambalar tatlı sarı yanıyordu. Palmiyelerin arkasına saklı hoparlörlerden Richard Clayderman’ın usul usul piyanosu duyuluyordu. Yaşlı başlı kadınlar yuvarlak masalarda kâğıt oynuyor, çocuklarını sınırları belli güvenli bir alana salmış sağlıklı, güzel, yakışıklı ana babalar kendilerine benzeyen arkadaşlarıyla Blush içiyorlardı. Fikret rakıyla devam edecekti. Hiç çekinmeden ısmarladı. Bravo abi! Demek tüm bu kişisel gelişim çalışmaların neticesinde el âlem ne der kaygısını aşmışsın, Anadolu Kulübü’nün seçkin teras bahçesinde iki duble rakı içeceksin. Ben konyak söyledim. Bu sıcakta konyak mı? Kibar garson kızımız kimseye bir şey sormamak üzere eğitilmişti gerçi, öyle sorular sormazdı.

“İçine iki buz atın. Varsa yanında da bitter çikolata getirebilir misiniz?”

Fikret yine güldü. Burak’la kafayı çektiler diye mi yoksa başka bir sebepten mi bilmem üzerine bir hafiflik gelmişti.

“Cinssin be Nur!”

Sırıttım. Hasır koltuğuma yayıldım. Sanki Havana’da, Hemingway’in kaldığı otelin avlusunda oturuyorduk. Dışarıda sıcaktan, kalabalıktan, yaşam savaşından, kısacık bayram tatilinde eğlenmenin dibine vurma mecburiyetinden yorgun halk ve içeride palmiye yapraklarının hışırtısı ile Richard Clayderman’ın Let it Be yorumu eşliğinde hasır koltuklarına yayılmış biz, seçkin sınıf. Tombul konyak kadehimi Fikret’in yeşil Efe’sine vurdum. Onun da içtiğini görmek içimi ferahlatmıştı ama bir şey demedim. Ne olur ne olmaz. Yogiliğini hatırlatmayayım. İyiyiz böyle. İyiyiz biz.

“E, anlat bakalım abi. Neredesin sabahtan beri?”

Gömüldüğümüz hasır koltuklarımızda ikimizin de yüzü denize dönüktü. Bu iyi işte. Karşılıklı oturup, göz göze konuşmanın tansiyonunu kaldıracak bir ruh halinde değilim. Burak’ın vapura binip gidişi aklıma geldikçe içim eziliyordu. Yoksa Ufuk’un aramayışı mı? Bilmiyorum. İnce bir bıçak minik ama keskin darbelerle kalbimi oyuyordu. Marangoz bıçaklarına ne denirdi? Keski mi? İskarpela mı? İnce işlerin bıçağı işte. Kalbimi ince ince yontuyordu.

“Maçka’ya gittim.”

Maçka mı? Bizim eve mi? Ufuk? Fikret Ufuk’a mı gitmişti? Ama Ufuk Maçka’daki evde değildi ki. Çekip gitmiş, bir daha dönmemişti. İskarpela yeni bir çizik attı, geri çekildi.

“Trabzon, Maçka’ya.”

Gözlerim hayretle açılmış olmalı. Fikret açıkladı.

“Sen bizimkilerin, yani büyükannem ile Sadık Usta’nın Trabzon Maçka’da doğup büyüdüklerini biliyor muydun?”

Düşündüm. Biliyor muydum? Evet, galiba biliyordum. Bir Karadeniz lafı geçmişti bir zamanlar ama Trabzon mu, Samsun mu, Rize mi üzerinde kafa patlatmamıştım. Adadaki bu ev alınırken orada bir şeyler satılmıştı. Arazi miydi? Yok, bir konak varmış bir yerlerde. Ama bu, ben ve hatta annem bile doğmadan önce olmuş. Konağı satıp adadaki bu evi almışlar. Büyükannem yeni evlenmiş o sıralar. İyi de Fikret’in ne işi vardı orada? Hayır, bu salak soruyu sormayacaktım. Fikret, şeceremize, vukuatlı nüfus suretimize, Nuri isimli büyükdedemize kafayı taktığına göre bayramın ikinci günü kalkıp Trabzon’a da, Maçka’ya da giderdi. Cins olan esasen oydu. İnceden kıskandım. İstediği şeyleri yapıyordu işte. Deli derler mi diye düşünmeyi bırakmıştı. Kafası bir şeye mi takılıyordu, peşine düşüyordu. Abim pes etmiyordu.

“Sabah gittin, şimdi döndün öyle mi?”

Başını salladı. Rakısından büyük bir yudum aldı. Sonra bir tane daha. İç Fikret iç. İç de iç yüzünü görelim senin.

“Dün gece uyku tutmadı Nur. Siz evin önündeki iskelede oturmuş, gülüşüyordunuz. Benim kafamın içindeki sesler susmak bilmiyordu. Bulmacanın sonuna gelmiştim. Çözersem huzura erecektim. Çözüm gözümün önündeydi. Hissediyor ama bir türlü parçaları bir araya getiremiyordum. Hepsi etrafıma saçılmış duruyordu. İkisini, üçünü yan yana getiriyordum. Yine de resmin tamamıma hâkim olamıyordum. Hep eksik bir parça kalıyordu.”

“Ne parçası?”

Fikret gömüldüğü hasır koltukta kımıldanıp bana döndü. Gözleri kanlanmış.

“Cidden bilmek istiyor musun?”

Hafife almayacaksan, dalga geçmeyeceksen anlatırım diyordu. Anlatmak için yanıp tutuşuyordu. Burak’ın kolunu da bir türlü bırakmak istemeyişi bu yüzdendi. Ama Burak gitmişti. Bir iskarpela darbesi daha. Derin bir nefes. Bir yudum konyak. Boğazımdan yumuşak, ılık. Her derdin devası.

“Tabii ki istiyorum.”

Anlat Fikret. Dağıt kafamı. Düşünceler dağıldıkça, bu bıçak da içimi yontmayı bırakacak. Hadi, oyala beni Karadeniz hikâyelerinle, kapalı perdeler ardında olup bitenlerle, konuşmamaya yemin ettiğimiz ama ne olduğunu bile bilmediğimiz aile sırlarımızla.

Fikret cebinden çıkarttığı beyaz leblebi külahından bir avuç leblebiyi ağzına atıp arkasına yaslandı.

“Bak şimdi... Dün sabah, kahvaltıda Burak büyükanneme çocukluğuyla ilgili bir şeyler sorarken bunlar Sadık Usta ile bir dalaştılar. Fark ettin mi?”

“Bunlar dediğin?”

“Büyükannem ile Sadık. Bir papaz meselesi varmış. Bunların yaşadıkları yere gelmiş, bir ikonadan bahsettiler. Daha doğrusu büyükannem konuyu açmaya çalıştı, Sadık Usta geçiştirdi. Hatırladın mı? İşte orada benim aklıma birden Burak’ın yıllar önce Sadık Usta ile yaptığı mülakat geldi.”

“Sadık Usta o mülakatı kesmiş, başucuna asmıştı. Hatırlıyorum.”

“Evet ben de bunu hatırlıyordum. Bu yüzden de kahvaltıdan sonra onun odasına gittim.”

“Fikret! Adamcağız için çok kıymetli bir şey o gazete parçası. Duvardan yolup, cebine atmadın umarım.”

Fikret beyaz leblebi külahını bana uzatırken başını hayır anlamında salladı.

“Duvarda değildi. Çıkartmış. Ama bulmam zor olmadı.”

“Abi!”

“Ne var canım, burada işte.” Fikret yerde duran sırt çantasının fermuarlı ön gözünü açıp, kat yerleri sararmış eski gazete sayfasını çıkarttı. “Yarın sabah Sadık alışverişe çıktığında yerine koyacağım. Adam her gün çekmecesini açıp da tekrar tekrar Burak’a anlattıklarını okumuyor ya! On yedi senedir orada duruyor, bir gün eksilse fark etmez herhalde.”

Makul. Leblebileri ağzıma attım. Sonra konyağımdan bir yudum aldım. Akşam yerini geceye bırakmıştı. Sarhoş olabilirdik gönül rahatlığıyla. Gecenin cesareti geldi üzerime. Gece indi mi insan neler neler yapıyor da sonra gündüz kendine şaşıyor. Bizim içkileri tazeler misiniz? Mersi.

“Haklıydım. Doğru hatırlıyordum. Sadık yıllar önce Burak’a söylemişti. Bak burada. Al, sen oku. Diyor ki: Şirin Saka’nın beybabasının evi Maçka’daydı. Bu da sana etti mi ikinci parça. Bir papaz, bir ikona, beybabanın Maçka’daki evi... Pencereden bakarak tüm bunları düşünüyordum. Baktım uykum gelmeyecek, bilgisayarımı açtım. Bu sözcükleri Google’a yazdım. Ne çıktı beğenirsin?”

İçkilerimiz tazelendi. Bitter çikolata yoktu tabii. Bitter olmayanı da yoktu. Olsun. Gökyüzü yıldız dolmuştu. Karşımızda deniz karanlık, seferlerini sürdüren vapurlar karanlığın içinde ışıl ışıldı.

“Ne çıktı?”

“Sümela!”

Bir an için Süheyla diyor sandım. Süheyla. Annemiz. Algıda seçicilik. Bütün kapılar sana çıkıyor anne. Fikret hayreti yüzümden görmüş olmalı ki açıklama gereğini hissetti.

“Sümela Manastırı.”

“Ah, tamam. Anladım. Sümela ha?”

Fikret sonraki sözlerini dinlemeye hazır mıyım diye dikkatle yüzüme baktı. Gözlerimi kocaman açtım. İlgimi anlasın. İkna olmuş ki birden sesi yükseldi.

“Şimdi şunu dinle Nur! Kuva-yı Milliye devri, Doğu Karadeniz Rumları Topal Osman ve çetelerinin kıyımından geçirilirken, Sümela’nın papazları çok kıymetli bir Meryem Ana ikonasını manastırın bir yerine gömüyorlar. O da yağmalanıp, yakılmasın diye. Sonra canını kurtaran bir papaz Yunanistan’a varıyor ve ikonanın yerini oradaki diğer papazlara söylüyor. Bu arada Türk milliyetçisi çeteler Rum köylerini yağmalıyor ve kiliselerin tamamını taş taş üzerinde kalmayacak şekilde yok ediyorlar. Güzelim Sümela da nasibini alıyor bu vahşetten ama toprağın altına gömülen Meryem Ana ikonasına bir şey olmuyor. Yıllar sonra, Karadeniz toprakları Rum nüfusundan tamamen temizlenip hafızalardan silindiğinde Yunanistan’dan bir papaz gelip gömdükleri ikonayı buluyor, onu bağrına basıp Selanik’e götürüyor. O sırada Maçka’da çocuk olan bizim Sadık ile Şirin de bu olaya tanıklık ediyorlar.”

Bir yıldız kaydı. Çok büyüktü. Heybeli’nin arkasına düşerken karanlık gökyüzünden yok olup gitmese onu uçak zannedebilirdim. Mırıldandım.

“Muazzam!”

“Evet, tastamam öyle. Nur, muazzam bir hikâye. Sadık ile Şirin’in o sırada Sümela’da ne işleri var? Bir ihtimal orada oynuyorlardı. Evlerine çok uzak değil. Bir ihtimal bu hikâye sana bana ulaşsın diye kaderin oynadığı bir oyundu. Her halükârda, tüm bu parçalar birleşince dayanamadım, Sabiha’dan sabah erken, altıda kalkan bir Trabzon uçağına bilet aldım.”

“Sabiha’ya nasıl gittin o saatte?”

“Adaya deniz taksi çağırdım. Beni Pendik’e götürdü. Oradan Sabiha’ya yol bir şey değil zaten. Taksi tuttum.”

Abim tutkuları için para harcamaktan çekinmiyordu. Ne yalan söyleyeyim ilginç hikâyeydi. Fikret’in cesaretine ve yaşama şevkine gıpta ettim.

“Maçka’ya gittiğinde ne buldun? Herhalde önüne gelene Şirin Saka’nın beybabasını sormadın. Planın neydi?”

“Doğrusunu istersen bir planım yoktu. Biraz akışa bırakmıştım. Sanki birisi kulağıma sonraki adımları fısıldıyordu. Bir sonrakini sormadıkça ve o fısıldayan sese uydukça, gerisi geliyordu.”

Eyvah eyvah! Akışlı nakışlı konuşmalar başlıyordu.

“Ben ilk uçakla Trabzon’a gitmemi bana fısıldayan sese uymuştum. Gerisini düşünmedim. Şunu anladım artık Nur. Hayatta hiçbir şeyi kontrol edemeyiz. Her şey baştan belli. Değilse bile insan iradesinin erişemediği bir yerden idare edilen bir olay örgüsü var. Sezgilerin keskinleştikçe o olay örgüsüne dair hassasiyetin artıyor. Oyunu değiştirmeye çalışmak, onu kendi istediğin yöne çekmek için gayret sarf edeceğin yerde acaba bu beni nereye götürür diye düşünmeden bir sonraki adımı atıyorsun. Bir gayen yok.”

“Sabahın altısında kalkan Trabzon uçağına Büyükada’dan gitmek için insan hatırı sayılır bir gayeye sahip olmalı gibi geliyor bana.”

“Evet, tabii ama sonuçta şuna, buna kavuşacağım diye bir beklentim yok. Hiçbir şey çıkmazsa da sonuçta, ben bu adımı atacaktım. Sebebini belki de asla bilmeden. Bir sebebin varlığına gereksinim duymadan atılan bir adım.”

“Fırsatçı bir yaklaşım değil yani.”

Dalga geçiyordum ama Fikret kaptırmıştı. Fark etmedi. İkinci kadehi de kafaya dikti, bitirdi. Tak, cam sehpaya bıraktı. İncecik cam az daha kırılıyordu. Eğlenmeye başlıyordum. Abimle ne zaman böyle baş başa içmiştik ki! Bir sigara sardım, yaktım.

“Maçka’ya nasıl gittin?”

“Taksi tuttum havaalanından. Şoför genç bir çocuktu. Çok genç. Maçka’ya gidiyorum deyince Sümela Manastırı’nı gezeceğimi sandı. Manastır tadilattaymış. İstanbul’dan gelen dağcı gençler düz duvara tırmanıp taşları, kayaları temizliyorlarmış. Ama istersem beni Karadeniz Rumcası konuşulan köylere götürebilirmiş. Geçen sene bir İngiliz kadın gelmiş. O da benim gibi üniversitede profesörmüş. O köylere gitmek istemiş. Benim genç taksi şoförüm de böylece ninesinden, dedesinden duyduğunu hayal meyal hatırladığı lisanın dünya yüzünden silinmeye yüz tutmuş kıymetli bir turistik malzeme olduğunu anlamış. Şimdi şehirden gelen benim gibi hocaları filan o köylere götürüyormuş. Sümela da tadilatta olduğuna göre muhakkak ben de gitmek istermişim.”

“Karadeniz’de hâlâ Rumca konuşan insanlar mı kalmış?”

“Rumca denmiyor da Pontiaka ya da Romeyka deniyor bu lisana. Dönüş yolunda internete şöyle bir baktım. Hatta bir belgesel bile var. Sana linkini yollarım. Antik Yunan’da konuşulan Helen diline en yakın lisan olduğunu öne sürenler var. Ve evet, Doğu Karadeniz’in bazı köylerinde hâlâ konuşuluyor.”

“Ne enteresan! Ben oralarda Hıristiyan nüfus kalmadı zannediyordum.”

“Yok zaten. Pontiaka konuşulan köylerde herkes koyu Müslüman.”

Sigaramı söndürmek için doğruldum. Fikret manidar bir suskunluğa gömülmüştü. İskeleye yanaşan vapurun küçük pencerelerinden karanlık sulara yansıyan ışıklara baktık.

“Gerçekten duydun mu bu dilin konuşulduğunu?”

“Evet. Taksicinin beni bıraktığı köyün kahvesinde bazı yaşlı insanlar aralarında Pontiaka konuşuyorlardı. Maçka’nın köylerinden biri. Ben kahveye girince sustular. Bayramlaştık. Genç taksi şoförüm onlara beni hocam araştırma yapıyor diye tanıttı.”

“Hoşlanmamışlardır.”

“Hoşlanmadılar. Birkaç bıçkın genç diklenir gibi oldu. Ne araştırmasıymış bu? Yaşlılar, televizyon seyrediyordu. Aldırmadılar. Bir kısmı tavlaya, okeye dalmış. Çaylar gidiyor, geliyor. Kapılar, pencereler açık, hava püfür püfür.”

“Fikret, dayanamayacağım, söyleyeceğim. Film gibi tüm anlattıkların. Bütün bunları bugün mü yaşadın?”

Güldü.

“Ben de inanmakta zorlanıyorum ama evet. Hepsi bir günde olup bitti. Bak şimdi buradayız. Bildik, aşina sularda seninle kadeh tokuşturuyoruz.”

İçimden ayağa kalkıp ona sarılmak geldi. Rüyamda bile yapmadığım bir şeydi abime sarılmak. Biz hiç birbirimize sarıldık mı? Şöyle içten, kalp kalbe? Başımızı dayayıp kederimizi birbirimizin omzunda dinlendirdik mi? Fikret de annemi yitirdi. Benim kalbimi ince ince oyan bıçak onun içinde de işini görmüyor mu?

“Sonra ne oldu? Bir şey öğrenebildin mi?”

“Sonrası tuhaf. Taksicinin beni bıraktığı kahvede büyükdedemiz Nuri Bey hakkında yaşlı takımdan herkesin söyleyecek bir sözü vardı. Ben kimse konuşmaz, hatırlamaz zannediyordum. Aksine. Kimisi layığını buldu, dedi. Dönekti o, dediler. Silah arkadaşını sırtından vurdu dediler. Birkaçı karşı çıktı. Teröristleri mi besleseydi, dediler. Gençler terörist lafını duyunca celallendi. Sen Pontusçu teröristin torunu musun diye. Milli Mücadele için lazım geleni yapmıştır dedi birkaçı. Düpedüz vatan haini dedi bazıları. Sonundan belliymiş zaten. Çünkü sonunda...”

“Enteresan! Nasıl hatırlıyorlar ki o kadar eskiyi? Seni etkilemek için başka birinin hikâyesini uydurmuş olmasınlar?”

“Küçük yer orası. Hikâyeler ağızdan ağıza geçiyor. Bir de Nur, aralarında çok yaşlılar vardı. Gözünün feri sönmüş, ellerinin teni kahverengi lekelerin arasında yitmiş gitmiş, dişsiz, oturdukları yerde bile bastona dayanmak zorunda kalan ihtiyarlar. Ne biçim topraktır Karadeniz! Ağaçları gibi insan ömrü de bereketli. Biz büyükannem yüz yaşında diye ona bulunmaz Hint kumaşı muamelesi yapıyoruz ama oradaki bazı dedeler inan ki büyükannemin babası yaşında duruyorlardı. Bir şey işitmiyorlardır diye düşünürken, altın yumurtlayanlar onlardı.”

İkna olmamıştım. Fikret bir hikâyesi olsun istiyordu. Köy kahvesinde canı sıkılan her yaştan erkek birtakım eski olayları birbirine karıştırıp onun önüne al, bu büyükdedenin hikâyesi diye sunuyorlardı. Bizimki de zokayı yutuyordu.

“Bu arada, büyükdedeyi değil ama büyükninemizi şahsen tanımış olanlar vardı!”

“Kimi?”

“Şirin Saka’nın annesini. Kocası ölünce... Büyükdede Nuri’nin ölümü de... O da başlı başına bir hikâye. Oraya da geleceğim. Ama önce anlatacaklarımı bir hazmetmen gerek ki, o bölüm anlam kazansın. Her neyse, Nuri Bey ölüyor ve karısı, yani Şirin’in annesi evleniyor. Bunu biliyorsun. Büyükannem de anlatmıştı. Yeni kocanın evine ergen kızı götürmemek için annesi Şirin’i İstanbul’a bir uzak akrabanın yanına gönderiyor.”

“Üsküdar’daki köşk... Sadık’ı da yanına katıyorlar. Bugün bunu ben de düşündüm. Ufacık bir kız için ne acı bir tecrübe. Babası ölüyor. Annesi bunu palas pandıras meçhul niyetli sözde dayının köşküne postalıyor. Büyükannemin bu yarasını hiç fark etmedik. Onu kötü bir anne olmakla suçlarken yani... Zavallı çocuk. Neyse ki yanına Sadık’ı takıyorlar. Belki de o yüzden...”

Fikret sabırsızlıkla elini salladı.

“Evet, o da enteresan. Çünkü Sadık da aslında okusun diye İstanbul’a gönderiliyor. Uşak filan değil... Yani en başta. Anası okuyacak da kundura fabrikasına memur girecek diye bekliyor hep.”

“Hayda! Bu nereden çıktı şimdi? Bunları nasıl öğrendin Fikret? Sen bütün gün bir otel odasına kapanıp bunları yazmadığına emin misin?”

Fikret güldü. Heyecanlıydı. Anlatacak çarpıcı bir hikâyesi olan bir çocuk gibi sabırsızlanıyordu. Etkiyi artırmak için hangi bölümü önce anlatmalı, hangisini sonraya saklamalıydı, bunu hesaplarken içi kıpır kıpırdı. Kelimeler peş peşe, soluksuz ağzından dökülüyordu. Gözüm başka bir yere kayacak olursa aniden yükselen sesi benden kesintisiz bir dikkat talep ediyordu.

“Bak şimdi dedim ya, Şirin’in annesi, ilk kocası Nuri Bey ölüp, kızı da senin deyiminle başından atınca köyün ileri gelenlerinden biriyle evlenmiş. Yanına Sadık’ın annesi Meryem Kalfa’yı alıp yeni kocanın evine yerleşmiş. Yeni kocadan da çocukları olmuş. Meryem Kalfa bu çocukları büyütmüş. Büyütürken onlara oğlunu anlatmış. Uzun uzun. Sadık’ın nasıl da İstanbul’da okuduğunu, takım elbise, boyalı deri ayakkabılar ve elinde çantasıyla bir gün köye döneceğini, annesinin elini öpeceğini anlatıp dururmuş. Meryem Kalfa sayesinde bu çocuklar, yani Şirin Saka’nın kardeşleri sadece İstanbul’a gönderilen şanslı Sadık ile Şirin’in hikâyesini değil, Meryem Kalfa’nın kocasını, hafızadan silinen geçmişi, Nuri Bey’in ölümünün arkasındaki utancı da öğrenerek büyümüşler.”

Şaşkınlıkla doğruldum. Elim çarptı, az daha konyak kadehimi deviriyordum. Neyse ki boştu.

“Ne diyorsun! Şirin Saka’nın bir Karadeniz köyünde kardeşleri mi var yani?”

“Evet var. Ana bir, baba ayrı kardeşleri. Üç büyük dayımız var.”

“Tanıştın mı yoksa?”

Fikret esrarengiz bir biçimde gülümsedi.

“Bu hikâyeyi nereden öğrendim zannediyorsun? Karadenizli kuzenlerimizden tabii ki! Şimdi sıkı dur Nur! Hazır mısın? Bu Nuri Bey dedikleri büyükdede ve karısı, kızı Şirin, hatta Meryem Kalfa, Sadık, Sadık’ın babası filan hepsi aslında neymiş biliyor musun?”

Fikret’i duyabilmek için öne eğildim. Tam o sırada sehpada duran telefonuma gözüm takıldı. Mesaj gelmişti. İstemsizce elim gitti. Mesaj Ufuk’tan gelmişti. Doğruldum. Ufuk’tan mesaj gelmişti. Ufuk! Ufuk’tan! Günler sonra ilk defa! Onu ne kadar özlediğimi etimde, kemiğimde duydum. Mesajın tamamını okumak için ekranı kaydırırken elim titredi. Biraz sarhoştum galiba. Okuduğumda ağlamaya başlamazdım yoksa.

Splendid Otel’de her zamanki odamızda bekliyorum seni.

Telefonu çantama tıkıştırırken ayağa kalktım. Kulaklarım uğulduyordu. Başım döndü. Fikret de telaşlanmıştı. Ayağa kalktı.

“Yok yok bir şey Fikret. Her şey iyi. Her şey çok iyi. Ama benim şimdi gitmem gerekiyor. Lafını unutma. Yarın konuşuruz. Şimdi benim gitmem gerekiyor. Hayır, hayır her şey yolunda.”

Boynu büküldü. Anlatacak bir hikâyesi vardı. Hikâyesi ancak anlatırsa ete kemiğe bürünecekti. Abim bana, benim kulağıma muhtaçtı. Ama ben de gitmeliydim. Ufuk beklemezdi. Parmak ucuna kalkıp boynuna sarıldım. Şaşırdı. Yine de geri çekilmedi. Aksine o da kollarını belime sardı. Sımsıkı. Başımı kemikli göğsüne dayadım. Ah, Fikret birbirimizden başka kimimiz var ki? Belki de haklıydı, aramızdaki kopukluğun giderilmesi için ve hatta o kopukluk ile yüzleşebilmemiz için bu hikâyeyi gömüldüğü yerden kazıyıp gün yüzüne çıkartması gerekiyordu. Gerçek veya değil, atalarımıza dair bir hikâyeye inanmamız bizi birbirimize yakınlaştıracaktı. Onun lanet dediği şey, aramızdaki samimiyet eksikliğiydi şunun şurası. Bitmeyen suskunluğumuzdu. Yabancılaşma. Kendine ve ötekine. Şimdiyse birbirimize sarılabiliyorduk. Üstelik Ufuk beni aramıştı. Ve ben seviyordum. Ufuk’u, Burak’ı, Fikret’i... Yok, yok birini, bir şeyi değil. Seviyordum işte. Nokta.

Ceylan gibi sekerek kulüpten çıktım, caddenin karşı tarafına geçip Splendid Otel’in merdivenlerini koşarak tırmandım.

Ufuk, yukarıda, odamızda beni bekliyordu.

32

Selin Bayan Şirin’i yatak odasına götürünce etrafı derleyip toparladım. Boyaların kapaklarını kapattım. Karıştırma teknelerini, kavanozları, fırçaları mutfakta, eviyede yıkadım. Masayı bir başıma yerine çekmem mümkün değildi. Sandalyeleri etrafına dizdim. Yerdeki muşambayı kaldırdım. Katlayıp dışarıya, bahçe hortumunun durduğu küçük ardiye dolabına sakladım. Boyaları tek tek taşıyıp oradaki rafa dizdim.

Bulutsuz, karanlık bahçeye çıkınca içime bir sıkıntı çöktü. Yan taraftan komşuların gülüşmeleri geliyordu. Mangalda et pişiriyorlar. Yel isi, dumanı bizden yana getirir hep. Benim ağzım kuru. Hangi vakit yemek yediğim hatıramda değil fakat safi ağzım değil, bütün uzuvlarım kurumuş, kanım etimden çekilmiş. Ölüm bacaklardan yukarı tırmanır derdi bizim orada büyükler. Benim de bacaklarım ağrıyordu. Kapının önüne bir sandalye çekip oturayım dedim. Eski günlerdeki gibi. O vakitler Bayan Şirin’in kara köpeği gelir, başını dizime dayardı. Geceden karaydı hayvanın gözleri. Sonra tüyleri beyazladığında, gözleri yine öyle kara kaldı. Öleceğini de o kara gözlerinin önüne ince bir film çekildiğinde anladım ben. Anladım ama Bayan Şirin’e bir şey belli etmedim. Pek düşkündü o hayvana. Herkesin evden elini eteğini çektiği bir vakitte bulunduğu için bir ihtimal. Süheylacığın ölümünü unutmuş gibi ömrümüzü sürdürüyorduk. Nasıl unutulursa öyle bir acı. Unutulmadı elbette. O ince, o tatlı, zarif, düşünceli çocuk mum gibi eridi, yaktı bitirdi kendini.

Kapı önüne sandalye çıkartacağım yerde içeri girdim. Taşlığın serinliği yüzüme vurdu. Akşam serinliğinde eski eşyalar bir başka kokar, tenime dokunur kokuları. Ev sessiz. Taşlığa açılan odalarda gündüzün sesleri, ışığı, gülüşlerin, kavgaların, ölenlerin hayaletleri... Kapıları birer birer kapattım. Bayan Şirin’in bahçeye bakan odası. Uyuyor. Nefesi ne kadar hafif olursa olsun ihtiyar kulaklarım işitir. Mutfak. Temiz. Kiler. Derli toplu. Sonra benim ufak odam. Arka bahçeye açılan kapıyı kontrol ettim. Kapalı. Merdivenden yukarı baktım. Bayan Nur nerede? Bay Burak da yok.

Kütüphaneye girdim. Lambayı yaktım. Şöminenin karşısındaki sehpanın altına birkaç fotoğraf düşmüş. Onları topladım. Nur ile Fikret asmanın demirine bağladığımız salıncaklarda sallanıyorlar. Akşam güneşinde uzayan Süheylacığın gölgesi üzerlerine düşmüş. Gündüz Selin ile hanımım bunlara bakıyorlardı. Fotoğrafları raftaki kutusuna koydum. Zaman ne tuhaf bir şey. Nur ile Bay Fikret’in çocuk olduğu vakitler bana dün kadar yakın. Halbuki onların nazarında o yıllar mazidir. Benim çocukluğum ise... Yat artık Sadık, kapıyı kilitle ve yat. Bayan Nur nasıl olsa yanına anahtarını almıştır. Almamışsa bile kilerin penceresi önündeki taşın altına saklı yedek anahtarın yerini hatırlar muhakkak.

Kütüphanenin ışıklarını söndürdüm, kapısını örttüm. Yüznumarada yüzüme su çalıp odama çekilecektim. Fakat sonra nasıl oldu bilmiyorum, kendimi tekrardan yemek odasında buldum. Komşuların aydınlık bahçesinden yansıyan ışıkta Bayan Şirin’in çizdiği duvar resmine bakıyordum. Karanlıkta dağlar daha yüksek, ormanlar daha sıktı. Bellerindeki kırmızı kuşaklarla horon tepen delikanlıların dişleri ve denizdeki köpükler ak ak parlıyordu. Bayan Şirin onları insan ebadında çizmiş. Boylu boslu adamlar, tam karşımda dikilmişler. Konuşsam konuşurlar. İnsanın baktıkça bakası geliyor. Hanımım boyanın içine bir sihir katmış belli.

Parmağımı anacığımın başının iki yanından sallanan saç örgüsüne dokundurdum. Boya tam kurumamış. Parmağımın izi kalmıştır. Karanlıkta gözüm seçmiyor. Bayan Şirin anacığımın elinin, ayağının teferruatını, adım atışındaki sarsak hali öyle güzel nakşetmiş ki onun anam olduğundan şüphe duymuyorum. Onun önü sıra yürüyen adam da babamdır. Tanımam. Önde horon tepen delikanlıların mavi gözlüsü babam. Tanımam ama bilirim ben bu hikâyeyi. Bilirim de bildiğimi bilmem. Bilmez idim. Bu geceye kadar. İnsan unutmaz imiş meğerse.

Ansızın evin kapısı açıldı. Elime ateş değmiş gibi geri çekildim. Bahçe kapısını işitmemiştim. Odanın lambası sönüktür. Kapısını da örtmüştüm. Bu saatte yemek odasına kimse girmez fakat yine de neme lazım, köşeye sindim, bekledim. Yemek odası kapısı dışında sarsak birkaç adım. Bayan Nur mu? Onun adımları hafiftir. Bay Burak belki. Ona da anahtar verdiler mi? Bir ihtimal bir lakırdı, bir gülüşme işitirim diye kulak kabarttım lakin her kim ise gelen orta holde ayakta dikilmiş olmalıydı. Çıt çıkmıyor. Bir müddet daha köşede, sinmiş vaziyette bekledim. Çatıya yuva yapmış martıların feryadını dinledim. Yan komşular yüksek sesle gülüşüyorlardı. Tabak, çanak, çatal, bıçak sesleri bizim bahçeye taşıyordu.

Nihayet holdeki kimsenin sessizce üst kata çıktığına ikna olunca ayağa kalktım. Yemek odasının kapısını açtım. Yüksek renkli vitraylardan taşlığa ölü bir ışık sızıyordu. O sebeple ne gördüğümü ilk evvela idrak edemedim. İdrak ettiğimde ise gayriihtiyari boğazımdan bir feryat yükseldi. Zira taşlığın tastamam orta yerinde rahmetli Profesör Halit Beyefendi’nin hayaleti dikiliyordu. Düşmemek için kapının koluna asıldım.

“Bay Halit!”

İnce uzun siluet ağır ağır benden yana döndü. Yüreğim yerinden çıkacak sandım.

“Sadık Usta! Ne yapıyorsun sen orada?”

“Bay Fikret!”

Soluk soluğa kapının çerçevesine yaslandım. Bay Fikret imiş. Esasen benim öyle hayalet, maziye açılan geçit gibisinden boş inançlarım yoktur ancak demek Bayan Şirin’in eseri ile lakırdısının tesirinde kalmışım. Lafımın devamını nasıl getireceğimi bilemediğim için çabucak yemek odasının kapısını örttüm. İçim müthiş ferahlamıştı ancak ne ölçüde telaş ettiğimi Bay Fikret’in bilmesini istemezdim.

Kapının sağında duran konsolun üzerindeki gece lambasını yaktım. Ellerim titriyordu. Fakat Bay Fikret bunun farkına varmadı. Zannedersem içmişti. Bunu kendi telaşeme rağmen idrak ettim. Bayan Selin merdivenin dibinde ayakkabılarını ayağından fırlatıp atmış. Onları yerden alıp, merdiven altındaki dolaba götürürken Bay Fikret kolumu tuttu. Yakından bakınca gördüm. Gözleri kanlanmış. Burnu da kızarmış. Nefesindeki rakı kokusunu aldığımı belli etmemek için başımı hafifçe öte yana çevirdim. Bütün gün neredeydiniz Bay Fikret? Bütün gün içmediniz inşallah?

“Sadık Usta, gel otur şuraya. Konuşalım seninle biraz.”

Telefonun durduğu konsolun yanındaki koltuğa çekti beni.

“Bay Fikret, hoş geldiniz. Benim bir parça işim vardı, mutfakta. Onları halledeyim, odanıza sürahi ile su çıkartayım.”

Manasız lakırdılardı bunlar. Nitekim Bay Fikret yüzüme boş boş baktı.

“Bana bir kahve yapar mısın Sadık Usta?”

Mutfağa kadar peşimden geldi. Ben kahveyi, şekeri kilerden getirirken o gündüz Nur’un oturduğu, sonra ağladığı, sonra da kollarının üzerine kapanıp uyuyakaldığı masaya oturdu. Arkam dönüktü ama benden yana baktığını hissettim. Vakıa Bay Fikret bakar amma baktığı şeyi görmez. Çocukluğundan beri başı önde yürürdü. Etrafında olup bitenlerden ziyade kafasının içinden geçenlerle haşır neşirdir. Masanın dayandığı duvara çakılı raftan fincanı alırken göz ucuyla baktım. Safi onun kulağına fısıldanan birtakım sözleri işitmek gayesiyle başını bir tarafa eğmiş gibi oturuyordu. Bir dirseğini masaya dayamış. Kahveyi, şekeri cezveye koydum, tezgâhta duran sürahiden üzerine su ekledim. Yan taraftaki komşuların gülüşmeleri buradan daha çok işitiliyordu. Ağaçlara astıkları renkli ampullere baktım. Hüzünlendim. Çıkarken yemek odasının ışığını açık bıraksaydım keşke. Dışarıdan bakan Bayan Şirin ile torunlarının da bayramı layığıyla kutladığını düşünürdü. Eskiden böyle teferruat mühimdi.

“Sadık Usta, sen Espiyeli Yoannis kim bilir misin?”

Bay Fikret’in sualini işitince kalbim tekledi. Elimin titrediği belli olmasın diye ocağı kibritle değil, çekmecede tuttuğum uzun çakmakla yaktım. Cezveyi ateşin üzerine koydum. Kahveyle şeker suya iyice batana kadar ağır ağır kaşığı çevirdim. Boğazıma takılan düğümü çözsün diye hafifçe öksürdüm. Bay Fikret bunu yanıt saydı mı, bilmiyorum. Benim verecek bir yanıtım yoktu. Sesini yükseltti.

“Sana ne anlattılar bilmem Sadık Usta. Öyle ketumsun ki ne düşündüğünü bilmeye imkân yok. Peki sırtını çevir bana, yüzünü gösterme. Öyle rahatsan, öyle kal. Ama bak sana ne diyeceğim: Nereden baktığına bağlı olarak kimin kim olduğu öyle değişir ki, sen bunları bilir misin Sadık Usta? Biz mesela, sen masamızın iki üç adım gerisinde bekledin diye seni uşak sandık. Başka bir açıdan bakmak aklımıza gelmedi. İnsan şiir gibi ezberlediği bilgileri sorgulamıyor hiç, değil mi? Hele bir de suçları unutturmak gibi gayesi varsa bir toplumun. Veya bir ailenin. Başka bir mercekten baktığımda benim bildiğim gerçek hâlâ gerçek olarak kalır mı? Yoksa sahte bir gerçeğe mi inanıyorum? İnsan bunları düşünmüyor. Ne dersin?”

Bay Fikret kendi kendine konuşuyordu. Benden yanıt beklemediği muhakkaktı. Bu sebeple sükûtu muhafaza ettim. Kahvesini masanın üzerine, önüne bıraktım. Kahveyi, şekeri kilere kaldırdım. Eviyeye dönüp cezveyi yıkadım. Dikkatlice kurulayıp duvardaki kancasına astım. Sonra ellerimi tezgâhın serin mermerine dayayıp düşündüm. Ettiği kimi lakırdıları benim ihtiyar kulaklarım bir ihtimal yanlış işitmiştir. Espiyeli Yoannis’i bilirdim. Anam anlatırdı. Nuri Efendi’nin konağına gizli bir tünelle bağlı kulübemizdeki, yatağımızda, geceleri koyun koyuna yattığımızda. Yoannis dağlara çıkmıştır. Karanlık göklerde yıldızlara bakarak uyumaktadır. Sırtında odun, cephanelik taşır. Dağlarda izini kaybettirir. Bizim oraların dağları çoktur, sarptır. Duman duman olur zirvesi. Mağaralarında insanını saklar. Yol yordam bilmeyen yabancıyı yutar.

Bay Fikret kahvesinden höpürtülü bir yudum aldı.

“Benim anlamadığım nedir biliyor musun yalnız. Neden uşaklığı seçtiğin. Neden büyükannemin hizmetçisi olmayı seçtin? Annen köyden geldi diye mi kendini büyükannemle eşit göremedin? Onlar konaklıydı. Maçka’nın zengini. Siz köylü. Espiyeli. Ama babalarınız aşmıştı bu farkları. Dost olmuşlardı. Sonra annen sen oku diye seni Şirin ile beraber İstanbul’a yollamıştı. Kundura fabrikasına memur gireceksin diye beklemişti. Sen okulu neden bıraktın? Neden küçülttün kendini böyle Sadık Usta?”

Birden başım döndü. Sendeledim. İki adım geriye attım. Masanın altına itilmiş tahta sandalyeye tutundum. Kulaklarım uğulduyordu. Dua bilmem ben. Okulda çocuklar. Kelime-i Şahadet getir. Pantolonunu indirin de görelim. Beni köşeye sıkıştırıyorlar. O sırada öğretmen bahçeye çıkmasa, düdüğünü çalmasa... Elim ayağım boşaldı. Bay Fikret ayağa fırlayıp, beni oturttu. Sürahiden bir bardak su doldurdu. Eliyle içirdi. O dakikaya değin ne denli susamış olduğumu fark etmemişim. Soluklarım bir nizama girdi. Bay Fikret telaşlanmıştı, önümde diz çöktüğü yerde mırıldanıyordu.

“Hay Allah, iyi misin Sadık Usta? Tamam, boş ver bunları. Bir bak bana. Başını kaldır, bir bak bana Sadık Usta. Yordum seni. Bu saatte gereksiz yere hırpaladım seni. Ama öyle şeyler duydum ki gittiğim yerde, dayanamadım. Biz seni çok yorduk. Biz seni haksız yere, boş yere yorduk Sadık Usta.”

Fikret’in yüzü, bu kadar yakından bakınca Süheylacığa ne kadar benziyordu. Aynı çekik, yumuk, ela gözler. Titrek, tedirgin bakışlar. Baktığı yeri görmezler. Ama neyi görürler? Bari benim için kaygılanmasın diye bir söz söylemeye kalkıştım amma velakin boğazımdan anlaşılmaz bir hırıltıdan gayrı ses çıkmadı. O vakit ayağa kalktım, zorlukla. Fikret kolumu tuttu. Holü geçtik. Sessiz ev. Ne sessiz. Yemek odasının kapısını açtım. Işığı yaktım. Sonra yürüdüm, yerini şaşırmış masanın önündeki sandalyenin bir tanesini çektim, oturdum.

Fikret duvarın önünde donup kalmıştı. Bir müddet öyle durdu. Sonra ağır ağır, sihirli bir kuvvet uzuvlarını ele geçirmiş gibi elini resimdeki zirvesini sis tutmuş dağların, mor salkımlı çiçeklerin, köpüren denizin üzerinde gezdirdi.

“Boya tam kurumamış olabilir Bay Fikret. Büyükanneniz...”

“Espiyeli Yoannis!” Parmağını kendi boyuna denk bir ebatta çizilmiş genç erkeklerden birine bastırmıştı. “Bu, bu adam o değil mi Sadık Usta? Doğruyu söyle bana! Senin baban bu!”

Başımı salladım. Bay Fikret heyecanlanmıştı. Gözlerinin akı geri gelmişti. Resme baktıkça coşuyor, ama bu inanılmaz, bu bir mucize, bu, bu diye diye duvarın önünde bir oraya bir buraya koşturuyordu. Benim ise artık takatim kalmamıştı. Kemiklerim ağır bir yükün altında ezilip, un ufak oluyordu. Bir daha bu sandalyeden kalkamayacaktım. Azrail akşam üzeri odama canımı almaya gelmiş, sonra vazgeçmişti fakat şimdi işini bitirmeden gitmeyecekti.

Bay Fikret’in parmağı diğer delikanlının üzerinde durdu.

“Bu da Haralambos, öyle değil mi? Maçkalı Haralambos? Yoannis’in en yakın dostu. Kan kardeşi. Beraber Trabzon’da Frontistirio’da okudular. Sonradan, mecburen, zorla, tehditle Türklerin tarafına geçip de yeni, Müslüman kimliğini edindikten sonraki adıyla Nuri Efendi. Büyükannemin babası.”

Yine sadece başımı sallayabildim. Elimden başkası gelmiyordu artık. Hanımım bu iki delikanlıyı öyle bir çizmişti ki, şimdi idrak ediyordum, dikkatle bakan her kimse yüzlerinde beni ve Bayan Şirin’in suretini görürdü. Hanımım hakiki bir sanat dehasıydı. Fikret duvar boyunca yürüyor, dağlara, manastıra, sürgünde ölen dedelerin başında ağlayan torunların gözyaşlarına dokunuyor, anlatıyordu. Öyle şeyler biliyordu ki, öyle tafsilatlı anlatıyordu ki bunun Bayan Şirin’in bahsettiği geçitten maziye geçmiş olmasından gayrı bir izahatı mevcut olamazdı.

“Yoannis ile Haralambos. İki delikanlı. Pontus Rumları. Liseyi bitirdikleri yıl Trabzon Rusya’nın eline geçti. Onlar da nihayet bağımsız Pontus devleti kurulacak diye sevinçten sokaklara döküldüler. Osmanlı hükümetinin Batı Karadeniz’deki Rum köylerini boşalttığını, dağlara sürülen insanların yollarda hastalıktan, soğuktan veya çetelerin saldırısından ölüp gittiklerini bilmiyorlardı. Yoannis’in Espiye’deki ailesi de dağlara sürülmüştü. Anasıyla babasının yolda tifoya yakalanıp öldüğünü Yoannis iş işten geçtikten sonra öğrendi. Karadeniz Rumlarının tehciri çok sonra ortaya çıktı. Veya hiç çıkmadı. Ruslar çekilip de Trabzon’u başıboş bıraktıklarında Yoannis köyüne döndü. Yağmalanmış, yakılmış evleri ve kiliseye saklanarak hayatını kurtarmış komşu kızı Maria’yı buldu. Onu Haralambos’un Maçka’daki konağına saklayıp dağlardaki Pontus milislerine katıldı. Anasına, babasına, halkına yapılan zulme karşı çeteyle, jandarmayla, askerle, kim çıkarsa karşısına onlarla çarpışacaktı. Romantik bir gerilla... Sana bir şey ifade ediyor mu tüm bunlar Sadık Usta?”

Gözlerimi yumdum. Koynumda yatan anacığımı düşündüm. Anam babamın öldüğüne inanmazdı. Dönecektir derdi. Yeni isimlerimizle ya bizi bulamazsa diye dertlenir, bazı bazı ağlardı. O dönünce biz Nuri Efendi’nin konağının bahçesindeki müştemilatta yanaşma gibi yaşamayacaktık. Annem Nuri Efendi’ye gönül borcunu ödemek için büyükhanımın kalfalığını yapmayacaktı. Kendi evimiz olacaktı. Babam dağlardan inecekti. Harbin bitmesini, sürgünlerin sona ermesini bekliyordu. Harp çoktan bitmiş, sürülen sürülmüştü. Ben çocuk halimle bile bilirdim de anam inanmazdı. Vakti gelince dağlarımızdan inip taarruza geçecekler, sen şimdi sessiz durduklarına bakma derdi. Ben üzülürdüm. Şirin’den ayrı düşmek istemez idim zira. Nuri Efendi’nin konağında mesuttum. Yanaşma ne demektir, anlamazdım. Babam yeni isimlerimiz ile bizi bulamasın diye anamdan gördüğüm gibi gece geç vakit aynanın önünde bir mum yakıp dua ederdim. Küçük kulübemizi ana konağa bağlayan gizli tünelde de birçok mum yanardı. Babam bize hiç dönmedi.

Bay Fikret konağın mor salkımlarla kaplı duvarının önünde birikmiş insanlara dokundu.

“İşte burada, Haralambos’u tehdit ediyorlar. Çeteler. Paşaların maşası çeteler. Evine gelmişler. Küçük kızı Sofia’yı soymuşlar, önünde. Alıp götürecekler. Rum kız çocukları hep ileri gelenlerin evlerine satılıyor o zamanlarda. Öldürüp nehre de atabilirler. Daha fena şeyler de yapabilirler. Adamın çaresizliği nasıl da güzel resmedilmiş! Baktıkça hissediyorum. Başka bir şey yapamaz. Kaderin kaçınılmazlığı tüm açıklığı ile karşısında. Başka hiç şansı yok Haralambos’un. Askerleri peşine takıp can dostunun saklandığı mağaraya götürecek onları. Kızını kurtaracak. Sadece kızını değil, karısını ve kendi konağında gizlenen Yoannis’in hamile karısı Maria’yı, dolayısıyla seni de kurtaracak. Öyle değil mi Sadık Usta? Haralambos herkesin adını değiştirecek, annen Meryem olacak, kendisi yine Haralambos gibi ışık anlamına gelen Nuri adını alacak, kızı Sofia, Şirin olacak. Türk askerleri verdikleri sözü tutup, Müslüman olması halinde onu, ailesini ve evde çalışanları Mübadele’den muaf tutacaklar. Böylece on binlerce Hıristiyan yollarda sefil olup ölürken Nuri Efendi ile ev halkı Maçka’daki konakta kalacak. Sen doğduğunda seni vaftiz edecek tek kilise bile bırakılmamış olacak ortalıkta. Güzelim Sümela’yı bile yakıp talan etmiş olacak zafer sarhoşları. Canını kurtaran papazlar, kıymetli ikonalarını toprağın altına gömüp kaçacaklar, yıllar sonra gömdükleri yerden çıkartmak üzere... Maçkalı Haralambos, namı diğer Nuri Efendi ise bu yükle yaşamaya sadece on sene dayanabilecek ama, öyle değil mi? Sen on yaşında iken, silahı dayayıp beynini dağıtacak. Hepinizin gözü önünde.”

Kulaklarımın uğultusu birden kesildi. Gözlerimi açtım. Nuri Efendi’nin mavzeri patladıktan sonra sofraya çöken sükût anına benzeyen bir sükût her daim uğuldayan kafamın içine çökmüştü. Pek kısa bir andı. Tüfeğin patlaması ile Nuri Efendi’nin açılmış kafatasının önündeki tabağa düşüp, tabağı tam ortadan çat diye ikiye ayırması arasında geçen müddet. Gri, ince bir yağmur yağıyordu. Pencereler sobanın sıcağından buğulanmıştı. Dışarıdaki çam ormanı silinmişti. Kahvaltıyı yeni bitirmiştik. Bayan Şirin manastır harabesinde tesadüf ettiğimiz papazdan ve ikonadan bahsetmişti. Tabaklarda zeytin çekirdekleri, masada ekmek kabukları, kuru etin kalanı, bir kalıp beyaz peynir duruyordu. Anam semaverden çay doldurmak üzere eğildiği yere çökmüştü. Papazın geldiğini işitince heyecanlandı. Yıllar var bizim oralara papaz uğramazdı. Muhakkak ki iyiye alametti. Elinde cam bardak zangırdarken şükür duası okuyordu. Babamın dağdan inme vaktinin geldiğine inanmıştı. Tam o anda Nuri Beyefendi konuştu.

“Yoannis’e işkence edip parçaladılar Maria. Dağdaki hayvanlara yem ettiler etini, kemiğini. Beyhude yere bekleme. Zulmedenin eline onu, dostumu ben verdim. Yüce Tanrı günahlarımı affetsin.”

Tüfek patladı. Büyükhanım gözlerini yumdu, kulaklarını örttü. Anamın elinden çay bardağı düştü, yere çarpıp tuz buz oldu, dumanı yerden tüttü. Ben sobaya odun attığım köşeden hepsini gördüm. Bir tek küçükhanım hangi arada ayaklanıp yanıma yürüdü, onu kaçırmışım. Ancak Nuri Beyefendi’nin başı önüne düşüp de tabağı tam ortasından ikiye ayırdığında ve anam YALAN! diye feryat edince, ben işte ancak o vakit Bayan Şirin’in buz kesmiş elinin kendi avcum içinde olduğunu idrak ettim. Avcumun içindeki el buz gibiydi ama küçük hanımın şakağından al al yanan yanağına iki damla ter iniyordu. Sobanın önünde ayakta duruyorduk. Titriyordu. Bir elim ile avcunu sıktım. Diğeri ile gözlerini örtmek istedim. Ve ona şunları söylemek istedim: Korkma küçük hanım. Titreme. Ömrüm yettikçe ben seni kötülüklerden koruyacağım. Korkma Bayan Şirin. Ben bir ömür senin yamacında, arkanda, her daim hazırda bekleyeceğim. Başına böyle fena bir şey gelmesine bir daha asla müsaade etmeyeceğim.

Bay Fikret’e bunları nasıl izah edebilirdim ki?

Edemezdim.

Önüme bakıp sustum ben de.

33

Tam vapura binecekken Ufuk’la göz göze geldik. Açılan kapılardan tahta iskeleye hücum eden kalabalığın içindeydi. Beni gördüğüne şaşırmıştı. Yüzünden belliydi. Benimse canım sıkıldı. Bunun Ufuk’la ilgisi yok. Tek başıma, cam kenarında oturup, gecenin denize inişini seyredecek, Fikret’in hikâyesini düşünecek, Nur’la ilgili ne hissettiğimi bulmaya çalışacaktım. Vapura binenler arasında tanıdık kimi görsem keyfim kaçacaktı zaten.

Göz göze geldik. Artık uçarı kaçarı kalmadı. Beraber yolculuk edeceğiz. İkimiz de aksini yapamayacak kadar medeniyiz. Merdivenden yan yana çıkarken abuk subuk bir muhabbet geçti aramızda. İstanbul’a mı? Evet. Sen de mi? Tabii ben de. Geceyi Heybeliada’da geçirecek değildim ya. Bunu içimden söyledim.

Arka açığa oturduk. Eskilerin lüks dedikleri, kıç bölümüne. Soramadığımız soruların dizi dizi asıldığı sessizlik aramıza gerildi. Motorlar çalıştı. Halatlar çözüldü. İskele çekildi. Ufuk bir şeyler mırıldandı. Duymak için eğildim. Ufuk çok alçak sesle, usul usul konuşan adamlardandır.

“Ben senin bu gece de adada kalacağını sanıyordum.”

İşte ilk bilgi. Demek benim Şirin Hanım’ın doğum gününe davetli olduğumdan ve dün geceyi onların evinde geçirdiğimden haberdar.

“Kalacaktım. Ama sonra acil bir haber çıktı. Onu yetiştirmeye dönüyorum.”

Yalan sayılmaz. Elimde sıkı bir hikâye var. Şirin Saka’nın yüzüncü yaşına bir gün kala keşfedilen yüzü. Yarın sabah erken kalkıp yazmaya başlayacağım. Belki bu gece eve varınca hatta.

Ufuk başını salladı. Üzgün görünüyordu. Sarı sakallarının örttüğü ince uzun yüzü iyice uzamış. Gözleri dalıp dalıp duruyor. Gerilim aramızda buz dağı gibi oturuyor. Vapur uzaklaştıkça güzelleşen adanın manzarasına baktık. Gökyüzü laciverte dönerken köşklerin pencerelerinde ışıklar yandı. Çaylar geldi. Uzandık aldık. Şekerleri tepsiye geri bıraktık.

Peki, Ufuk neden adadaydı? Ne zaman gelmişti? Neden İstanbul’a dönüyordu? Nur’u görmüş müydü? Görmüş olmalıydı. Adaya bir tatlı huzur almaya gelmiş değildi ya. Karısını görmeye gelmişti. Sonra? Sonra bir şey olmuştu ve dönmeye karar vermişti. Ama ben vapura binmeden hemen önce Nur’la konuşmuştum. Ufuk’u gördüğüne dair bir şey söylememişti. O bir şey söylemezdi zaten. Ben anlardım. Nur Ufuk’u görmemişti. Ufuk gelmiş, sonra vazgeçmiş, dönüyordu.

“Hayırdır, sen neden dönüyorsun? Şirin Hanım’ın yaş günü kutlaması yarın sabah.”

Yüzüme öyle bir baktı ki, utanıp başımı çevirdim. Her şeyi biliyor. Çamlarla kaplı Dil Burnu açığa uzanmış, Aya Yorgi Tepesi’nde bir fener yanmış. Ufuk her şeyi biliyor. Biliyor ve kahroluyor. Birden üzüldüm. Bu ikisinin haline. Bir yanda perişan Nur. Sevgiye, anlayışa, başını dayayacağı bir omza muhtaç. Öte yanda boynu bükük bu adam. Ayrılıkları içimi acıttı. Oysa ben onların ayrılmalarını ne çok istemiştim. Hem de ilk tanıştıkları günden beri. Ufuk’un Nur’un âşık oldum sanıp sonra canından bezdirdiği sevgililerinden birisi olmasını ummuştum. Ummamıştım, buna inanmıştım. Nur yine âşık olamayacaktı. Çok yaklaşacak ama başaramayacaktı. Ufuk’la evleneceğini söylediğinde bile bu aşk oyununu otuzlu yaşların sahnesine taşıyor, diye düşünmüştüm. Ayrılacaklardı. Boşanacaklardı. Çünkü Nur âşık olmayı bilmezdi. Aşka bu kadar susamış ama bir türlü kendini aşkın kollarına bırakamayan başka bir insan daha tanımıyordum. Sonunda bana dönecekti. Çünkü aradığı aşkı zaten baştan beri yaşadığını anlayacaktı. Benimle. Bizim aramızdaki o eşi benzeri bulunmaz bağın varlığını o da benim kadar iyi hissediyor ama başka vücutlarda aradığı aşkın tam da arkasında bıraktığı diyarda kaldığını bir türlü anlamıyordu. Bir gün anlayacaktı. Ben bekliyordum.

Bugüne kadar.

“Ufuk, haddime düşmez biliyorum. Ama izin verirsen sana bir şey söylemek istiyorum.”

Vapur kıyıya yaklaşıyordu. Ufuk boşalan çay bardağını koltuğun arkasına bırakıp bana döndü. Bakışları ne kadar duruydu!

“Nur...”

Nasıl söyleyeceğimi bilemedim. Zaman azalıyordu. Heybeliada’nın önündeki mendireğe paralel gidiyorduk. Mendireğin önündeki deniz feneri yanmıştı. İç tarafta birkaç yelkenli geziniyordu. Deniz Harp Okulu’nun binasının sarmallı merdivenlerine bakarken mırıldandım.

“Ufuk, aranızda ne geçti bilmiyorum. Tek bildiğim şey Nur’un çok üzgün olduğu.”

Başını çevirdi. Vapur ile iskele arasındaki su cam gibi dümdüz, sakin, koyu lacivertti. İskeleye dizilmiş lokantalar görüş alanımıza girdi. Büyükada’ya kıyasla burası sessiz, sakindi. Ufuk’la gemiden atlasak, şu renkli ampullerle aydınlanmış mütevazı tavernaların birine girip içsek ve sonra anlatsak konuşulmamış her şeyi. Döksek ortaya.

Vapur Heybeli’ye yanaştı. Motor gürültüsü içinde halatlar atıldı. Aşağıda, parmaklıkların arkasına birikmiş kalabalık kapılar açıldığı anda vapura hücum etmek üzere dalgalandı. Hızlı hızlı konuştum.

“Ufuk, in burada. Birazdan Bostancı’dan Heybeli’ye bir motor gelir. Ona binersin. Büyükada’ya dön. Nur’un sana ihtiyacı var. Kendi bunu dile getiremese bile, bana inan. Sana her zamankinden daha muhtaç şu anda. Ona dön.”

Ufuk Heybeliada’nın gür çam ormanlarıyla kaplı tepesine kurulmuş Ruhban Okulu’na bakıyordu. Bakıyor, bir şey söylemiyordu. Kapılar açıldı. Günübirlikçiler yer kapma telaşıyla vapura koştu. Kıç güvertesinin kapısı defalarca çarpılarak açıldı, kapandı. Çabuk konuşmak zorundaydım. Ufuk inecekse şimdi, şu anda harekete geçmeliydi.

“Ufuk... Nur dayanılmaz bir yalnızlık içinde. Seni bekliyor. Her an, her saniye bir gözü telefonunda, senden bir işaret bekliyor.”

Nihayet döndü. Yüzünde tanıdık bir acı vardı. Birden anladım. O da Nur’un aldırdığı bebeğin kendinden olduğunu sanıyordu. Kim bilir, belki de öyleydi. Bu saatten sonra aksini kim kanıtlayabilirdi ki! Hızlı hızlı devam ettim.

“Nur seni incittiyse bil ki sana kötülük etmek istediğinden değil. Kendi acısıyla ne yapacağını bilemediği için böyle davranıyor. Yalnızlığından ve çaresizliğinden. Ufuk, bunca yıllık arkadaşımın hatırı için senden onu affetmeni rica ediyorum. Şu anda sana çok ihtiyacı var. Tahmin edemeyeceğin kadar çok. Ne olur, dön ona.”

Motor yine harlanmıştı. Ufuk ayağa kalkarken omzumu sıktı. Kısacık bir an göz göze geldik. Galiba çok hafif tebessüm ettik birbirimize. Sonra elini omzumdan çekip merdivene yöneldi. Halatlar toplanırken uzun bacaklarının bir hamlesiyle iskeleye atladığını gördüm arka güvertede oturduğum yerden. Döner bana bakar mı diye bekledim. Hayır. Başı önünde yürüdü, iskele binasına girip gözden yitti.

Sonra?

Sonra taşındım.

Balkonundan incecik Sarayburnu manzarası gören Cihangir’de ufacık bir çatı katı dairesine. Mecburen yurt dışına çıkan bir gazeteci tanıdığın eviydi. Kedisi ve eşyalarıyla beraber birine bırakmak istiyordu. Gelip gittikçe kalırım hem de demişti. Biraz ümitsiz, biraz çaresiz. Giden gelmiyordu. Birçoğu gelemiyordu. Pasaportları iptal ediliyordu. Veya ülkeye girdikleri an apar topar bileklerinden kelepçelenip tutuklanacakları korkusuyla gelmiyorlardı. Çaresiz arkadaşıma, dairesini tutabileceğimi söyledim. Aklımda taşınmak yoktu. Ama sonra ağzımdan “Ben tutarım, zaten Kurtuluş’tan uzaklaşmak istiyorum” lafı çıktığı anda, bu değişimi gerçekten hem de uzun zamandır arzuladığımı anladım. On yaşından beri yaşadığım evden çıkmak, yeni bir hayat demekti benim için. Annemin ölümünden beri bir türlü ayıklamaya vakit bulamadığım eşyalarından da bu sayede kurtuldum. Antrede duran her şeyi eşe dosta dağıttım. Bir tek koltuğun üzerindeki şalını Kurtuluş’tan Cihangir’deki eve getirdim.

Taşınırken Fikret yardıma geldi. Atılacakları, satılacakları, taşınacakları ayrı ayrı kolilerken bana yeni öğrendiği sevinç ilkesini uygulatmaya çalıştı. Bir nesneye bakınca, ona dokununca, sesini duyunca sevinç hissetmiyorsan, onu hayatından çıkart. Annemin belki lazım olur diye sakladığı yüzlerce naylon torba, paket lastiği, fiyonk ve benim belki bir gün kullanırım diye tuttuğum üniversite notları, defterler, kitapların arasına sıkıştırdığım gazete kupürleri bu ilke sayesinde kâğıt toplayıcılarına gitti. CD’lerin birçoğunu atarken, sevinç ilkesi doğrultusunda kasetlerimin tamamını tuttum. Anılar 9’dan iki tane varmış. İlk önce utandım. Kızların ayılıp bayıldığı, biz erkeklerin dalga geçtiği bu albümden ben bir değil, iki tane almışım! Fikret kaseti eline alıp, gülümsedi. Albümdeki tüm şarkıların Türkiye’de bir stüdyoda sonradan ünlü olan sanatçılar tarafından seslendirilip kaydedildiğini ikimiz de biliyormuşuz. Gençliğimizin mahrumiyet yıllarının ortak anısı bizi yakınlaştırdı. Akranlık bazen akrabalıktan daha sıkı bir bağ olabiliyor. Kasetlerin birini Fikret’e hediye ettim.

Fikret beraber Maçka’ya gitmemiz konusundaki ısrarlarına taşınma sırasında başladı. Yaz ortasıydı. Şirin Saka’nın yüzüncü yaş günü münasebetiyle yayımladığım Portreler özel sayısı müthiş ilgi görmüştü. Şirin Hanım’la röportajımızın yanı sıra Fikret’in Maçka’da öğrendiği hikâyeyi de olduğu gibi yazmıştım. Şirin Saka’nın esasen Pontus Rum’u olan babasının intiharını, Sadık Usta’yı, Sadık Usta’nın Karadeniz dağlarında Türk çetelerle çarpışan babasını, Meryem Kalfa’yı ve topraklarından kopmamak için kimliklerinden vazgeçen, ibadetlerini yeraltında sürdüren bu ailenin öyküsünü uzun uzun anlattım. Çarpıcı bir hikâyeydi doğrusu. Mütevazılığa gerek yok. Aileye duyduğum duygusal bağı da hesaba katacak olursak iyi bir yazı çıkarmıştım. Ama yazının hiç beklemediğim bir biçimde ilgi görmesinin sebebi ne benim şiirsel üslubumdu ne de Şirin Saka’nın son dakika şaheseri diye nitelendirilen freski.

“Yüz Yaşında Yüzleşme” başlığıyla gazeteye gönderdiğim metin temmuz ortasında sıcaktan çocukların bile evlere çekildiği bir cumartesi yayımlandı. Selin tüm fotoğraf makinelerini tarihe gömecek kadar iyi bir lense sahip yeni telefonuyla çektiği yaş günü fotoğraflarını bana göndermişti. Şirin Saka’nın portresini ve bir gecede yarattığı freskin fotoğrafını yazıyla beraber gazeteye ilettim. Üçüncü fotoğraf bana özeldi. Aile fertleri bu fotoğrafın gizli kalması için ricada bulunmuşlardı. Güldüm. Her türlü imgeyi bir parmak hamlesiyle bulabildiğimiz şu dünyada yüzünüzü kimden saklıyordunuz ki siz? Yüksek çözünürlüklü fotoğrafı bilgisayarıma indirip, büyüttüm.

Aile, Şirin Saka’nın yüzüncü yaşı şerefine kurulan çay sofrasının arkasına dizilmiş, poz vermişti. Başrolde, keklerin, kuru pastaların, eklerin, ballı babaların, dumanı tüten çay bardaklarının ortasında saray gibi yükselen kremalı, vişneli bir pasta. Fotoğraftan sayacak halim yoktu, zaten Selin e-postasında yazmıştı. Pastanın üç katını tavaf eden tam 101 adet mum. Pastanın bir yanında Şirin Saka. Bir imparatoriçe edasıyla son şaheseri duvar resminin önünde oturuyor. İnce, beyaz saçlarını kemik taraklarla tutturmuş, dudağına da sedefli pembe ruj sürmüş. Üzerinde açık mavi, fotoğraftan bile kalitesi belli olan ipek bir gömlek. Ciddiyetle kendi çeksin diye kurup bıraktıkları telefona bakıyor. Tüm bu kutlamanın onun için yapıldığının farkında değil sanki.

Pastanın diğer tarafında, en uçta Selin, fotoğraf makinesini on saniyeye ayarlamış, sonra masaya koşmuş, iki kolu ile Fikret’i sarmış. Fikret yanağını kızının başına yaslamış. Fikret’in yanında Nur. Nur’un yanında Ufuk. Nur Ufuk’un koluna girmiş. Fotoğrafı büyüttüm. Nur’un gözleri yaklaştı. Hafif şiş. Biraz da kırmızı. Yeşili iyice ortaya çıkmış. Bitkin ama huzurlu. Gözbebeğinde sadece benim anlayabileceğim ince bir teslimiyet ifadesi. Mutluluğun kendisi değilse bile vaadi var gözlerinde Nur’un. Parmağımın ucunu ekrana dokundurdum. Nur gözlerini kırpıştırdı sanki.

Zoom out.

Fotoğrafın en şaşırtıcı tarafı Sadık Usta’nın yüzündeki tebessüm. İncecik, belli belirsiz ama kesinlikle orada. Belki tebessümden daha da şaşırtıcı olanı –belki de değil– Sadık Usta’nın arkada, kapıya yakın bir yerde değil, masanın orta yerinde, Şirin Hanım’ın yanında oturuyor oluşu. İkisinin elleri beyaz masa örtüsü üzerinde yan yana duruyor. Buruşuk, damarlı, benlerle kaplı. Ortalarında pastayı kesmek için bırakılmış bir bıçak.

Yazımın ilgi göreceğini tahmin ediyordum ama bilmeden nasıl bir yaraya parmak bastığımdan haberim yoktu. O cumartesi öğlene doğru e-posta kutuma yüze yakın okur mektubu düştü. Akşama okur mektuplarının sayısı iki yüze yaklaşıyordu. Röportaj sosyal medyada inanılmaz bir hızda paylaşılıyor, yayılıyor, yüzlerce yorum alıyordu. Bu böyle günlerce devam etti. Şirin Hanım ile Sadık Usta’nın bir zamanlar dost olan babalarının başına gelenler sıra dışı şeyler değildi, benzer hikâyeler toprağın her karışından fışkırıyordu. Benim şöyle bir yüzeyini kazmam yetmişti. Dedeleri tıpkı Şirin Saka’nın babası Nuri Bey gibi bir zamanlar Pontuslu Rum olan, sonra isim değiştiren, değiştirmeye zorlanan, ölene kadar Pontiaka’dan başka dil konuşmayan ninelerin torunları kendi hikâyelerini yazıyorlar, bu konuyu açtığım için bana teşekkür ediyorlardı. Şaşkına dönmüştüm.

E-postaların hemen hemen hepsi Karadeniz bölgesinden gelmişti. Gizli gizli ibadetlerini sürdüren kripto Hristiyanlardan, Pontiaka’dan başka dil konuşulmayan koyu Müslüman köylerde yaşayanlara kadar yüzlerce insan aslında başka bir kimliğe sahip olduklarını söylüyorlardı. Kimliklerini gizlemek zorunda kalmış, evlatlarına gerçeği asla açıklayamamış insanlar. Topluma dahil olma gayreti içinde sonraki nesilleri herkesten daha koyu milliyetçi, herkesten daha dindar yetiştirmişlerdi. Çocuklardan, torunlardan gerçeği keşfedenlerin bir kısmı mahkemeye gitmiş, vukuatlı nüfus sureti sayesinde isimlerini bile değiştirmişlerdi.

Her nasılsa ismimi duymuş birkaç kişi de Yunanistan’dan yazdılar. İzini sürdükleri akrabalarını, Mübadele sırasında komşunun evine sakladıkları çocuklarını, yolda yitmiş dedelerini, annelerinin ölene kadar ismini sayıkladığı kayıp bebeğini bulmam için benden yardım istiyorlardı. Her öyküde zulüm ve çaresizlik kaçınılmaz bir biçimde iç içe geçmişti ve ben bilmeden içi kıvıl kıvıl kaynayan bir kazanın kapağını aralamıştım.

Fikret Kurtuluş’taki evi topladığımız cehennem gibi sıcak günlerin birinde, beraber Maçka’ya gitmemizi, civar köylerde gezip isimlerini saklı tutmak kaydıyla benimle temasa geçen insanlarla konuşmamızı önerdi. Bir yazı dizisi yapabilirdim. Canlı bir yaraydı bu. Belli ki herkesin anlatacak bir hikâyesi vardı. Hem zaten yaşlı insanlarla konuşmayı da seviyordum. Tereddüt ettiğimi görünce ekledi. O da benimle gelirdi. Şirin Saka’nın anne bir, baba ayrı kardeşlerinden olma kuzenlerine sözü vardı zaten.

Gazetenin yazıişleri bu fikre Fikret kadar sıcak bakmadı. Şirin Saka portresi diye yayımladığım yazı bile amacından sapmıştı. Siyasi birtakım projelere alet edilebilirdi. Bu yeni konu ise hiç tartışmasız propaganda niteliği taşıyordu. Ben iyi niyetlerle insanlarla konuşsam bile, onlar konuyu kötü emellerine alet edebilirdi. Milletçe birlik ve beraberliğe her zamankinden fazla ihtiyaç duyduğumuz bugünlerde, vesaire vesaire...

Yazı dizisinden vazgeçtiğimi duyunca Fikret bozuldu ama ısrar etmedi. Sadece istersem Ufuk’la konuşabileceğinden, bu projeyi kitaplaştırmayı düşünürsem Ufuk’un seve seve basacağından söz etti. Böyle bir durumda gazeteden istifa etmem gerekirdi. Şimdilik boş verelim, dedim. E-postalar bir süre daha devam etti. Sonra seyrekleşti.

Yaz sonunda bir akşamüstü İtalyan yokuşunda Nur’la karşılaştık. Onu en son Büyükada İskelesi’nde, vapura binmeden hemen önce görmüştüm. Sonrasında ikimiz de suskunlaşmıştık. O Ufuk’la toparlamaya çalışıyordu. Ben yazıma gömülmüştüm. İkimizin de dostluğumuzu yeni bir noktadan başlatabilmek için zamana ihtiyacı vardı. Dostluğumuz yaralıydı. Sadece onun yaptıkları değil, benim ısrarlı arzum, Nur’un aşkı sadece bende bulacağına dair duyduğum inatçı inanç da ilişkimizi yormuştu. Ama yapı sağlamdı. Genleri sağlam bir organizmaydı bizim ilişkimiz. Vakit tanırsak iyileşecek, hayatına devam edecekti.

Nur, Tophane tarafından yukarı yürüyordu. Beni Batarya Sokak’ın köşesinde görünce gülümsedi. Güneşten yanmış, dinlenmişti. Sırtımı köşedeki binaya dayayıp yaklaşmasını izledim. Arkasından güneş alçalıyor, çatıları, kuleleri, suları altın bir ışığa buluyordu. Birbirimize sarılmadık. Karşılıklı durduk sadece. Selin’in gönderdiği fotoğrafı büyütünce fark ettiğim o ince huzur şimdi bariz bir biçimde Nur’un yüzüne yayılmıştı. Gözleri iki zümrüt parçası gibi parlıyordu.

“Hayırlı olsun. Taşınmışsın.”

Başıyla köşesinde durduğumuz Batarya Sokak’ı işaret etti. Demek hangi sokağa taşındığımdan haberi vardı. Fikret’le benimle ilgili konuşuyorlardı. Şirin Saka hakkında yazdığım yazının yankılarını da biliyordu muhakkak. Sosyal medyayı azıcık bile takip etmişse dikkatini çekmiş olmalıydı. Kendi ailesiyle ilgili bu haberi gözden kaçırmasına imkân var mıydı? Ama tek kelime yorum yazmamıştı. O günlerde telefon etmemiş, bir mesaj bile atmamıştı. Belki de bu haber hoşuna gitmemişti. Fikret’in aile sırlarını açığa çıkartma çabasından da hoşlanmazdı zaten.

Kolunun altında koca bir dosya vardı.

“Çabuk bitirmişsin. Kalantorun romanı mı bu?”

En son tarihi bir roman yazacaktı. Zengin bir işadamı için. Kurtuluş’taki eve geldiği gece kısaca anlatmıştı.

“Yok, değil.”

Başını önüne eğdi. Yere bakarak gülümsedi.

“Bu sipariş değil.”

“Nasıl? Nedir peki?”

“Benim kendi romanım.”

“Ne diyorsun Nur? Eh, nihayet! Çok sevindim. Anlatsana, neyle ilgili.”

Hâlâ yere bakıyor, hâlâ gülümsüyordu. Çekingenliği beni meraklandırmıştı. Tophane tarafından esen rüzgâr kısa saçlarına şöyle bir dokundu, ensesindeki kısa tüyler uçuştu. Nur başını kaldırdı. Yanakları kızarmıştı. Biraz zorlanarak gözlerime baktı.

“Basılmadan hakkında konuşmak istemiyorum Burak. Yayınevindeki editörümden başkası da okumadı. Şimdi de onunla buluşmaya gidiyorum. Kahve 6’ya.”

Şaşırdım.

“Nasıl? Ufuk basmayacak mı? Başka bir yayıneviyle mi anlaştın?”

“Evet.”

İşte bu büyük haberdi. Nur yayınevinin ismini söyleyince iyice sevindim. Büyük iş başarmıştı.

“O halde iki defa tebrik ederim seni Nur. Bu defa eleştirmenlerin gözünden kaçmayacak, desene!”

Bunu der demez pişman oldum. Nur’un ilk romanı Tuhafiyeci genç yaşta ölmüş bir evlat gibiydi. Ondan söz etmezdik. Onun varlığına dair bir ima ölümünü çağrıştıracağı için hiç yazılmamış gibi davranırdık.

Fakat Nur bu sözüme güldü.

“Biliyor musun Burak, eleştirmenlerin bu kitabı fark etmeleri, ciddiyetten kuruyan dergilerinde incelemeleri artık beni hiç ilgilendirmiyor. Neden yazdın diye sorarsan, onu bile bilmiyorum. Biraz Fikretvari olacak ama şöyle diyeyim: Yazmam gerekiyordu. Bu adımı atmalıydım. Ben de attım. Bir amaç gütmeden.”

“İyi etmişsin. Okumak için sabırsızlanıyorum. Adı belli mi?”

“Belli ama onu da çıkınca gör.”

Ayrılırken sarıldık birbirimize. Teninin güneş kokusunu içime çektim. İyiydi Nur. Mutluydu. Huzur ve tatmin kollarımda tuttuğum bedeninden ince bir duman gibi tütüyordu. Bıraktım. Köşedeki bakkaldan kediye mama, kendime tonbalıklı sandviç alıp eve döndüm.

Cihangir’deki dairem ufacık. Çatının alçaldığı yerlerde ayakta durmaya imkân yok. Alçalan çatı yüzünden duşakabin tuvalete değil, yatak odasının bir köşesine monte edilmiş. Başta tuhafıma gitmişti. Şimdi alıştım. Duşakabini yatak odasına yerleştiren mimar duşun duvarına da bir ufak pencere açmış. Yıkanırken çatıları, çatıların ötesinde de denizi görüyorsun. Açık mutfakta, tezgâhın arkasına geçtiğimde, salata için marul, domates yıkarken mesela, balkon kapısından görünen ufacık deniz parçasından gemilerin geçişini izleyebiliyorum. Bir vapurun görüş alanıma girmesiyle çıkması arasında dört ya da altı saniye geçiyor. Sarayburnu ise sabit. Evin sahibi arkadaşımın bir gün dönme umuduyla bana bıraktığı kedisi ben bir dilim denize nazır mutfağımda salata doğrarken ayaklarıma dolanıyor. Gri beyaz, hüzünlü bir oğlan. Bebekken araba ezmiş, bir ayağı aksıyor. Alıştık birbirimize. Balkona kurduğum sofraya benimle beraber o da oturuyor.

Bu akşam yalnız değilim ama. Bir misafirim var. Selin’i bekliyorum. Onu da Büyükada’daki bayram tatilinden beri görmedim. Şirin Hanım’ın yaş günü kutlamasından sonra sırt çantasıyla tek başına tatile çıktı. Telefonların bile çekmediği uzak koylarda çadır kurmuş, Kaş’ta tanıştığı Avusturalyalı gençlerle Meis Adası’na gitmiş. Oradan başka Yunan adalarına. İki aydır tek başına yollardaydı. Yeni dönmüş. Hayırlı olsun’a gelmek istiyormuş. Ne kibarsın Selin, dedim telefonda. E, eski Pontuslardan kim kaldı, diye cevapladı. Sanırım yeni keşfettiği kimliğine dair bir şeyler bulmak umuduyla o haritada bile görünmeyen Yunan adalarına gidip oralarda o kadar uzun kaldı. Veya başka bir sebepten. Belki de aşk. Gelsin, öğreneceğim. Ayrıca yollardayken iki de beste yapmış. Onları da dinletecekmiş. Parçalardan birinin adı Pansiyon Odaları. Diğeri ise Kahvaltı Sofrası.

Onu beklerken Büyükada’daki eve telefon ettim. Ne zamandır Sadık Usta’yı yoklamak istiyordum. Yazıyı okudu mu? Ne düşündü? Sessizliğini neye yormalı? Kulağımda düdük sesi, telefonun açılmasını beklerken girişteki büyük holde, konsolun üzerindeki eski yeşil telefonun zilinin boşlukta yankılanan sesini duyar gibi oldum. Epey bir zaman sonra Sadık Usta’nın hırıltılı, tedirgin Buyurun Efendim’i kulağıma geldi. Benim aradığımı duyunca sevindi garibim.

“Ne edelim Bay Burak. Oturuyoruz. Herkes gitti. Ev sessiz. Bayan Şirin’in sıhhati yerinde. Bütün yaz duvar resmini görmeye gelenlerden bir parça yoruldu fakat şimdi iyidir, Tanrı’ya şükür. Sizin yazınızı gazeteden kestik. Hemen buraya, telefonun durduğu konsolun aynasına yapıştırdık Bay Burak. Selin bize okudu. Yetişmedi. Bayan Şirin gözlüklerini takıyor, bazen baştan sona tekrar okuyoruz.”

“Teşekkürler Sadık Usta. Çok sevindim.”

Sessizlik oldu. Sadık Usta ona soru sorulmadığı takdirde konuşmaya başlamayan bir karaktere sahip olduğundan ben sordum.

“Bu kışı da adada mı geçireceksiniz? Moda’daki daireye dönmeyecek misiniz?”

“Yok Bay Burak. İyiyiz biz burada. Bahçevanın karısı, çocukları da gelirler, alışverişimizi, işimizi görürler. Şömineye odun atarlar. Lüzum yoktur. Vakıa Bay Fikret eve radyatör taktırdı. Doğalgaz ile çalışıyor. Isınıyoruz. Şömineyi de manzarası için yakarız. Çok şükür. Karnımız da tok. Bir eksiğimiz yoktur.”

Yüz yaşına gelmiş iki ihtiyarı adadaki evin kütüphanesinde, şömineye karşı otururken hayal edince içim buruldu. Sadık Usta telefonun diğer ucundan düşüncelerimi okumuş olmalı ki şöyle dedi:

“Bay Burak, siz endişe etmeyiniz. Kahvaltı sofrasını topladıktan sonra Bayan Şirin’in duvara çizdiği resmi seyre dalıyoruz. Mazi düşünülmesi çok güzel bir şeymiş. Daha da güzel olanı karşınızdaki resim sayesinde maziyi tekrar tekrar yaşayabilmeniz imiş. Biz artık kitap okuyacak yaşı geçtik. Gözlerimiz harfleri seçmez ama siz yazınız Bay Burak. Yazın ki başa dönüp bir daha okuyabilsin insanlar. Hayata bir daha gelemeyiz ama okuyarak yeniden yaşayabiliriz. Bizim için endişe duymayınız. İyiyiz biz Bay Burak. İyiyiz.”

Telefon kapandıktan sonra bir süre daha balkonda durdum. Sadık Usta haklıydı. Hayata bir daha gelemezdik ama maziyi yeniden yazabilirdik. Sonra dahası da vardı. Benim için sadece maziyi değil, şimdiki zamanı hayata dahil etmek de yazmaktan geçiyordu. Yazmak hayatın merkezine dalmaktı. Yitirişi tersine çevirmek. Hayata ortasından dalmadıkça insan içindeki boşluktan kurtulamıyordu.

Telefon hâlâ elimdeydi.

Balkonun parmaklığına konan bir martı kurduğum sofraya baktı. Ayağımın dibinde oturan kedi hareketlendi. Ben o anda kararımı verdim.

Maçka’ya gidecektim.

Oradan başka köylere, dağlara, kentlere. Bana yüzlerce e-posta yazmış olan insanların hikâyesine kulak verip, onların sırlarla dolu geçmişini bugüne geçirecektim. Gazeteden istifa etmem gerekecekti ama etmesem de nasılsa bir gün işten çıkarılacaktım. Kurtuluş’taki daireden gelen kirayla idare ederdim bir süre. Yazı dizisi değil, kitap yazacaktım. İsteyen geçmişi yeniden inşa edebilecek, isteyen de başa dönüp bir daha okuyabilecekti.

Fikret’in numarasını tuşladım. Derin bir nefes aldım. Açılmasını beklerken balkonumdan görünen ufacık deniz parçasına girip çıkan vapurları seyrettim.